[
{"front": "AB (Aabee)", "back": "WC, Toilette"},
{"front": "Aabe (m.)", "back": "Abend"},
{"front": "Aahou", "back": "Anschnitt des Brotes"},
{"front": "Aalegi, Aalegig (f.)", "back": "die Art, sich zu kleiden; Aufzug, Kleid, Mode, Zweckm\u00e4ssigkeit usw."},
{"front": "Aare", "back": "Aare, Fluss durch Bern"},
{"front": "Aarehaubinsu", "back": "Aarehalbinsel: Stadtkern, Innere Stadt, bzw. Altstadt (mit Matte, Sch\u00fctti usw.) der Stadt Bern"},
{"front": "Aarm\u00fcli", "back": "alter Name von Interlaken, bis 1891"},
{"front": "Aaschr\u00fcbeler", "back": "Schlittschuhe, bzw. Kufen, die von Hand an die Schuhe (fr\u00fcher Skischuhe) angeschraubt werden mussten (s. Dr\u00e4j\u00f6rgeli)"},
{"front": "Aaschr\u00fcbeler", "back": "Schlittschuhe, die man an den Strassenschuhen anschraubte"},
{"front": "Aastand / Aastang", "back": "Anstand"},
{"front": "Aawaut / Aawalt", "back": "Anwalt; je nach Kanton auch Advokat, F\u00fcrsprecher und F\u00fcrsprech"},
{"front": "Abfuer / Abfuhr", "back": "1. eine Absage oder Ablehnung, oder 2. einen Tadel oder Verweis erteilen oder erleiden 3. Entsorgung, M\u00fcllabfuhr"},
{"front": "Abhouete (f.)", "back": "alter Emmentaler Brauch mit grossem Bure-Buffet."},
{"front": "Ablouf", "back": "Jemand der viel (alkohol) trinkt (Anmerkung: Diesen Ausdruck kenne ich nicht)"},
{"front": "Abschiffer (m.)", "back": "Niederlage, aber auch schlechte Note in der Schule oder allgemein eine schlechte Bewertung usw."},
{"front": "Abschiffer", "back": "Niederlage, aber auch schlechte Note in der Schule oder allgemein eine schlechte Bewertung"},
{"front": "Abschorer", "back": "Ld.: Eisen zum Wegscharren, bzw. Wegkratzen von Schmutz, Mist usw. (von den Schuhen oder vom Boden)"},
{"front": "Abw\u00e4schwasser", "back": "1. Sp\u00fclwasser 2. scherzhaft f\u00fcr zu d\u00fcnnen Kaffee"},
{"front": "Acher; ds Acher faahre", "back": "Acker, Feld; pfl\u00fcgen, das Feld bestellen"},
{"front": "Acherm\u00e4re", "back": "Ackergaul"},
{"front": "Achsle", "back": "Achsel, Schulter"},
{"front": "Achter, Achti", "back": "mehr oder weniger verformtes Rad, z.B. beim Fahrrad (en Achter drinne)"},
{"front": "Adie, Adieu", "back": "svw. Tschau, Tsch\u00fcss, Servus usw. (Nicht: Auf Wiedersehen!)"},
{"front": "Aff; ...wie ne gchl\u00e4pfte n Aff", "back": "E Schnure mache (oder ha), wie ne gchl\u00e4pfte n Aff. Ra. f\u00fcr bildl.: ein verdutztes, erstauntes, ungl\u00e4ubiges, \u00fcberraschtes usw. Gesicht machen; aber auch (oft ungerechtfertigte) Beschreibung eines Menschen, den man einfach nicht mag (zB. Konkurrent, Nebenbuhler usw.)"},
{"front": "Bigger", "back": "In Basel ein Ross (Acherm\u00e4re) bei uns 'dumme Siech' und m\u00e4nnlicher Geschlechtsteil"},
{"front": "Bigger", "back": "Ross, Pferd"},
{"front": "Bigoudi", "back": "Lockenwickler (aus dem Franz\u00f6sischen)"},
{"front": "Bilgere, Billere", "back": "Zahnfleisch"},
{"front": "Bilijee", "back": "Billet, Fahrkarte, Eintrittskarte usw. Aber auch F\u00fchrerausweis (Fahrausweis): \"\u00c4r hets Bilijee m\u00fcessen abg\u00e4h.\""},
{"front": "Biljee", "back": "1. Billet, Fahrkarte, Eintrittskare usw. 2. humor. Bezeichnung f\u00fcr den F\u00fchrerausweis (Fahrausweis)"},
{"front": "Bindboum, Bimboum, Bingboum", "back": "L\u00e4ngsstange auf dem Heuwagen (fr\u00fcher d\u00fcnner Baumstamm), mit der das Heu zusammengehalten und fixiert wird"},
{"front": "Bindbouml\u00e4tsch, Bindboumchnopf", "back": "Spezieller Knoten, mit dem u.a. der Bindboum am Wagen befestigt wird (Mastwurf-Knoten)"},
{"front": "Bin\u00e4tsch / Pin\u00e4tsch (m.)", "back": "1. Spinat 2. Ra. f\u00fcr zB. ganz weit draussen: \"...ganz im Bin\u00e4tsch usse ...) 3. Allerweltsausdruck f\u00fcr: Angelegenheit, Sache, Schwierigkeit usw.: \"... der ganz Bin\u00e4tsch ....\""},
{"front": "Bipperlisi", "back": "Lokaler \u00dcbername f\u00fcr die Niederbipp-Solothurn-Bahn"},
{"front": "Bire; Eine ir Bire ha", "back": "derb f\u00fcr Kopf; betrunken sein"},
{"front": "Bire; bireweich", "back": "hier Ra. f\u00fcr: etwas weich im Kopf, nicht ganz auf der H\u00f6he, intellektuell stark verbesserungsw\u00fcrdig usw."},
{"front": "Bire", "back": "1. Birne (Obst als auch elektrisch) 2. umgangssprachlich f\u00fcr den Kopf 3. Geb\u00e4rmutter des Haustiers (selten)"},
{"front": "Birebitzli, Birebirebitzli", "back": "Verkleinerungen von (siehe): Bitzi, Bitzli, Bitzeli"},
{"front": "Birewichser", "back": "Grobes Schimpfwort f\u00fcr eine m\u00e4nnl. Person"},
{"front": "Birliboum (m.)", "back": "kleiner Birnbaum"},
{"front": "Birlig (m.)", "back": "(westl. u. n\u00f6rdl.) Gras-, bzw. Heuhaufen auf der Wiese"},
{"front": "Bis; hesch \u00f6ppis gseit, oder nume ds Bis gw\u00e4chslet?", "back": "Gebiss; Frage an jemanden, der sehr undeutlich spricht, oder vor sich hinmurmelt: Hast Du etwas gesagt, oder nur das Gebiss ausgewechselt?"},
{"front": "Bisch bbisse?", "back": "1. spinnst du? 2. bist du betrunken?"},
{"front": "Bisch e Nussgipfu!", "back": "du bist ein Versager, Weichei"},
{"front": "Bischoss", "back": "Keimendes Schoss neben den Bl\u00e4ttern am Rebstock. Auch an anderen Pflanzen. Mussten fr\u00fcher im Fr\u00fchsommer weggerissen werden. (Region Bielersee)"},
{"front": "Bisibl\u00e4tz", "back": "Matratzenschoner gegen das Bettn\u00e4ssen"},
{"front": "Bisif\u00fcdi", "back": "Im Kindesalter der Ausdruck f\u00fcr die Vagina (Bl\u00f6dsinn: Nicht einverstanden mit der \u00dcbersetzung. So weit hinein schaut bestenfalls der Gyn\u00e4kologe)"},
{"front": "Bisse (m)", "back": "F\u00e4llkeil zum Baumf\u00e4llen"},
{"front": "Bistatsch", "back": "Erdnuss"},
{"front": "AB (Aabee)", "back": "WC, Toilette"},
{"front": "Aabe (m.)", "back": "Abend"},
{"front": "Aahou", "back": "Anschnitt des Brotes"},
{"front": "Aalegi, Aalegig (f.)", "back": "die Art, sich zu kleiden; Aufzug, Kleid, Mode, Zweckm\u00e4ssigkeit usw."},
{"front": "Aare", "back": "Aare, Fluss durch Bern"},
{"front": "Aarehaubinsu", "back": "Aarehalbinsel: Stadtkern, Innere Stadt, bzw. Altstadt (mit Matte, Sch\u00fctti usw.) der Stadt Bern"},
{"front": "Aarm\u00fcli", "back": "alter Name von Interlaken, bis 1891"},
{"front": "Aaschr\u00fcbeler", "back": "Schlittschuhe, bzw. Kufen, die von Hand an die Schuhe (fr\u00fcher Skischuhe) angeschraubt werden mussten (s. Dr\u00e4j\u00f6rgeli)"},
{"front": "Aaschr\u00fcbeler", "back": "Schlittschuhe, die man an den Strassenschuhen anschraubte"},
{"front": "Aastand / Aastang", "back": "Anstand"},
{"front": "Aawaut / Aawalt", "back": "Anwalt; je nach Kanton auch Advokat, F\u00fcrsprecher und F\u00fcrsprech"},
{"front": "Abfuer / Abfuhr", "back": "1. eine Absage oder Ablehnung, oder 2. einen Tadel oder Verweis erteilen oder erleiden 3. Entsorgung, M\u00fcllabfuhr"},
{"front": "Abhouete (f.)", "back": "alter Emmentaler Brauch mit grossem Bure-Buffet."},
{"front": "Ablouf", "back": "Jemand der viel (alkohol) trinkt (Anmerkung: Diesen Ausdruck kenne ich nicht)"},
{"front": "Abschiffer (m.)", "back": "Niederlage, aber auch schlechte Note in der Schule oder allgemein eine schlechte Bewertung usw."},
{"front": "Abschiffer", "back": "Niederlage, aber auch schlechte Note in der Schule oder allgemein eine schlechte Bewertung"},
{"front": "Abschorer", "back": "Ld.: Eisen zum Wegscharren, bzw. Wegkratzen von Schmutz, Mist usw. (von den Schuhen oder vom Boden)"},
{"front": "Abw\u00e4schwasser", "back": "1. Sp\u00fclwasser 2. scherzhaft f\u00fcr zu d\u00fcnnen Kaffee"},
{"front": "Acher; ds Acher faahre", "back": "Acker, Feld; pfl\u00fcgen, das Feld bestellen"},
{"front": "Acherm\u00e4re", "back": "Ackergaul"},
{"front": "Achsle", "back": "Achsel, Schulter"},
{"front": "Achter, Achti", "back": "mehr oder weniger verformtes Rad, z.B. beim Fahrrad (en Achter drinne)"},
{"front": "Adie, Adieu", "back": "svw. Tschau, Tsch\u00fcss, Servus usw. (Nicht: Auf Wiedersehen!)"},
{"front": "Aff; ...wie ne gchl\u00e4pfte n Aff", "back": "E Schnure mache (oder ha), wie ne gchl\u00e4pfte n Aff. Ra. f\u00fcr bildl.: ein verdutztes, erstauntes, ungl\u00e4ubiges, \u00fcberraschtes usw. Gesicht machen; aber auch (oft ungerechtfertigte) Beschreibung eines Menschen, den man einfach nicht mag (zB. Konkurrent, Nebenbuhler usw.)"},
{"front": "Andrea+Mich\u00e9le", "back": "2 Koleginnen die f\u00fcr die Russische sovietunion arbeiten und mir den Nachnamen von ihrem Freund nicht sagen wollen seeehr...ASSI!! PEACE bl\u00fcemli u G\u00fcnei"},
{"front": "Anetzerli", "back": "Aperitif"},
{"front": "Angf\u00e4\u00e4rtig", "back": "primitiver Kerl (\u00e4 angf\u00e4\u00e4rtige Laferi = ein primitiver Quassler)"},
{"front": "Angschthas, Angschti", "back": "\u00fcber\u00e4ngstlicher Mensch"},
{"front": "Anke", "back": "Butter"},
{"front": "Ankebock", "back": "Butterbrot"},
{"front": "Ankeb\u00e4lli", "back": "1. kleines Butterm\u00f6deli 2. Trollblume"},
{"front": "Ankeb\u00e4ttler; schwitze wienen Ankeb\u00e4ttler", "back": "Mann der in den Sennh\u00fctten Butter zusammenbettelte; heute nur noch in der Ra. \"schwitze wienen Ankeb\u00e4ttler\" gebraucht, was soviel heisst wie: sehr stark schwitzen, \u00fcbermassig schwitzen usw."},
{"front": "Ankeb\u00e4ueli", "back": "1. Butterr\u00f6llchen, 2. Trollblume"},
{"front": "Ankefeimmi, Ankeruummi", "back": "Die Substanz, welche beim Auslassen der Butter (bei der Herstellung) zur\u00fcckbleibt. Kann auch als Brotaufstrich benutzt werden (Lauterbrunnental)"},
{"front": "Ankem\u00f6deli", "back": "Butter"},
{"front": "Ankeschnitte", "back": "mit Butter bestrichene Brotscheibe, Butterbrot"},
{"front": "Anketr\u00f6\u00f6li", "back": "Butterfass (Butterschleuder)"},
{"front": "Anthebi / Anth\u00e4bi (f.)", "back": "1. Griff, Henkel usw. an einem zu hebenden Gegenstand 2. auch: Handhabe"},
{"front": "Antike (meist im Plur.)", "back": "desp. Ra. f\u00fcr: Eltern (Bub.)"},
{"front": "Antwort g\u00e4/Antwort gg\u00e4", "back": "antworten"},
{"front": "Appetitnoggeli (n.)", "back": "Ein zum Anbeissen h\u00fcbsches M\u00e4dchen oder Kind; aber auch iron. Bez. f\u00fcr eine unsaubere und ungepflegte Person"},
{"front": "April, Apriu, Aberelle, Abereue", "back": "April"},
{"front": "Apriuglogge, (l\u00e4ndl.) Abereueglogge", "back": "Aprilglocken (Blume)"},
{"front": "Araber", "back": "Restaurant Aarbergerhof, Bern"},
{"front": "Arabergass", "back": "Aarbergergasse in Bern"},
{"front": "Arfel/Arfu; (Dim.) \u00c4rfeli (n.)", "back": "ein Arm voll"},
{"front": "Arfu/Arfel (m.), \u00c4rfeli (n.)", "back": "ein Arm voll: Dim."},
{"front": "Aff; a me ne aute Aff nid lehre ...", "back": "... Grimasse mache oder chl\u00e4ttere: einem alten Affen muss man das Klettern nicht mehr beibringen; Ra. f\u00fcr: jmd. mit viel Erfahrung in einer Sache oder T\u00e4tigkeit muss man nicht mehr vormachen, wie etwas gemacht wird oder funktioniert, bzw. wie der Hase l\u00e4uft"},
{"front": "Aff", "back": "1. Affe 2. Schul- oder alter Milit\u00e4rtornister 3. Rausch (nach Bes\u00e4ufnis)"},
{"front": "Affegeischt", "back": "Speichel, tue e chli Affegeischt druuf. einfaches Mittel Gegen Juckreiz (der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "Affegnagi", "back": "Banane"},
{"front": "Affeschwein o. Affemasel ha", "back": "Riesengl\u00fcck haben, vielfach im Zusammenhang mit einer schwierigen Situation, aus welcher man unbeschadet herauskommt"},
{"front": "Affetheater", "back": "geziertes, k\u00fcnstliches Verhalten, da einem auf den Geist geht"},
{"front": "Affezahn", "back": "etwas sehr schnell tun, \u00abmit e mene Affezahn\u00bb"},
{"front": "Aflikat (m.)", "back": "(alt, desp.) F\u00fcrsprecher, Advokat"},
{"front": "Agerscht, Agerschte, \u00c4gerschte", "back": "Elster"},
{"front": "Ageste", "back": "Elster"},
{"front": "Agetsche", "back": "Elster (Nachfragen: Ich kenne den Ausdruck nicht. Wie ist es aber mit: Agerscht?)"},
{"front": "Ake, akne", "back": "verlegen (akne) von Drainager\u00f6hren (Ake) aus Ton zur Entw\u00e4sserung von Feldern"},
{"front": "Allmi", "back": "Vorsass, Allmend."},
{"front": "Alpechalb / Aupechaub", "back": "Verh\u00e4ltnism\u00e4ssig nett gemeinte Zurechtweisung (Du bisch doch es Alpechalb!)"},
{"front": "Alpechalb", "back": "Auch: Spassvogel. Einer der die Leute zum lachen bringt. An deinen Spr\u00fcchen kann man sich todlachen."},
{"front": "Alpechalb", "back": "Auch: Spassvogel. Einer die die Leute zum lachen bringt. An deinen Spr\u00fcchen kann man sich todlachen."},
{"front": "Alpemannstreu", "back": "Pflanzenart aus der Familie der Doldenbl\u00fctler (Apiaceae). Sie wird auch als \"Blaue Distel\"oder \"Anhakn\" bezeichnet."},
{"front": "Alpepizza / Aupepizza", "back": "Kuhfladen"},
{"front": "Alphore / Auphore", "back": "Alphorn"},
{"front": "Alphornschwinge u Fahneblase", "back": "Alphornblase u Fahneschwinge (Sorry: Aber nicht sehr originell: T\u00f6nt so nach Tannengr\u00fcn und Lohnh\u00e4user. L\u00f6schen)"},
{"front": "Altjahrswuche / Autjahreswuche", "back": "Woche zwischen Weichnachten und Neujahr"},
{"front": "Ambeissi", "back": "Ameise"},
{"front": "Amsler", "back": "letzter Schneefall im Fr\u00fchling mit grossen Schneeflocken"},
{"front": "Ander / der Anger", "back": "der Andere, der Jenseitige usw.; \"nid dise hie, dr anger\": nicht der da, der andere"},
{"front": "Anderssy / Angerschsy (n.)", "back": "Das Anderssein; Wenn jemand auf die eine oder andere Art etwas anders ist, als der grosse Haufen, bzw. nicht in eine Norm passt usw."},
{"front": "Arml\u00fc\u00fcchter, Armloch", "back": "Armleuchter: Bez. f\u00fcr eine Person, die man damit eigentlich mit dem anderen \"A.-Wort\" beschimpft. Gemeint ist auch ein totaler Versager"},
{"front": "Arml\u00fc\u00fcchter", "back": "Ersatz f\u00fcr eines der beiden Substantive, die mit \"A..\" beginnen und mit \"..och\" enden"},
{"front": "Arsch", "back": "Hinterteil"},
{"front": "Arschgyge", "back": "Mehr oder weniger b\u00f6ses Schimpfwort"},
{"front": "Arschg\u00f6ttin", "back": "junge, h\u00fcbsche, attraktive Frau"},
{"front": "Arschkante-Filet", "back": "Fluchwort (Vorschlag: Kenne ich nicht. W\u00fcrde es aber l\u00f6schen, da v\u00f6llig unbedeutend)"},
{"front": "Arschkantefilee", "back": "verglichen mit der \u00fcblicheren Variante, harmlose Benennung einer Person mit der Bez. einer K\u00f6rper\u00f6ffnung"},
{"front": "Arschloch", "back": "(Vorschlag: Dieser Ausdruck ist so international und in allen Dialekten gleich - ausser in Bayern und \u00d6sterreich -, dass ich ihn rausschmeissen w\u00fcrde)"},
{"front": "Arschlochfranse", "back": "Chuttle (Vermerk: Kenne ich nicht. Wichtig???)"},
{"front": "Arschlochfranse", "back": "Kutteln"},
{"front": "Artyria / KingsAge", "back": "Die besten Broswergames www.artyria.com www.kingsage.de"},
{"front": "Arvel, \u00c4rveli", "back": "siehe: Arfel, \u00c4rfeli"},
{"front": "Aschi, \u00c4nggu, \u00c4ngge", "back": "Ernst (Vorname)"},
{"front": "Aschi", "back": "Vorname Ernst"},
{"front": "Ascht; en Ascht haa", "back": "Ersch\u00f6pfung oder auch pl\u00f6tzliche M\u00fcdigkeit (zB. Hungerascht) oder Katerm\u00fcdigkeit (zB. vom Vorabend)"},
{"front": "Ate", "back": "der Atem"},
{"front": "Augere", "back": "Algebra-Unterricht"},
{"front": "Aumit", "back": "Allmend (Der Allgemeinheit geh\u00f6rendes Landst\u00fcck)"},
{"front": "B\ufffd\ufffdguh\ufffd\ufffdrig", "back": "Jemand der so stur ist dass er einfach nicht begreifen will. B\ufffd\ufffdguh\ufffd\ufffdrig kommt von der verfilzten und \ufffdusserst schmutzigen Schafswolle, wenn es eben b\ufffd\ufffdguh\ufffd\ufffdrig verfilzt ist."},
{"front": "Baabeli, Baabi", "back": "einf\u00e4lltiges bzw. ungeschicktes M\u00e4dchen"},
{"front": "Baabeli", "back": "Auch: Volltreffer beim kegeln"},
{"front": "Baabi", "back": "ungeschicktes M\u00e4dchen."},
{"front": "Baascht", "back": "I bi baascht = i bi kabutt. Dr Joint isch baascht = \u00e4r isch fertig"},
{"front": "Baaschter", "back": "Letzt Zug vomne Joint."},
{"front": "Bab\u00fc", "back": "Bahnhof Buffet"},
{"front": "Bachbumele", "back": "Bachdotterblume, Bachbunge"},
{"front": "Badchaschte (m.)", "back": "fr\u00fchere Bez. f\u00fcr die heutige Badewanne; auch Sitzbadewanne, Holzbottich usw. (siehe auch Wikipedia: Badekasten)"},
{"front": "Batzechlemmer; Gytgn\u00e4pper", "back": "Geizhals, Rappenspalter usw."},
{"front": "Batzeli", "back": "Kleingeld und M\u00fcnzen in der Kindersprache"},
{"front": "Baue (w.)", "back": "1. Ball (zum spielen, nicht zum tanzen) 2. Heu- oder Strohballen 3. in Zssg.: Handballen, Fussballen"},
{"front": "Baze", "back": "Kleinm\u00fcnzen allgemein"},
{"front": "Bchleidig", "back": "Anzug f\u00fcr M\u00e4nner"},
{"front": "Beck", "back": "B\u00e4cker"},
{"front": "Becki; Beckeli", "back": "Becken; kleines Becken, Kaffetasse"},
{"front": "Beeret", "back": "Berenernte"},
{"front": "Beeri; es Beeri", "back": "Beere; absch\u00e4tzige Bezeichnung f\u00fcr unattraktive oder ungeschickte oder d\u00fcmmliche Frau"},
{"front": "Beeri", "back": "Beere; auch ver\u00e4chtlich f\u00fcr eine etwas d\u00fcmmliche Frau"},
{"front": "Beesse (f.); e Beesse ha", "back": "(franz. baisse: Tief, Einbruch); Ra. f\u00fcr: sich erfolg- und kraftlos, m\u00fcde, ersch\u00f6pft usw. f\u00fchlen, an einem Tiefpunkt angelangt sein"},
{"front": "Bei (n. und Mz.)", "back": "Bein oder Beine"},
{"front": "Bei; Bei mache", "back": "hier Ra. f\u00fcr: zB. jemanden, der keine Lust dazu hat, zu zwingen, endlich etwas zu tun, weiterzumachen, zu unternehmen, zu unterlassen usw."},
{"front": "Bei; a ds Bei striiche", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Auf eine Forderung verzichten, bzw. etwas abschreiben m\u00fcssen"},
{"front": "Beielitr\u00e4ichi / Beielitr\u00e4nki", "back": "Sehr s\u00fcsses, bzw. zuckerhaltiges Getr\u00e4nk, das Bienen und Wespen anlockt (zB. Sirup)"},
{"front": "Beieresel / Beieresu", "back": "abgeschundener Gaul siehe auch: Peyeresu Achtung: Herkunft und genaue Bedeutung ungewiss!"},
{"front": "Beiih\u00fcsi", "back": "Bienenhaus"},
{"front": "Beiji, Bejeli", "back": "Biene"},
{"front": "Beijih\u00fcsi", "back": "Bienenhaus"},
{"front": "Beinzi", "back": "kleines Bein"},
{"front": "Beiz", "back": "Restauraunt, Wirtschaft"},
{"front": "Beizechehr", "back": "Tour durch alle Gastst\u00e4tten"},
{"front": "Bejelit\u00f6ff / Beielit\u00f6ff", "back": "Vespa"},
{"front": "Berner W\u00e4geli", "back": "kleine, einsp\u00e4nnige Kutsche"},
{"front": "Bettbadwanne", "back": "iron. Bez. eines aten Bettes mit durchgelegener, unbequemer Matraze"},
{"front": "Badchaschte", "back": "\u00e4ltere Bez. f\u00fcr Badewanne"},
{"front": "Badi", "back": "Schwimmbad, bei Hunden auch f\u00fcr gutm\u00fctiges Gesch\u00f6pf."},
{"front": "Badi", "back": "\u00f6ffentlechs Bad"},
{"front": "Badraxe", "back": "Sinnloses Gerede ohne Ziel und Zweck. Lustige Meinungsverschiedenheiten, die nicht gel\u00f6st werden sondern in's Absurde gezogen werden."},
{"front": "Bagasch", "back": "Gep\u00e4ck, Plunder"},
{"front": "Bagglimoore", "back": "hinterlistiger, unehrlicher, arglistiger, charakterloser usw. Mensch"},
{"front": "Baggu", "back": "(abgearbeitetes) Pferd"},
{"front": "Bajere", "back": "Badehose (Matte Dialekt) (Vermerk: einverstanden)"},
{"front": "Bajere", "back": "Badehose (Matte-Dialekt)"},
{"front": "Bajonet", "back": "Lang wie ein Bajonet geschnittene Rute zum Reben schneiden. Zur Erh\u00f6hung des Traubenertrags."},
{"front": "Ball / Bau (m.)", "back": "Ball, Tanzanlass"},
{"front": "Ballon; e Balong Wy", "back": "ein Glas Rotwein"},
{"front": "Balm / Baum", "back": "Fels\u00fcberhang, Felsvorsprung"},
{"front": "Balong / Ballon", "back": "1. Aufblasbarer Ballon zum Spielen 2. Ballon zum Fliegen (Heissluftballon, Fesselballon usw.) 3. Ballonf\u00f6rmiges Rotweinglas 4. scherzhaft f\u00fcr \"e Siech ha\" (Betrunken sein)"},
{"front": "Bandeli; Bluemebandeli", "back": "Gartenrabatte; schmales Blumenbeet"},
{"front": "Bandore", "back": "Stechpalme (Pflanze)"},
{"front": "Baragge", "back": "renovationsbed\u00fcrftiges Haus, Bau-Baracke aus Holz, Wellblech usw."},
{"front": "Barchet", "back": "Barchent, gerauhter Baumwollstoff"},
{"front": "Bitz", "back": "ein St\u00fcck, ein (Bruch)Teil"},
{"front": "Bitzi, Bitzli, Bitzeli", "back": "1. St\u00fcck, St\u00fccklein 2. ein bisschen (alle Formen Diminuitiv)"},
{"front": "Blaaschti", "back": "fauler, aufgeblasener oder aufgedunsener Mensch"},
{"front": "Blackbury", "back": "Umgangssprachlich f\u00fcr den Ort \u00abSchwarzenburg\u00bb"},
{"front": "Blas mer! Blas mer id Schue!", "back": "Lass mich sein! Abgeschw\u00e4cht: LmaA!"},
{"front": "Blascht", "back": "1. Atem, Blaskraft 2. Windstoss, Gewitter, Regenschauer 3. Blase (Mz. \"Bl\u00e4\u00e4scht\") zB. vom Arbeiten 4. Leeres Geschw\u00e4tz 5. Zeugs (zB. \"dr ganz Blascht\" = Das ganze Zeugs, der ganze Kasumpel usw.)"},
{"front": "Blasius!, Blasiusrohr!", "back": "svw.: \"ach, was soll's!\", \"lassen wir den Quatsch!\" usw."},
{"front": "Blasiusrohr!", "back": "Ausruf, du kannst mich mal!"},
{"front": "Blaue mache", "back": "Die Schule schw\u00e4nzen oder sich einen sch\u00f6nen freien Tag kredenzen, anstatt zu arbeiten"},
{"front": "Bleeser", "back": "Pariser, Pr\u00e4servativ"},
{"front": "Bleichmuus", "back": "1. bleiches, krank- bzw. schlecht aussehendes Kind (\"Bleichm\u00fcsi\", auch f\u00fcr genesendes Kind) 2. Galante Art, einer Frau zu sagen, sie h\u00e4tte auch schon besser ausgesehen (zB. nach einem \"bunten Abend\" usw.)"},
{"front": "Bleif\u00f6hn", "back": "Gewehr"},
{"front": "Blettli", "back": "Zeitung, Journal (w\u00f6rtlich: Bl\u00e4ttchen)"},
{"front": "Blocher", "back": "von Hand zu bedienender, schwerer Holzparkettglanzpolierer. Und erster abgew\u00e4hlter Bundesrat!"},
{"front": "Blofer", "back": "Bleistift"},
{"front": "Blofi, Blofer", "back": "Bleistift"},
{"front": "Bluemch\u00f6li", "back": "Blumenkohl"},
{"front": "Bluemseelech\u00f6tzlige", "back": "Bluemech\u00f6hlsetzlige (Vermerk: Nach dem Motto: Tschacht Naaggi, dr Funi het gmurzet! L\u00f6schen!)"},
{"front": "Bluescht (m. und f.); Blueschtfahrt", "back": "Baumbl\u00fcte bzw. -bl\u00fcten; Fr\u00fchlings-Ausflug aufs Land, wenn die Obstb\u00e4ume in voller Bl\u00fctenpracht stehen."},
{"front": "Bluet; b\u00f6ses Bluet", "back": "hier Ra. f\u00fcr: vergiftete Atmosph\u00e4re, herrschendes Misstrauen, ges\u00e4\u00e4te Zwietracht usw."},
{"front": "Bluet", "back": "Blut"},
{"front": "Bluethung", "back": "1. Blutdr\u00fcnstiger Hund, 2. Grosskalibrige Blutwurst (in Schweine- Dickdarm abgef\u00fcllt)"},
{"front": "Bluetigi (f.)", "back": "Ra. f\u00fcr: Nasenbluten nach einem (Box-)Schlag auf die Nase; \"er het e Bluetigi verw\u00fctscht\""},
{"front": "Blusli", "back": "1. Damenbluse, 2. Jacke (M\u00e4ucherblusli, Senneblusli)"},
{"front": "Baschter / Paschter", "back": "Bastard; nicht rassenreines Tier; aber auch: u.U. ziemlich b\u00f6se Beschimpfung"},
{"front": "Base (f.)", "back": "1. Base, Kusine, Verwandte 2. Eine Base ist das Gegenst\u00fcck zu einer S\u00e4ure und vermag diese zu neutralisieren."},
{"front": "Baslerbebbi", "back": "Basler"},
{"front": "Bassine", "back": "Bettflasche (der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "Bass\u00e4ng / Bassin", "back": "k\u00fcnstliches angelegtes Wasserbecken, Schwimmbecken"},
{"front": "Battemb\u00e4rger", "back": "Bewohner von Beatenberg"},
{"front": "Batze", "back": "1. Zehnrappenst\u00fcck 2. Geldst\u00fcck \u00fcberhaupt 3. In der Mz. gebraucht: Geld"},
{"front": "Bettgudle", "back": "Bettflasche"},
{"front": "Bettm\u00fcmpfeli", "back": "kleine Nascherei vor dem Einschlafen oder vor dem zu Bett gehen"},
{"front": "Bettschw\u00e4ri", "back": "M\u00fcdigkeit, m\u00fcde genug um ins Bett zu gehen"},
{"front": "Bettseiker; Bettseikerli", "back": "Bettn\u00e4sser (derb); Wiesenschaumkraut"},
{"front": "Bettstatt (f.)", "back": "(landsch., bes. s\u00fcdd., \u00f6sterr., schweiz.): Bett[stelle]. Ausdruck f\u00fcr ein Bettgestell mit (meist) erh\u00f6htem Kopf- und Fussteil als Abschluss"},
{"front": "Bewys; Bewystum", "back": "Beweis; (Ld alt) Beweis"},
{"front": "Bhautis / Bhaltis", "back": "Geschenk; \"I has zum Bhautis \u00fcbercho.\" = Ich darf es behalten, ich muss es nicht zur\u00fcckgeben."},
{"front": "Bhouptihung", "back": "ein Besserwisser, jemand, der stur etwas behauptet, auch wenn es nicht stimmt"},
{"front": "Bhusig", "back": "Wohnung, Zuhause, Heim, Behausung"},
{"front": "Bhuusig", "back": "Behausung."},
{"front": "Bh\u00fcet di Gott", "back": "Beh\u00fct Dich Gott"},
{"front": "Bibe (f.)", "back": "fam. Bez. f\u00fcr Frau, M\u00e4dchen (nicht unbedingt negativ gemeint!)"},
{"front": "Bibeli (n.)", "back": "1. kleiner Pickel, Mitesser usw. (meist) im Gesicht 2. K\u00fccken (frisch entschl\u00fcpft) 3. dim. f\u00fcr (siehe) \"Bibe\", f\u00fcr junges M\u00e4dchen"},
{"front": "Bibeli", "back": "Pickel"},
{"front": "Bibili", "back": "K\u00fcken der Henne"},
{"front": "Biblere; Schueubiblere", "back": "Bibliothek; Schulbibliothek"},
{"front": "Bidon (m.)", "back": "1. Fl\u00fcssigkeitsbeh\u00e4lter aus unzerbrechlichem Material, wie Plastik, Aluminium usw. 2. Trinkbeh\u00e4lter, wie sie u.a. von Radrennfahrern ben\u00fctzt werden 3. fam. f\u00fcr: (zu) dicker Bauch, Wampe, \"Bierranze\" usw."},
{"front": "Biecht", "back": "Rauhreif (gefrohrener Tau)"},
{"front": "Biecht", "back": "Raureif in B\u00e4umen"},
{"front": "Bluttf\u00fcdeli", "back": "Bachnelkenwurz. Die Blume mit ihren fleischfarbenen Bl\u00fctenbl\u00e4ttern erinnert wohl an besagten \u00abnackten Popo\u00bb (Vermerk: Ich kenne den Ausdruck nicht)"},
{"front": "Bieli (n.)", "back": "Beil (f\u00e4lschlicherweise auch: Axt)"},
{"front": "Bieschtbrot", "back": "S\u00fcssbrot, hergestellt mit Biest (bzw. Biescht), der ersten Kuhmilch nach dem Kalbern."},
{"front": "Bieschtmiuch / Biestmilch", "back": "Ist die Kolostralmilch oder Erstmilch, jene durch und durch nat\u00fcrliche Substanz, die die Mutterbrust aller S\u00e4ugetiere nach der Geburt f\u00fcr den Nachwuchs produziert."},
{"front": "Biet (n.)", "back": "Gebiet, Kanton"},
{"front": "Biet; im Biet ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jmd. oder etwas im Auge haben, bzw. im Sinn haben usw."},
{"front": "Bifzg\u00e4r\u00e4", "back": "Kiff\u00e4 oder Rouk\u00e4"},
{"front": "Bl\u00e4tz", "back": "1. Grundst\u00fcck: e Bl\u00e4tz Land 2. Strecke, Weg: es geit scho no ne Bl\u00e4tz 3. Absch\u00fcrfung, kleine Wunde: E Bl\u00e4tz ab 4. Lappen, Flicken, St\u00fcck Stoff: F\u00fcdlebl\u00e4tz 5. St\u00fcck Fleisch, Schnitzel: es Bl\u00e4tzli 6. (Evtl. kostspielige) Lektion: I ha ne r\u00e4chte Lehrbl\u00e4tz m\u00fcesse zale"},
{"front": "Bl\u00e4\u00e4terlischyt", "back": "Wasserwaage"},
{"front": "Bl\u00e4\u00e4terliwasser", "back": "Mineralwasser"},
{"front": "Bl\u00e4\u00e4terliwasser", "back": "kohlens\u00e4urehaltiges, alkoholfreies Getr\u00e4nk"},
{"front": "Bl\u00f6dian", "back": "Dummer Kerl"},
{"front": "Bl\u00f6ffsack", "back": "Angeber"},
{"front": "Bl\u00f6iele", "back": "blauer Fleck, H\u00e4matom"},
{"front": "Bl\u00f6ji", "back": "Bl\u00e4ue (Farbigkeit). Pl. Bl\u00f6jine auch f\u00fcr blaue Stellen, Flecken"},
{"front": "Bl\u00f6sch (m.)", "back": "Einfarbige Kuh mit weissem Fleck"},
{"front": "Bl\u00f6terliwasser", "back": "Mineralwasser"},
{"front": "Bl\u00fcemlere", "back": "Dampfschiff \u00abBl\u00fcemlisalp\u00bb auf dem Thunersee"},
{"front": "Bl\u00fctti", "back": "1. Nacktheit, Bl\u00f6sse. 2. Waldlichtung"},
{"front": "Bobo; es macht bobo", "back": "Wird oft bei Kindern verwendet: Bezeichnung f\u00fcr kleine Verletzung; es tut weh!"},
{"front": "Bock (m.)", "back": "1. m\u00e4nnliches Tier (zB. Ziege, Gemse, Reh usw.) 2. bildl. f\u00fcr: Geiler Mann 3. bildl. f\u00fcr: Steif wirkender, unbeholfener Mensch (\"stang doch nid da, wie ne Bock!\") 4. vierbeiniges Traggestell f\u00fcr Bottiche usw. (auch: Sagbock, Wedelebock usw.) 5. Kutschbock, Kutschersitz 6. breites Rudertransportschiff, Lastkahn 7. augenblicklich h\u00f6chste (ausser den Trumpfkarten) Karte im Jassspiel"},
{"front": "Bock; e Bock schiesse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: in ein Fettn\u00e4pfchen treten, einen \u00fcblen \"faux pas\" machen, einen dummen Fehler begehen usw."},
{"front": "Bockmischt", "back": "absolut unhaltbare, falsche \u00c4usserung, missratene Einrichtung, missratene Arbeit"},
{"front": "Bode; z Bode gaa", "back": "hier: Fussboden; niedergeschlagen werden (Knock down), sich auf dem Boden wiederfinden usw."},
{"front": "Bode; z Bode gritte", "back": "hier: Fussboden; geschlissen, zerschunden, zerst\u00f6rt, unbrauchbar gemacht (eben \"zu Boden geritten\") usw."},
{"front": "Bode; \u00f6ppis z Bode rede", "back": "Ra. f\u00fcr: etwas endg\u00fcltig, bzw. so ausdiskutieren, dass nichts mehr ungesagt bleibt"},
{"front": "Bode", "back": "Boden (wird f\u00fcr sehr viele Dinge gebraucht): 1. Stubenboden, K\u00fcchenboden usw. 2. Erh\u00f6hte Plattform (Heuboden, Tanzboden usw.; aber auch f\u00fcr Etage, Zwischenboden usw.) 3. Ebene, Talsohle (zB. der Urnerboden) 4. Grundbesitz (zB. mein Grund und Boden) 5. Erde (\"ungere Bode tue\": beerdigen) 6. in unz\u00e4hligen Zssg. mit andern W\u00f6rtern (\"\u00f6ppis z Bode rede\", \"d\u00fcr au B\u00f6de d\u00fcre\" \"die Sach het Bode\") usw. usf."},
{"front": "Bodedecheli", "back": "Teppichvorleger"},
{"front": "Bodehochzyt, Bodehochsyg", "back": "Beerdigung"},
{"front": "Bodelumpe", "back": "Lappen zum Aufwaschen von B\u00f6den"},
{"front": "Bodesuri", "back": "Kleiner Mensch, Kind, kleiner Hund"},
{"front": "Bodesuri", "back": "kleingewachsene Person, kleines Kind"},
{"front": "Boge; der Boge g\u00e4\u00e4", "back": "Bogen; den Ausschlag geben"},
{"front": "Bohne", "back": "die Bohne"},
{"front": "Bohnelied; \u00f6pper \u00fcber ds Bohnelied r\u00fcehme", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Jemanden \u00fcber den gr\u00fcnen Klee, d.h. \u00fcber die Geb\u00fchr loben"},
{"front": "Bohnesch\u00fc", "back": "Scherzhaft f\u00fcr \u00abKaffee\u00bb w\u00f6rtlich \u00abBohnensaft\u00bb"},
{"front": "Bohnestange", "back": "1. Bohnestange, 2. grosse, \u00fcberschlanke Frau"},
{"front": "Bole, Bolle", "back": "Knollen, kugelf\u00f6rmiger Gegenstand (zB. Bolechopf = kugelf\u00f6rmige Kopfform, oder Rossbole = Pferdeapfel)"},
{"front": "Bolei", "back": "Murmel, Glaskugel"},
{"front": "Bondel", "back": "Felche"},
{"front": "Bonz (m.)", "back": "despekt. Bez. f\u00fcr entweder tats\u00e4chlich sehr wohlhabende Personen, die ihren Reichtum entsprechend zur Schau stellen, oder aber f\u00fcr Hochstapler, Bluffer, Angeber usw., die nur den Anschein erwecken, als ob sie etwas \"Besseres\" w\u00e4ren."},
{"front": "Boole", "back": "Ball"},
{"front": "Boozi", "back": "Gespenst, Nachtmahr (L\u00fctschinent\u00e4ler)"},
{"front": "Bort", "back": "1. B\u00f6schung, Wegrand 2. vorwiegend als Diminutiv \"B\u00f6rtli\": verzierter Rand an Kleidungsst\u00fccken"},
{"front": "Boschterli (n.)", "back": "Maskierte Person, bzw. Kind an der Fasnacht; auch Synonym f\u00fcr Apfelsorte, dem \"Borstorffer\""},
{"front": "Bott (m.)", "back": "(alt) Bote"},
{"front": "Bottaschee", "back": "Kochherd (nur wenig gebr\u00e4uchlich in Biel und Umgebung)"},
{"front": "Boudig", "back": "Werkstatt, meist auf dem Bauernhof (Vorschlag: Budig = Werkstatt)"},
{"front": "Bouele", "back": "Baumwolle"},
{"front": "Bouel\u00e4", "back": "Baumwolle"},
{"front": "Boum", "back": "Baum"},
{"front": "Boumnuss (f.)", "back": "Walnuss. Richtig eigentlich: \"Echte Walnuss\". In Mitteleuropa ist die Familie der Waln\u00fcsse nicht heimisch. Die Echte Walnuss (Juglans regia) wird h\u00e4ufig angepflanzt und ist verbreitet verwildert und eingeb\u00fcrgert."},
{"front": "Bousi", "back": "Geschlechtsteile von Frauen"},
{"front": "Bousi", "back": "Vagina (Vermerk: Bereits im Lexikon erfasst, jedoch meines Erachtens falsch \u00fcbersetzt. Bezieht sich NUR auf Frauen und bezeichnet auch nicht die Vagina, sondern die Vulva, oder viel sch\u00f6ner: die Muschi oder dr Schn\u00e4gg)"},
{"front": "Box", "back": "Faustschlag, Fauststoss"},
{"front": "Brachet, Brachmonet (alt)", "back": "Monat Juni"},
{"front": "Brammi", "back": "Brombeere"},
{"front": "Branschli", "back": "Schokoladeriegel, (franz\u00f6sisch \u00abbranche\u00bb)"},
{"front": "Braschti", "back": "siehe Praschti"},
{"front": "Brate; das macht der Brate o nid feisser", "back": "Gebratenes St\u00fcck Fleisch; das bringt auch keine wesentliche Verbesserung der Lage."},
{"front": "Brattig (f.)", "back": "Kalender, Zeitung"},
{"front": "Bregg", "back": "Bregg (f.): ein gro\u00dfes, hochr\u00e4driges Pferdegef\u00e4hrt mit Pl\u00e4tzen f\u00fcr ganze Familien"},
{"front": "Breiammlete (f.)", "back": "undeutliches Gew\u00e4sch, unklare Weitschweifigkeit, Geschwafel"},
{"front": "Breimarder", "back": "Kleinkind"},
{"front": "Breiti; i d Breiti gah", "back": "Breite; ironische Bez. f\u00fcr Gewichtszunahme, an Gewicht zulegen"},
{"front": "Breitsch", "back": "Breitenrain-Quartier in Bern"},
{"front": "Bremer", "back": "Bremgartenwald"},
{"front": "Briefchaschte", "back": "Briefkasten"},
{"front": "Brieggi", "back": "ein Jammerer"},
{"front": "Brige", "back": "Brigitte"},
{"front": "Brigge (n.)", "back": "Feuerzeug (Aussprache wie im Franz.: le briquet)"},
{"front": "Brittlete", "back": "geheime Machenschaft, Intrige Kuppelei"},
{"front": "Brittli (n.)", "back": "allgemein: kleines Brett. Im Speziellen: 1. bewegliches Querbrettchen am Fensterladen bzw. ganzer Fensterladen. 2. Brett am Wagen zum Anziehen des Seils f\u00fcr die Befestigung der Ladung. 3. Erkennungsmarke der Schafe. 4. Brettchen mit L\u00f6chern, das die F\u00e4den beim Netzkn\u00fcpfen ordnet. 5. Nummernkarte beim Zwirbele"},
{"front": "Brocante", "back": "Altwarenladen, Tr\u00f6delladen. Direkt vom Franz\u00f6sischen \u00fcbernommen"},
{"front": "Broche; Br\u00f6cheli; Br\u00f6chelisuppe", "back": "Brocken, vor allem von Brot; Brotw\u00fcrfelchen, die man mit Fl\u00fcssigkeit (zB. Suppe, Kaffe usw.) isst; Fleischbr\u00fche mit Brotbrocken"},
{"front": "Broche", "back": "Brocken (Brot)"},
{"front": "Broffle; d Broffle fiegge", "back": "Z\u00e4hne; die Z\u00e4hne putzen"},
{"front": "Broffle", "back": "Z\u00e4hne"},
{"front": "Brosme, Br\u00f6smeli", "back": "Kr\u00fcmel, kleiner Kr\u00fcmel, vom Brot oder Geb\u00e4ck"},
{"front": "Brot b\u00e4\u00e4je", "back": "Brot(w\u00fcrfel) in der Butter golden braten"},
{"front": "Bruch (m.)", "back": "hier Ra. f\u00fcr Konditoreierzeugenisse (Biskuits, St\u00fcckli usw.), die w\u00e4hrend der Herstellung besch\u00e4digt wurden und daher nur noch sehr billig als \"Bruch\" verkauft werden konnten. Fr\u00fcher sehr beliebt bei Schulkindern."},
{"front": "Brummli; brummle", "back": "Murrkopf, Brummb\u00e4r, immer zum Schimpfen aufgelegter Mensch; brummen, leise vor sich hinbrummen, verhalten schimpfen usw."},
{"front": "Brunnestube", "back": "Quellsammlung, kleines Reservoir"},
{"front": "Brunz", "back": "Harnstrahl; derb: anderes Wort f\u00fcr Seich, Urin usw."},
{"front": "Brunzhalt / Brunzhaut", "back": "Marsch- oder Reisepause"},
{"front": "Brunzlise", "back": "Thermoskrug mit Druckknopf"},
{"front": "Brut", "back": "die Braut"},
{"front": "Brygge (n.)", "back": "1. Kohlenbrikett zum heizen. Das Wort \u201eBrikett\u201c wird umgangssprachlich als Synonym f\u00fcr \u201eBraunkohlenbrikett\u201c verwendet. Braunkohlenbriketts sind ziegelf\u00f6rmig und werden ohne Bindemittel unter hohem Druck gepresst. 2. Ausdruck f\u00fcr Feuerzeug. Die Betonung liegt auf der letzten Silbe (\u00e4hnlich wie im Berndeutschen bei \"Bitte\")"},
{"front": "Brygge Bragg", "back": "Ramsch, Wertloses"},
{"front": "Bryggy Braggy", "back": "Bez. f\u00fcr Ramschware, wertlosen Karsumpel"},
{"front": "Br\u00e4gu / Br\u00e4gel, Pr\u00e4gu / Pr\u00e4gel", "back": "1. Braten (Ch\u00e4sbr\u00e4gu, Schwynsbr\u00e4gu usw.) 2. Dr ganz Br\u00e4gu (die ganze Sache, die ganze Angelegenheit)"},
{"front": "Br\u00e4me", "back": "Bremse, Steckfliege"},
{"front": "Br\u00e4mest\u00e4nder", "back": "Pferd"},
{"front": "Br\u00e4nderli", "back": "M\u00e4nnertreu (Nigritella nigra)"},
{"front": "Br\u00e4nnte", "back": "Holzbeh\u00e4ltnis zum Transportieren von Fl\u00fcssigkeit, ein Rausch"},
{"front": "Br\u00e4nte (f.)", "back": "1. Grosses Milchtraggef\u00e4ss aus Holz oder Metall, mit Tr\u00e4gern. 2. Ra. f\u00fcr: Grosser (Trink-)Rausch; \"d\u00e4 het e Risebr\u00e4nte heitreit oder glade\""},
{"front": "Br\u00e4nte; e Br\u00e4nte lade", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: sich stark betrinken"},
{"front": "Br\u00e4schte (m.)", "back": "Gebrechen, Krankheit (Dialekt f\u00fcr das Hochdeutsche \u00abGebresten\u00bb); wird immer im Plural gebraucht."},
{"front": "Br\u00e4tsch", "back": "1. Schlag, Schl\u00e4ge, Abreibung 2. eine Menge, viel (\u00abe ganze Br\u00e4tsch\u00bb)"},
{"front": "Br\u00e4tschete", "back": "Viele Schl\u00e4ge; Schl\u00e4gerei"},
{"front": "Br\u00e4tze", "back": "Weibliches Geschlechtsteil Vermerk: Kann sein. Ist mir nicht bekannt."},
{"front": "Br\u00e4tzeli (n.)", "back": "Bretzel; Waffel, zwischen zwei heissen Eisenfl\u00e4chen gebackenes Konfekt"},
{"front": "Br\u00e4tzeliyse (n.)", "back": "Waffeleisen"},
{"front": "Br\u00e4tzelyse", "back": "Bretzeleisen"},
{"front": "Br\u00f6cheli hueschte", "back": "erbrechen (Brocken husten)"},
{"front": "Br\u00f6cheli jodle (o. hueschte)", "back": "fam. f\u00fcr erbrechen"},
{"front": "Br\u00f6cheli", "back": "einfaches Fr\u00fchst\u00fcck das aus Brotst\u00fcckchen in Milch oder Milchkaffe gedunkt, besteht."},
{"front": "Bsch\u00fcttifass", "back": "Jauchefass"},
{"front": "Bsch\u00fcttigoon", "back": "Auch: Jauchesch\u00f6pfer, G\u00fcllensch\u00f6pfer"},
{"front": "Bsch\u00fcttigoon", "back": "Lange Kelle zum Sch\u00f6pfen der G\u00fclle"},
{"front": "Bsch\u00fcttloch, Bsch\u00fcttiloch", "back": "Jauchegrube beim Bauernhaus"},
{"front": "Bsetzi; Bsetzistei, Bsetzichemp", "back": "Kopfsteinpflaster; Pflasterstein"},
{"front": "Bsetzichemp", "back": "Pflasterstein"},
{"front": "Bsetzistei / Bsetzischtei", "back": "Kopfstein. Aus Kopfsteinen ergibt sich dann das Kopfsteinpflaster."},
{"front": "Bubi (m. und n.)", "back": "(m.) noch sehr kleiner Junge, B\u00fcbchen (n.) Schimpfwort f\u00fcr Memme, Weichei usw."},
{"front": "Bubichopf, Bubigring", "back": "kahl rasierter Sch\u00e4del, fr\u00fcher Vorschrift in der Rekrutenschule"},
{"front": "Bub\u00e4l\u00e4", "back": "= Mit Feuer Spielen"},
{"front": "Buchsi", "back": "Herzogenbuchsee, wird ab Region Burgdorf / untere Emme, im ganzen Oberaargau und den angrenzenden Gebieten gebraucht"},
{"front": "Buchsw\u00fcrz\u00e4 schigge", "back": "Tod sein (Vermerk: Ausdruck ist mir nicht bekannt)"},
{"front": "Buck", "back": "Kr\u00fcmmung, Knick, Beule, Delle, Ausbuchtung"},
{"front": "Buddel", "back": "Bauch oder auch: wessen Buddel bisch Du = Wessen Kind bist Du"},
{"front": "Bude (f.)", "back": "Gesch\u00e4ft (vielfach ist die Arbeitsstelle damit gemeint)"},
{"front": "Bude", "back": "1. Arbeitsort 2. Wohnung oder Zimmer 3. Verkaufsstand (zB. an der Chilbi)"},
{"front": "Budechare", "back": "Gesch\u00e4ftsauto"},
{"front": "Budeli (n.)", "back": "kleines Gesch\u00e4ft, kleiner Laden (zB. Ein- bis Zweimannbetrieb)"},
{"front": "Budig / Budigg", "back": "Werkstatt"},
{"front": "Bueb", "back": "Knabe"},
{"front": "Bueber", "back": "ehemaliges M\u00e4nnerbad im Marzili in Bern"},
{"front": "Buech", "back": "Buch"},
{"front": "Buese; Bueset\u00e4sche", "back": "Innentasche (auf Brusth\u00f6he) beim M\u00e4nnerrock, bzw. Kittel"},
{"front": "Buess, Puess", "back": "Geldstrafe, Bussgeld"},
{"front": "Buggee (n.)", "back": "1. Strauss, Blumenstrauss (franz. le bouquet) 2. Geruch eines Weines im Glas (ganz allg.: angenehmer Duft)"},
{"front": "Br\u00f6chelit\u00f6ff", "back": "Staubsauger (Vermerk: Ich kenne den Ausdruck nicht)"},
{"front": "Br\u00f6nner", "back": "Sonnenbrand"},
{"front": "Br\u00f6smele", "back": "Mit Brosamen kleckern"},
{"front": "Br\u00f6smeli", "back": "Brotkr\u00fcmel"},
{"front": "Br\u00f6smeliexpress", "back": "Kleine, rollende B\u00fcrste (System Rapid) um Brosamen vom Tischtuch zu entfernen. Auch kleiner Handstaubsauger."},
{"front": "Br\u00f6smelit\u00f6ff", "back": "Staubsauger"},
{"front": "Br\u00f6\u00f6si", "back": "ein wenig. \u00e4s Br\u00f6\u00f6si = ein wenig."},
{"front": "Br\u00fcehji", "back": "die Br\u00fche"},
{"front": "Br\u00fcetsch", "back": "der Bruder"},
{"front": "Br\u00fcgg", "back": "Br\u00fccke"},
{"front": "Br\u00fcgi; Br\u00fcgiwage", "back": "1. erh\u00f6hter gezimmerter Bretterboden, B\u00fchne aus Brettern, Schauger\u00fcst oder Tanzboden 2. breiter Bretterboden des \"Br\u00fcgiwage\"; oder auch des (siehe) \"B\u00e4rnerw\u00e4geli\""},
{"front": "Br\u00fclle / Br\u00fcue (f.)", "back": "Brille"},
{"front": "Br\u00fclleg\u00fcgger / Br\u00fcuegg\u00fcgger", "back": "Abwertend f\u00fcr Brillentr\u00e4ger"},
{"front": "Br\u00fcneli, Br\u00fcnneli (n.)", "back": "1. d\u00fcnner Wasserstrahl 2. Harnstrahl (von Kindern), \"kleines Gesch\u00e4ft\" 3. H\u00e4ndewaschbecken mit Armatur"},
{"front": "Br\u00fcnu", "back": "Rufname f\u00fcr Bruno"},
{"front": "Br\u00fcschtlisch\u00fcb\u00e4", "back": "Kochschurz (Vermerk: Ausdruck nicht bekannt. Ist damit etwa Brustsch\u00f6ibe gemeint? Also eine Sch\u00fcrze mit Latz?)"},
{"front": "Br\u00fcterich", "back": "der Br\u00e4utigam"},
{"front": "Br\u00fctt\u00e4l\u00e4", "back": "Ds heisst \u00abPROSCHT\u00bb! Ab\u00e4r he ,das wort isch Patenti\u00e4rt!"},
{"front": "Bschiis", "back": "Betrug."},
{"front": "Bschiis", "back": "Betrug"},
{"front": "Bschiss", "back": "Betrug"},
{"front": "Bschyshung", "back": "Betr\u00fcger"},
{"front": "Bschysshung", "back": "Kraftausdruck f\u00fcr: (Spiel-)Betr\u00fcger, Person mit unlauteren Absichten, unehrlicher Spieler usw."},
{"front": "Bsch\u00fctti", "back": "Jauche"},
{"front": "Bsch\u00fcttib\u00e4nne", "back": "Schubkarre f\u00fcr Jauche"},
{"front": "Buggel / Buggu / Puggel", "back": "Buckel, beim Menschen und beim Tier (z.B. Katze)"},
{"front": "Buggel, Puggel (m.); Buggeli, Puggeli (n.)", "back": "Buckel, beim Menschen und beim Tier (zB. Katze). Bildl. f\u00fcr: R\u00fccken; R\u00fcckendeformation, kleiner Buckel, zusammengesunkene Haltung usw. \"Mach kes Buggeli!\": in der Schule Befehl f\u00fcr \"Setz Dich gerade hin!\""},
{"front": "Buggel; das macht der Chatz ke Buggu", "back": "das spielt keine Rolle, das \u00e4ndert nichts an der Sache"},
{"front": "Buggel; die ch\u00f6i mer der Buggu abr\u00fctsche", "back": "Die k\u00f6nnen mir den Buckel runterrutschen, die k\u00f6nnen mich mal, die sollen mich doch damit in Ruhe lassen, ist mir doch egal usw."},
{"front": "Buggupischte", "back": "1.Eine Buckelpiste ist eine auf der gesamten L\u00e4nge gleichm\u00e4\u00dfig unebene Skipiste. 2. scherzh. f\u00fcr schlechte, unebene Strasse mit Wellen, Schlagl\u00f6chern usw."},
{"front": "Bundesfusel, Bundesfusu", "back": "schlechter Schnaps"},
{"front": "Bundesziegu / Bundesziegel", "back": "Milit\u00e4rbiscuits"},
{"front": "Bur, Pur", "back": "siehe: Puur auch: Bube im Kartenspiel)"},
{"front": "Burdi (f.)", "back": "1. B\u00fcrde, Traglast 2. Geb\u00e4rmutter der Kuh"},
{"front": "Burdlef, Burtuf; Burdlefer", "back": "Burgdorf; Bewohner von Burgdorf"},
{"front": "Burdlef", "back": "Burgdorf"},
{"front": "Bure-Ragusa", "back": "Landj\u00e4ger (Wurst)"},
{"front": "Buretennis", "back": "Hornusse (Redensart)"},
{"front": "Burtlef", "back": "Burgdorf (Ortschaft)"},
{"front": "Bur\u00e4nggel / Pur\u00e4nggu", "back": "Bauer (ver\u00e4chtl.)"},
{"front": "Buschtelefon", "back": "Nicht gegenst\u00e4ndliche, aber bestens funktionierende Einrichtung, durch die Neuigkeiten (ob wahr oder unwahr), ohne Verzug weitererz\u00e4hlt werden bzw. die Runde machen."},
{"front": "Busle", "back": "Katze"},
{"front": "Busl\u00e4", "back": "Original: Katze kann aber auch eine Frau gemeint sein: z.B: \u00e4 gu\u00e4ti busl\u00e4 - eine h\u00fcbsche/gutaussehende Frau"},
{"front": "Buteliee", "back": "Weinvorrat (in Flaschen) im Keller"},
{"front": "Buttle", "back": "Hagebutte (Buttlemues: eingekochte Hagebutten)"},
{"front": "Buttychifere", "back": "B\u00fcstenhalter"},
{"front": "Butzli", "back": "Kleines Kind, umgangssprachlich auch jemand, der nichts zu sagen hat oder Befehle entgegennehmen muss."},
{"front": "Buubuu", "back": "Bez. in der Kindersprache f\u00fcr Licht, Feuer, Kerze"},
{"front": "Buuchnabel / Buuchnabu", "back": "Bauchnabel"},
{"front": "Buum", "back": "alt-berndeutsches Wort f\u00fcr Baum QvBFQnhvdgkxJlSa"},
{"front": "B\u00e4fzger (m.)", "back": "Kleiner, mit hoher Stimme bellender Hund, Kl\u00e4ffer"},
{"front": "B\u00e4nggu", "back": "siehe P\u00e4nggu"},
{"front": "B\u00e4nne; d B\u00e4nne abgah", "back": "Zweiradkarren, absch\u00e4tzig f\u00fcr \u00e4lteres Auto; \"Da geisch d B\u00e4nne ab\" = das ist urkomisch, wahnsinnig, umwerfend usw., Du wirst es kaum f\u00fcr wahr halten usw."},
{"front": "B\u00e4nz; B\u00e4nzli; B\u00e4ne, B\u00e4ni", "back": "1. Benedikt (Bendicht) 2. (Obld).: Schaf, fettes Tier;"},
{"front": "B\u00e4nz", "back": "2: Mercedes- Benz Automobil"},
{"front": "B\u00e4r; \u00f6pperem e B\u00e4r ufbinge / ufbinde", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jmd. verulken, an der Nase herum f\u00fchren oder eben: einen B\u00e4ren aufbinden"},
{"front": "B\u00e4re; Stoossb\u00e4re, Mischtb\u00e4re", "back": "Einr\u00e4driger Schubkarren f\u00fcr Steine, Erde, Mist usw."},
{"front": "B\u00e4redr\u00e4ck", "back": "schwarze Lakritzens\u00fcssigkeit"},
{"front": "B\u00e4regrabe", "back": "ehem. Tiergehege in Bern f\u00fcr die jahrzehntelange skandal\u00f6se und w\u00fcrdelose Haltung der Berner Wappentiere. Tiergerechte Erneuerung steht vor der Vollendung (Mai 2009)."},
{"front": "B\u00e4remani", "back": "B\u00e4r, Teddyb\u00e4r"},
{"front": "B\u00e4ren", "back": "Name vieler Restaurants in der Schweiz"},
{"front": "B\u00e4retalpe", "back": "siehe: B\u00e4retaupe"},
{"front": "B\u00e4retaupe, B\u00e4retatze, B\u00e4rechrut", "back": "B\u00e4renklau (Heracleum)"},
{"front": "B\u00e4rew\u00e4rter", "back": "einst: Angestellter des B\u00e4rengrabens, der f\u00fcr die Pflege und das Wohlergehen der B\u00e4ren verantwortlich war"},
{"front": "B\u00e4rezys", "back": "anderes Wort f\u00fcr Hypotheke (Mier hei dr B\u00e4\u00e4rezys zahlt = wir haben die Hypotheke bezahlt)"},
{"front": "B\u00e4rg; z B\u00e4rg ga", "back": "Berg; eine Bergtour oder -wanderung unternehmen"},
{"front": "B\u00e4rn; Stadt B\u00e4rn", "back": "der Nabel des Universums"},
{"front": "B\u00e4rn; die z B\u00e4rn obe", "back": "hier Ra. von Nicht-Stadtbernern f\u00fcr: s\u00e4mtliche Politikerinnen und Politiker, die in Bern Gesetze machen und ausf\u00fchren"},
{"front": "B\u00e4rnd\u00fctsch", "back": "Der Schweizer Dialekt, in dem alle diese W\u00f6rter stehen: Berndeutsch"},
{"front": "B\u00e4rner L\u00e4bchueche", "back": "Berner Lebkuchen Spezialit\u00e4t, die lange frisch & feucht bleibt."},
{"front": "B\u00e4rnerplatte", "back": "Traditionelles Berner Gericht (ger\u00e4uchertes und gesottenes Fleisch, Speck, Zungenwurst, auf Bohnen oder/und Sauerkraut."},
{"front": "B\u00e4rnerw\u00e4geli", "back": "leichter Einsp\u00e4nner mit unbedecktem Sitz: \"Das isch es W\u00e4geli mit ere Br\u00fcgi mit emene Gl\u00e4nderli zringetum\""},
{"front": "B\u00e4rnpiet, B\u00e4rnbiet", "back": "Bernerland"},
{"front": "B\u00e4ru, B\u00e4ri, B\u00e4reli", "back": "Hundename (meist Berner Sennenhund)"},
{"front": "B\u00e4rz / P\u00e4rz", "back": "Stossseufzer, St\u00f6hnen eines Ersch\u00f6pften"},
{"front": "B\u00e4rzelistag", "back": "Berchtoldstag (2. Januar)"},
{"front": "B\u00e4se; e B\u00e4se fr\u00e4sse", "back": "Besen; f\u00fcr etwas die Hand ins Feuer legen. Absolute (berechtigt oder vermeintlich) Gewissheit \u00fcber etwas haben, von etwas vollkommen \u00fcberzeugt sein. \"B\u00e4se\" aber auch f\u00fcr einen unordentlichen Blumenstrauss oder f\u00fcr eine zickige Frau."},
{"front": "B\u00e4se", "back": "1. Besen 2. unordentlicher Blumenstrauss 3. zickige und streits\u00fcchtige Frau 4. Kurzwort f\u00fcr Besenstaubsauger (im Gegensatz zum Schlitten, oder anderen Konstruktionen) 5. K\u00fcchenger\u00e4t (Schwingbesen)"},
{"front": "B\u00e4ser\u00e4\u00e4f", "back": "b\u00f6se, z\u00e4nkische Frau (Steigerung von R\u00e4\u00e4f)"},
{"front": "B\u00e4sewurf (e B\u00e4sewurf wit)", "back": "2: Kleine Distanz, gleich nebenan"},
{"front": "B\u00e4sewurf (m.)", "back": "1. rauher Mauerbewurf 2. ganz kurze Distanz (e B\u00e4sewurf wyt)"},
{"front": "B\u00e4ttu / B\u00e4ttel (m.)", "back": "1. Sache, minderwertiger Besitz (ver\u00e4chtlich); auch Inhalt des (siehe) B\u00e4ttusack, also das Erbettelte 2. Arbeit (oder Aufgabe): \"eim der B\u00e4ttu h\u00e4regheie\" = die Arbeit quittieren oder sich einer Aufgabe entledigen"},
{"front": "B\u00e4ttusack / B\u00e4ttelsack (m.)", "back": "1. Sack oder Tasche, die Bettler hinhielten, mit der Bitte, diesen mit Nahrungsmitteln, oder was auch immer, eben dem Erbettelten, zu f\u00fcllen 2. Ra. f\u00fcr jemand, der st\u00e4ndig um etwas bettelt; quengelndes Kind usw."},
{"front": "B\u00e4tzi, B\u00e4tziwasser", "back": "Schnaps, Kernobst-Branntwein (Apfel, Birne)"},
{"front": "B\u00e4tzi", "back": "Schnaps"},
{"front": "B\u00e4tzi", "back": "siehe Gr\u00f6ibschi: Kerngeh\u00e4use des Apfels Siehe weiter: eis ufs B\u00e4tzi g\u00e4 = svw. eins auf den Deckel geben"},
{"front": "B\u00e4tzig", "back": "(Vermerk: Ausdruck unbekannt)"},
{"front": "B\u00e4tzischl\u00f6idere", "back": "Serviertochter (Vorschlag: Auch Bierschlitte, Coca Cola Schlepper, Trinkg\u00e4uds\u00fc\u00fcle usw.)"},
{"front": "B\u00e4tziterrasse", "back": "Scherzhafter \u00dcbername f\u00fcr das Dorf M\u00fcrren im Berner Oberland. Setzt sich zusammen aus \u00abB\u00e4tzi\u00bb (Branntwein) und \u00abTerrasse\u00bb (Balkon)"},
{"front": "B\u00e4tzivorschuss / B\u00e4tzivorlouf", "back": "Vorlauf-Schnaps (zum Einreiben)"},
{"front": "B\u00e4tziwasser", "back": "Auch: Kernobstbranntwein, Obstler"},
{"front": "B\u00e4uchli", "back": "Kleine, an der Wand befestigte Ablage (Oberland)"},
{"front": "B\u00e4\u00e4bi (n.)", "back": "Puppe, in B\u00f6nigen auch f\u00fcr Barbara."},
{"front": "B\u00e4\u00e4chli", "back": "Tablar > Adelboden"},
{"front": "B\u00e4\u00e4ge", "back": "Heulen, Weinen, Schreien"},
{"front": "B\u00e4\u00e4ggu", "back": "siehe unter P\u00e4\u00e4ggu usw."},
{"front": "B\u00e4\u00e4re > Auch: B\u00e4re", "back": "Auch: Restaurant B\u00e4ren"},
{"front": "B\u00e4\u00e4re", "back": "Name f\u00fcr Bern"},
{"front": "B\u00f6ckli gumpe, B\u00f6ckligumpe", "back": "Bockspringen, Turn\u00fcbung"},
{"front": "B\u00f6ckligumpe", "back": "Turn\u00fcbung"},
{"front": "B\u00f6deli", "back": "Ebene zwischen Thuner- und Brienzersee"},
{"front": "B\u00f6imeler, B\u00fcmmeler", "back": "Baumpfleger"},
{"front": "B\u00f6isi", "back": "siehe Bousi"},
{"front": "B\u00f6ppel / B\u00f6ppu, Boppel / Boppu (m.)", "back": "Haut auf der gekochten Milch (B\u00fcpu und noch zahlreiche weitere Schreibarten m\u00f6glich) 2004"},
{"front": "B\u00f6si (f.)", "back": "Schleichtigkeit, Bosheit usw."},
{"front": "B\u00f6ueli / B\u00f6lleli (n.)", "back": "kleine Kugeln, K\u00fcgelchen. Geisseb\u00f6ueli: Exkrement der Ziege"},
{"front": "B\u00f6\u00f6genalbum", "back": "Taschentuch"},
{"front": "B\u00f6\u00f6gg, B\u00f6\u00f6ggu / B\u00f6ggel", "back": "1. Verkleidete oder vermummte Person 2. Figur oder Puppe (zB. \"B\u00f6\u00f6gg am S\u00e4chsil\u00fcte z Z\u00fcri\") 3. Einfacher Soldat 4. Popel: Verklumptes Nasensekret, Rotzfetzen"},
{"front": "B\u00f6\u00f6gger\u00f6si", "back": "Bezeichnung f\u00fcr ungefplegte und unattraktive weibliche Person"},
{"front": "B\u00f6\u00f6gu", "back": "Popel"},
{"front": "B\u00f6\u00f6g\u00e4r\u00f6si", "back": "Nase"},
{"front": "B\u00fcchse", "back": "1. Blechdose, 2. Gewehr (eher Jagdgewehr), 3. unausstehliche Frau"},
{"front": "B\u00fcckling; e B\u00fcckling / B\u00fccklig mache", "back": "hier: Fr\u00fchere und andernorts (auch heute noch) Ehrenbezeigung durch mehr oder weniger tiefe Verbeugung; Ra. f\u00fcr: devotes Verhalten, zwecks Unterwerfung, oder um sich einzuschmeicheln"},
{"front": "B\u00fcebel", "back": "Bube, Knabe"},
{"front": "B\u00fcebu / B\u00fcebel", "back": "Bub, Knabe, kleiner Junge"},
{"front": "B\u00fcez (f.)", "back": "fam. f\u00fcr: Arbeit; \"e heide B\u00fcez\", oder \"i ga uf d B\u00fcez\" usw."},
{"front": "B\u00fcezer", "back": "fam. f\u00fcr: Arbeiter, Handwerker, Handlanger usw. (Nicht negativ gemeint!)"},
{"front": "B\u00fcffe, Buffet", "back": "1. M\u00f6belst\u00fcck in der Wohnung 2. Ausgabe-Theke in Restaurants 3. H\u00e4ufiger Name von Bahnhofrestaurants 4. dicker Bauch 5. kr\u00e4ftiger Oberk\u00f6rper, dicker Busen"},
{"front": "B\u00fcffee", "back": "Anrichte (M\u00f6bel), dicker Bauch"},
{"front": "B\u00fcgu", "back": "B\u00fcgel (zB. am Skilift oder an der Brille, Kleiderb\u00fcgel, Steigb\u00fcgel usw.)"},
{"front": "B\u00fclacherfl\u00e4sche", "back": "dunkelgr\u00fcnes Einmachglas, (Glasfabrik in B\u00fclach)"},
{"front": "B\u00fcle im Schurz", "back": "e B\u00fcle-n-im Schurz ha: schwanger sein"},
{"front": "B\u00fcle; e B\u00fcle im Schurz", "back": "1. Einbuchtung, Delle (zB. in der Autokarosserie) 2. Schwellung bzw. Verletzung (zB. am Kopf); Aber auch: \"si het e B\u00fcle im Schurz\" = sie ist schwanger"},
{"front": "B\u00fcni; z H\u00f6i nid uf der glyche B\u00fcni ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr; die Lebensanschauung des Andern nicht teilen, nicht der gleichen Ansicht/Meinung sein usw., oder ganz kurz: den Andern nicht ausstehen k\u00f6nnen."},
{"front": "B\u00fcnteli", "back": "siehe P\u00fcntu"},
{"front": "B\u00fcnzli", "back": "Bezeichnung f\u00fcr einen, in allen sichtbaren Belangen durchschnittlichen, Mann und B\u00fcrger. (Achtung: Ist aber nicht abwertend gemeint!)."},
{"front": "B\u00fcppi", "back": "(derb) weibliche Brust. Euterzitzen der Muttertiere"},
{"front": "B\u00fcppi", "back": "weibliche Brust"},
{"front": "B\u00fcro", "back": "Hosenschlitz (umgangssprachlich),z.B. ds B\u00fcro zue tue"},
{"front": "B\u00fcrogumi (m.)", "back": "B\u00fcroangestellte/r"},
{"front": "B\u00fcrschtebinder", "back": "Ehemals handwerkliche T\u00e4tigkeit mit niedrigem Ansehen und Einkommen."},
{"front": "B\u00fcrzi (n.)", "back": "Aufgebundener Haarknoten"},
{"front": "B\u00fcrzigasino", "back": "Tea-Room oder Caf\u00e9, das mehrheitlich von \u00e4lteren Frauen (B\u00fcrzitr\u00e4gerinnen)besucht wird"},
{"front": "B\u00fcrzigritte", "back": "Angeh\u00f6rige einer freikirchlichen Gemeinschaft. Typ: \"Die fromme Helene\""},
{"front": "B\u00fcsch; d\u00fcr d B\u00fcsch gaa", "back": "Plur. f\u00fcr: B\u00fcsche, Geb\u00fcsche; Ra. f\u00fcr: entwischen, entweichen, fliehen, abhauen usw."},
{"front": "B\u00fcssi", "back": "Katze, oder auch Buse"},
{"front": "B\u00fcsu", "back": "Katze"},
{"front": "B\u00fctschgi (n.)", "back": "Kerngeh\u00e4use (Apfel)"},
{"front": "B\u00fctschgi (n.)", "back": "Kerngeh\u00e4use z.B. des Apfels"},
{"front": "B\u00fctt!", "back": "Treffer,Goal,der Ausdruck wird bei div. Spielen zB. beim Lotto gebraucht. franz. le but"},
{"front": "B\u00fctti", "back": "1. Zuber 2. altes Auto 3. dicke Frau"},
{"front": "B\u00fctzi", "back": "uralt f\u00fcr: Flocken, Haar, Flachs; Haarknoten"},
{"front": "B\u00fc\u00fcmigs", "back": "Baumholz (alle Sorten Holz ausser Tannenartiges)"},
{"front": "B\u00fc\u00fcrsche", "back": "Bernertracht"},
{"front": "B\u00fc\u00fcssi, B\u00fcseli, Busle, B\u00fcsu", "back": "Katze"},
{"front": "B\u00fc\u00fcssi; das isch ds B\u00fc\u00fcssi gschtrouh\u00e4umlet", "back": "Auch: das isch d Chatz gschtrouh\u00e4umlet! V\u00f6llig \u00fcbertriebenes Verfahren, oder die Anordnung dazu (nur Pferde werden nach einem Regen mit Stroh trockengerieben aber nicht die Katze). zB. den Kasernenhof mit einer Zahnb\u00fcrste wischen."},
{"front": "Ca va?", "back": "Wie gehts?"},
{"front": "Canape, Ganapee", "back": "Belegtes Br\u00f6tchen, auch Sofaliege, franz. canap\u00e9"},
{"front": "Can\u00e4rli", "back": "Bez. f\u00fcr ein in Schnaps (Kirsch, Grappa, usw.) getr\u00e4nktes St\u00fcck Zucker nach dem Essen"},
{"front": "Carfiol", "back": "Blumenkohl"},
{"front": "Cartong! / Ggartong!", "back": "Ausruf beim Lottomatch f\u00fcr \u00abvolle Karte\u00bb"},
{"front": "Cascut, Ggassgut", "back": "monofile (also nicht geflochtene) Angelschnur aus Kunststoff (Herkunft des Wortes der Redaktion unbekannt)"},
{"front": "Casinoschlyffer", "back": "Ausgangs- oder Tanzschuhe"},
{"front": "Ch\ufffd\ufffdsprop\ufffduer", "back": "iron. f\ufffdr F\ufffdsse die einem rezenten K\ufffdse, zB. reifer Limburger; geruchsm\ufffdssig in nichts nachstehen"},
{"front": "Ch\u1ee5\u00eb|li, ds'; -',-'; (landsch. f\u00fcr [Ch\u1ee5\u00e4])", "back": "Kuh,die;-,K\u00fche."},
{"front": "Chabis!", "back": "Dummes Zeug!"},
{"front": "Chabis", "back": "1. Kohl 2. Unsinn, Unwahrheit: \"Verzeu ke Chabis!\""},
{"front": "Chabis", "back": "2. Total falsch! / V\u00f6llig unbrauchbar! / Unn\u00fctz"},
{"front": "Chabisbletter; Ohre wie Chabisbletter", "back": "Kohlbl\u00e4tter; hier scherzh. Ra. f\u00fcr grosse, abstehende Ohren, wie sie zB. ein Mitglied des englischen K\u00f6nigshauses hat"},
{"front": "Chabisruschtig", "back": "Gekochter Kabis mit deftigem Fleisch / Speck / Wurst und Gschwellti (Vermerk: Ausdruck ist mit nicht bekannt)"},
{"front": "Chacheli", "back": "auch: Tasse (es Chacheli Caffee)"},
{"front": "Chacheli", "back": "grosses, tonirdenes Trinkgef\u00e4ss"},
{"front": "Chachelifuerme", "back": "Geschirrh\u00e4ndler mit Ross und Wagen"},
{"front": "Chacheligschiir", "back": "Geschirr"},
{"front": "Chachelihefter", "back": "Spezialist f\u00fcr die Reparatur von Tongeschirr. Doch lassen wir dies die Einsenderin des Wortes gleich selbst erkl\u00e4ren: \"E Chachelihefter het kaputts Gschirr ch\u00f6nne flicke, ind\u00e4m \u00e4r het L\u00f6chli i das Gschirr bohret u n\u00e4hr die beide Bitze mitere Metallchlammere ume het z\u00e4megheftet. Mi Vater het das hobbym\u00e4ssig betriebe u z\u00e4ntume hei ihm dL\u00fct kaputts Gschirr zum flicke brunge. Ou das isch e Syssiphusarbeit gsy, wo enorms Gsp\u00fcri brucht het. Mir hei no derigs gflicktnigs Gschirr, u das r\u00fcnnt no n\u00fct.\""},
{"front": "Chachelih\u00f6ll / Chachelih\u00f6u", "back": "Abfallgrube f\u00fcr zerbrochenes Geschirr"},
{"front": "Chachle (f.); Chachelofen (m.)", "back": "irdene Platte, flache Sch\u00fcssel, Kachel (zB. bei alten \u00d6fen) usw.: Kachelofen"},
{"front": "Chachuofe / Chachelofe (m.)", "back": "Kachelofen"},
{"front": "Chachuwage, Chacheliwage", "back": "sehr altes, l\u00e4diertes, knapp fahrt\u00fcchtiges Auto"},
{"front": "Chafli", "back": "jemand, der alles anfassen muss (auch bei Frauen)"},
{"front": "Chalb / Chaub, Chaubeli", "back": "Kalb, K\u00e4lbchen"},
{"front": "Chalb; ds Chaub mache, ds Chaub ablaa", "back": "Bl\u00f6dsinn machen, etwas nicht ernst nehmen, rumbl\u00f6deln, rumalbern usw."},
{"front": "Chalbelih\u00e4nke / Chaubelih\u00e4nke", "back": "sich an der Reckstange in den Kniekehlen kopf\u00fcber h\u00e4ngen lassen"},
{"front": "Chalbergatter / Chaubergatter", "back": "abgetrenntes Gatter f\u00fcr die Aufzucht von K\u00e4lbern"},
{"front": "Chalberh\u00e4lslig / Chauberh\u00e4uslig", "back": "kurzer Hanfstrick oder Seil, urspr\u00fcnglich zum F\u00fchren eines Kalbes"},
{"front": "Chalberschyssi / Chauberschyssi", "back": "Blume, Krokus, Herbstzeitlose"},
{"front": "Chamme; der Chamme steue", "back": "Hahnenkamm; Sichtbar w\u00fctend und aggressiv werden, dissuasiv wirken (wie der Hahn, der seinen Kamm stellt)"},
{"front": "Chamme", "back": "Hahnenkamm"},
{"front": "Chammere", "back": "fr\u00fcher f\u00fcr: Kammer, Zimmer, aber auch: Vorratskammer"},
{"front": "Channe", "back": "Kanne zum Blumen giessen"},
{"front": "Chappe, Ch\u00e4ppi, Ch\u00e4ppel, Ch\u00e4ppu", "back": "M\u00fctze, Kappe, Kopfbedeckungen verschiedenster Art"},
{"front": "Chappe; chasch mer id Chappe schysse!", "back": "Hier Ra.f\u00fcr: Du kannst mich mal! Steck dir das sonstwohin! Lass mich damit in Ruhe! usw. (vulg.)"},
{"front": "Chappe; \u00f6pperem d Chappe schrote", "back": "Ra. f\u00fcr: jemandem die Leviten lesen, den Kopf waschen, die N\u00e4hte eintun usw."},
{"front": "Chappe; \u00f6pperem d Chappe w\u00e4sche (od. schrote)", "back": "Ra. f\u00fcr: jemandem die Leviten lesen, den Kopf waschen, r\u00fcgen, die N\u00e4hte eintun usw."},
{"front": "Chappe; \u00f6pperem i d Chappe gr\u00e4nne", "back": "Ra. f\u00fcr: jemandem sein Leid klagen"},
{"front": "Chappemanne", "back": "Synonym f\u00fcr uniformierte Strassen-Polizei."},
{"front": "Chappi", "back": "Name f\u00fcr Kaspar"},
{"front": "Chappiland", "back": "alter Name f\u00fcr Luzerner Hinterland (viele Kapellen an den Strassen)"},
{"front": "Chare; \u00f6pperem a Chare fahre", "back": "jmd. verbal attackieren, von jmd. etwas nicht akzeptieren und sich dagegen wehren, jmd. unmissverst\u00e4ndlich klar machen, dass man mit ihm nicht einverstanden ist usw."},
{"front": "Chare", "back": "Wagen, Auto, Karren (eher derb)"},
{"front": "Charer", "back": "Fuhrknecht"},
{"front": "Charesaubi", "back": "Wagenschmiere, sehr z\u00e4hfl\u00fcssige Schmiersalbe (Schmierfett) f\u00fcr Motoren, Ger\u00e4te und Gelenke, Velo- und Motorradketten usw."},
{"front": "Charisierbock", "back": "Sch\u00fcrzenj\u00e4ger (derb)"},
{"front": "Charre", "back": "Karren, derb f\u00fcr Auto."},
{"front": "Charscht (m.)", "back": "1. Karst, zwei- oder mehrzinkige Hacke 2. scherzh. f\u00fcr Ordonnanz-Gewehr, Karabiner"},
{"front": "Charschtzing\u00e4sirup", "back": "Kartoffelschnaps (Vermerk: Ausdruck mir unbekannt)"},
{"front": "Charschtzing\u00e4sirup", "back": "Kartoffelschnaps"},
{"front": "Chart (n.)", "back": "ein Spiel (Spiel-)Karten"},
{"front": "Chart; es guets Chart ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: (zB.) beim Jass ein gutes Spiel haben"},
{"front": "Charte (f.)", "back": "Karte, Postkarte, Ansichtskarte, Landkarte usw."},
{"front": "Chaschte", "back": "Kasten"},
{"front": "Chatz", "back": "1. Katze 2. Laufkran 3. Despektierlich f\u00fcr: M\u00e4dchen, Frau siehe auch: B\u00fc\u00fcssi usw."},
{"front": "Chatz", "back": "sch\u00f6ne Frau"},
{"front": "Chatzart; uf (irgend) e ne Chatzart", "back": "hier Ra. f\u00fcr: auf irgendeine Art und Weise (Ausdr. d. Red. nicht bek.)"},
{"front": "Chatzegump", "back": "Katzensprung, kurze Wegstrecke"},
{"front": "Chatzehaglete", "back": "heftiges Unwetter"},
{"front": "Chatzejammer", "back": "Grosses Klagen (meist \u00fcber eine Kleinigkeit)"},
{"front": "Chatzen\u00f6igli / Chatzen\u00e4ugli", "back": "Katzen\u00e4ugli, Ehrenpreis (Blume)"},
{"front": "Chatzeseicherli", "back": "Traubensorte"},
{"front": "Chatzestile", "back": "Katzenstiele. Schachtelhalm(e). Wird im Berndeutschen in der Mehrzahl gebraucht."},
{"front": "Chatzestrecker (m.)", "back": "1. Ehem. liebevolle Bezeichnung f\u00fcr Luzerner, weil diese fr\u00fcher beim Pilgern nach Einsiedeln die Gebirgskette Chatzestrick \u00fcberqueren mussten. 2. sp\u00e4ter auch despekt. Bezeichnung f\u00fcr Italiener, Tessiner usw."},
{"front": "Chatzestrecker", "back": "Die Luzerner werden so genannt."},
{"front": "Chatzetischli", "back": "kleines Tischchen f\u00fcr die Kinder, bei Festanl\u00e4ssen"},
{"front": "Chaub usw.", "back": "siehe Chalb usw."},
{"front": "Chaubelih\u00e4nke", "back": "sich mit der Reckstange in den Kniekehlen kopf\u00fcber h\u00e4ngen lassen"},
{"front": "Chauberb\u00e4nne", "back": "Transportanh\u00e4nger f\u00fcr Kalber (und andere Kleintiere)"},
{"front": "Chaubergatter", "back": "Kalber-Aufzuchtgatter"},
{"front": "Chaubli, Chaub/Chalb", "back": "K\u00e4lbchen, Kalb"},
{"front": "Chefi", "back": "Gef\u00e4ngnis"},
{"front": "Chefifleisch", "back": "Minderj\u00e4hriges (Schutzalter!) M\u00e4dchen"},
{"front": "Chefiturm", "back": "K\u00e4figturm in Bern"},
{"front": "Chegel / Chegu, Cheigu", "back": "1. Kegel (geom. K\u00f6rper und Kegel auf der Kegelbahn) 2. uneheliches Kind 3. St\u00fcck Stuhl (Exkrement) 4. Redensart: umgheie wi ne Cheigu/Cheigel usw.: durch einen geringen Anstoss/Anlass die Meinung \u00e4ndern"},
{"front": "Chegele", "back": "Kastanien"},
{"front": "Chegeleboum", "back": "Kastanienbaum"},
{"front": "Chegelebr\u00e4gler", "back": "Italiener"},
{"front": "Cheue / Chelle", "back": "1. Kelle (Kochkelle, Maurerkelle usw.) 2. (Bub.) sehr kr\u00e4ftige Ohrfeige, kr\u00e4ftiger Schlag"},
{"front": "Cheue; mit der grosse Cheue-n-aarichte", "back": "hier Ra. f\u00fcr: verschwenderisch sein, etwas \u00fcbertrieben kostenaufw\u00e4ndig gestalten usw."},
{"front": "Cheue", "back": "Kelle"},
{"front": "Cheval blanc", "back": "Bezeichnung f\u00fcr grobe ungeschickte Person, Trampel. (Vermerk: Ich kenne den Begriff nicht)"},
{"front": "Chifelstude", "back": "keifende Tratschbase"},
{"front": "Chifu / Chifel (m)", "back": "1. Kefe, Schotenerbse 2. Unterkiefer, Kinn (\"Pfuscht ungere Chifu\" = Kinnhaken)"},
{"front": "Chifustude", "back": "z\u00e4nkisches Weib (Vermerk: Ausdruck ist mir nicht bekannt)"},
{"front": "Chifustude", "back": "z\u00e4nkisches Weib"},
{"front": "Chilbi / Chiubi", "back": "Dorffest, Rummelplatz usw."},
{"front": "Chilbichotzete", "back": "Bircherm\u00fcesli (Vermerk: Ausdruck ist mir unbekannt)"},
{"front": "Chilbigigel / Chiubigigu", "back": "Bratwurst"},
{"front": "Chilbigigu, Chiubigigu", "back": "Bratwurst"},
{"front": "Chilbipigger, Chiubipigger", "back": "Bratwurst. Siehe auch Chilbigigu"},
{"front": "Chilbischegg / Chiubischegg, Chilbischyn", "back": "100 Franken Note"},
{"front": "Chilche / Chiuche; z Chilche gah", "back": "Kirche; Kirchgang"},
{"front": "Chilche; z Chilche gah", "back": "Auch: Chiuche = Kirche; Kirchgang"},
{"front": "Chilchemuus; arm wie ne Chilchemuus", "back": "Kirchenmaus; arm wie eine Kirchenmaus, da es in der Kirche nichts zu futtern gibt."},
{"front": "Chilchezyt", "back": "Chiuchezyt = Kirchenuhr Auch: Zeit, die an der Kirche angezeigt oder geschlagen wird (zur \u00dcbereinstimmung, wenn alle Uhren eine andere Zeit anzeigen)"},
{"front": "Chilchezyt", "back": "Kirchenzeit"},
{"front": "Chilchhof / Chiuchhof", "back": "Friedhof"},
{"front": "Chile, Chilche, Chiuche", "back": "Kirche"},
{"front": "Chilt / Chiut", "back": "siehe: z Chilt ga"},
{"front": "Chilt/Chiut, z Chiut gah, Chiutgang (m.)", "back": "Ra. f\u00fcr: heimliches Stelldichein und n\u00e4chtlicher Besuch eines jungen Burschen bei einem M\u00e4dchen, war im Kanton Bern ein traditioneller Brauch \u00e4hnlich dem Fensterln in Bayern"},
{"front": "Chiltgang", "back": "Der Kiltgang, ein heimliches Stelldichein und n\u00e4chtlicher Besuch eines jungen Burschen bei einem M\u00e4dchen, war im Kanton Bern ein traditioneller Brauch \u00e4hnlich dem Fensterln in Bayern."},
{"front": "Chimme", "back": "1. Keimling(e), an Kartoffeln, Blumentziebeln, 2. Atmungsorgane der Fische"},
{"front": "Cheguf\u00e4nger", "back": "Knickenbocker / Kniehose"},
{"front": "Chehr / Cher, Chehrli", "back": "1. Kehre, Rank, Wegbiegung; \"... dert, wo der W\u00e4g e Cher macht...\" 2. Rundgang, Spaziergang, kleine Rundfahrt; \"W\u00e4r chunt mit is no cho nes Cherli mache?\" 3. Pintenkehr, um die H\u00e4user ziehen usw. \"dr Cher mache\". Auch einen festgelegten Rundgang machen, wie zB. der P\u00f6stler, Milchmann usw. 4. Reihe, Mal; \"W\u00e4m isch dr Chehr?\" 5. Weile, Zeitspanne; \"s isch scho ne r\u00e4chte Cher sider\" 6. Melodie, Singweise (bes. im Dim.)"},
{"front": "Cheib, cheibe", "back": "1. Aas (ausgestorben), 2. Schimpfwort 3. Rausch = \u00e4r het \u00e4 Cheib. Bemerkung: Cheib = urspr\u00fcnglich Bez. F\u00fcr durch physikalische Verst\u00fcmmelung entstandenes Aas, aber auch f\u00fcr Seuchkadaver. In der Alltagssprache wurde es jedoch in der ganzen Schweiz zu einem Universal-Adjektiv (\u201eE cheibe sch\u00f6ni Gritte\u201c oder \u201ee sch\u00f6ni cheibe Gritte\u201c ist nicht dasselbe! usw.), Universal-Verb (cheibe: laufen, springen, rennen, fl\u00fcchten usw.) oder Substantiv (Mann, Kerl, Berg, Gegenstand usw.). Chreis-Cheib in Z\u00fcrich. Potz Cheib, dumme Cheib, luschtige Cheib usw."},
{"front": "Cheib, cheibe", "back": "Seinerzeit hiess es, \u201eCheib\u201c bedeute ein totes Pferd. In der Alltagssprache wurde es jedoch in der ganzen Schweiz zu einem Universal-Adjektiv (\u201eE cheibe sch\u00f6ni Gritte\u201c oder \u201ee sch\u00f6ni cheibe Gritte\u201c ist nicht dasselbe! usw.), Universal-Verb (laufen, springen, rennen, fl\u00fcchten usw.) oder Substantiv (Mann, Kerl, Berg, Gegenstand usw.). z.B. Chreis-Cheib in Z\u00fcrich, e liebe Cheib, Potz-Cheib usw. Schnaffle brosse oder fiele"},
{"front": "Cheib; e ganze Cheib voll", "back": "siehe Cheib; viel, eine ganze Menge"},
{"front": "Cheib", "back": "Bursche, Typ Du bisch mir no a luschdige Cheib. So a bl\u00f6de Cheib! Sowohl positiv als auch negativ verwendet."},
{"front": "Cheigu", "back": "Kegel (bei Kegelbahn); umgheie wi ne Cheigu /Cheigel: unvermittelt die Meinung \u00e4ndern"},
{"front": "Cheischte (plur.)", "back": "Keimlinge der gelagerten Kartoffel; sing.: Cheischt"},
{"front": "Cheischte, Chyschte", "back": "Keime von alten, gelagerten Kartoffeln"},
{"front": "Chelti / Cheuti", "back": "K\u00e4lte"},
{"front": "Chemere", "back": "Chemie (Schulfach)"},
{"front": "Chemif\u00e4ger", "back": "Kaminfeger"},
{"front": "Chemp", "back": "Stein"},
{"front": "Chemp", "back": "grosser Stein"},
{"front": "Chempe", "back": "gr\u00f6ssere Steine"},
{"front": "Cher; es isch e Chehr sider", "back": "Weile; vor einiger Zeit, es ist eine Weile her usw."},
{"front": "Cherli / Chehrli", "back": "1. Kleiner Rundgang oder kleine Rundfahrt 2. Kleines \"um die H\u00e4user ziehen\", Kleiner Pintenkehr"},
{"front": "Chervelas uf Z\u00fcndh\u00f6lzli", "back": "Kleiner, dicker Hund, wir auch \"Ferngscht\u00fcrete Bodelumpe\" -> Kleiner Hund an der Leine genannt"},
{"front": "Cherze", "back": "1. Kerze als Lichtspender 2. Auto-, bzw. Motorenkerze 3. Figur aus dem Bodenturnen 4. Senkrecht nach oben geschlagener Ball (zB. beim Schlagballspiel)"},
{"front": "Cheschtele, Cheschtene", "back": "Siehe Chegele = Kastanie"},
{"front": "Chessi", "back": "Grosser Siedehafen oder kleiner Kessel (zB. Milchchessi)"},
{"front": "Chessu / Chessel (m.)", "back": "Kessel, Eimer; aber auch Kopf: \"er het im eis a Chessu ghoue\" (er hat ihm eine gescheuert)"},
{"front": "Chessu", "back": "Eimer"},
{"front": "Chessufleisch", "back": "Gekochtes Schweinefleisch (aus dem \u00abKessi\u00bb)"},
{"front": "Chetti, Ch\u00f6tti", "back": "Kette"},
{"front": "Chindbettere", "back": "W\u00f6chnerin"},
{"front": "Chindbetti; z Chindbetti bringe", "back": "Wochenbett: Einer Mutter, die ein Kind geboren hat, ein Geschenk bringen"},
{"front": "Chindbetti", "back": "Wochenbett, Stadium einer Frau nach der Geburt (alt)"},
{"front": "Chindschopf, Chindsgring", "back": "Teenager oder Erwachsener, der sich kindisch benimmt."},
{"front": "Chindsgring", "back": "Kindischer Mensch"},
{"front": "Chiner", "back": "Kino; g\u00f6mer i Chiner?"},
{"front": "Chinesegrien", "back": "Reis (Vermerk; Ausdruck ist mir nicht bekannt.)"},
{"front": "Ching (n. u. Pl.) / Chind, Chinder", "back": "Kind, Kinder"},
{"front": "Ching (n. und plur.); Ching u Chegu", "back": "Kind, Kinder; Kinder und Kegel (die ganze Sippschaft, wobei mit den \"Kegeln\" die Unehelichen gemeint sind)"},
{"front": "Ching; mit Ching u Chegu", "back": "hier Ra. f\u00fcr: zusammen, mit allen ehelichen und unehelichen Kindern (mit anderen Worten: die ganze Sippschaft)"},
{"front": "Chintsch, Chindsgi", "back": "Kindergarten"},
{"front": "Chirbele", "back": "Kerbel"},
{"front": "Chirschet", "back": "Kirschenernte"},
{"front": "Chirschi (n.)", "back": "Kirsche"},
{"front": "Chirschi, Chirsi (n.)", "back": "Kirsche (Ez. und Mz.)"},
{"front": "Chirschichracher", "back": "Feuerwerksk\u00f6rper. Sehr lauter Kracher (zigfach lauter als ein King Thunder) (Vermerk: Ich kenne den Ausdruck nicht)"},
{"front": "Chirschich\u00fcsseli, Chirschisteich\u00fcsseli", "back": "Kleines Stoffkissen, das mit Kirschensteinen gef\u00fcllt ist. Das Ganze wird etwas aufgeheizt und dann als Bettflasche ben\u00fctzt."},
{"front": "Chirschientsteiner", "back": "1. Kirschen- Entsteiner, 2. T\u00f6ffli, knatterndes Kleinmotorrad"},
{"front": "Chirschientsteiner", "back": "1. Kirschen- Entsteiner, 2. T\u00fcffli, knatterndes Kleinmotorrad"},
{"front": "Chirschig\u00e4gger", "back": "Beerenwanze (K\u00e4ferart, cimex baccarum)"},
{"front": "Chirschig\u00e4gger", "back": "Elster"},
{"front": "Chirschiwasser", "back": "Kirsch"},
{"front": "Chirschsuppe", "back": "Gekochte Kirschen mit knusprig ger\u00f6steten Brotw\u00fcrfeln"},
{"front": "Chischte", "back": "1. Kiste (z.B. Holzkiste, auch Sarg) 2. Gef\u00e4ngnis (\"er isch i dr Chischte\") 3. Rausch (\"er het e r\u00e4chti Chischte heitreit\") 4. Tor (im Sport) und zwar sowohl: \"Er het e Chischte gschosse\", als auch \"er steit i dr Chischte\" 5. Eine Million (z.B. Franken) 6. despektierlich: Popo von Frauen 7. Auto oder Flugzeug (z.B. \"en auti Chischte\")"},
{"front": "Chislig", "back": "Kieselstein"},
{"front": "Chisteri", "back": "Heiserkeit"},
{"front": "Chitt", "back": "Knetmasse zum kleben oder ausfugen oder befestigen von Fensterscheiben"},
{"front": "Chittel / Chittu", "back": "1. M\u00e4nnerrock, Veston 2. Frauenrock der Bernertracht"},
{"front": "Chiubi/Chilbi", "back": "Rummel, Dorffest"},
{"front": "Chiubi", "back": "Dorffest"},
{"front": "Chiubigigu", "back": "Emmentaler Bratwurst"},
{"front": "Chiubischiin", "back": "100 Franke"},
{"front": "Chiuchef\u00e4ud", "back": "Kirchenfeld (Quartier der Stadt Bern)"},
{"front": "Chlack", "back": "Spalte im Holz, Hautriss entstanden durch N\u00e4sse und K\u00e4lte; Mund (derb)"},
{"front": "Chlack", "back": "Spalte im Holz."},
{"front": "Chlammere (f.); Chl\u00e4mmerli (n.)", "back": "1. Klammer; dim. W\u00e4scheklammer, kleine Klammer 2. grosse Waldameise"},
{"front": "Chlammere / Chl\u00e4mmerli", "back": "H\u00e4nde / Kinderh\u00e4nde eher absch\u00e4tzig so wie \"T\u00f6\u00f6pe\""},
{"front": "Chlammerehuuffe (m.)", "back": "Waldameisenhaufen"},
{"front": "Chlapf, e dicke Chlapf fahre", "back": "ein teures, bzw. grosses Auto fahren"},
{"front": "Chlapf; uf ei Chlapf", "back": "hier Ra. f\u00fcr: auf einmal, ohne Verzug, pl\u00f6tzlich usw."},
{"front": "Chlapf", "back": "1. Knall, Explosion, Detonation usw. 2. Ohrfeige (\"e Chlapf zum Gring\"), Schlag mit der flachen Hand 3. Rausch, Siech, Balari usw. 4. Ra. f\u00fcr (dickes) Auto oder (schweres) Motorrad"},
{"front": "Chlapf", "back": "Knall, Ohrfeige."},
{"front": "Chlappe (f.)", "back": "1. Klappe 2. fam. Bett 3. derb. Mund"},
{"front": "Chlappe; haut Gchlappe!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: halt die Klappe, halt den Mund, schweig usw."},
{"front": "Chlappe; i ga i Gchlappe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: ich geh zu Bett"},
{"front": "Chlaue (f.)", "back": "1. Klaue, Gartenger\u00e4t 2. H\u00e4nde (immer Mz., selten gebraucht)"},
{"front": "Chlaui (m.)", "back": "(Bub.) (kleiner) Dieb"},
{"front": "Chlee Fr\u00e4se", "back": "Kuh (Vermerk: Ausdruck ist mir nicht bekannt)"},
{"front": "Chleechue", "back": "w\u00f6rtl. \"Kleekuh\". Nicht sehr galante Bezeichnung f\u00fcr eine Frau, mit etwas unterdurchschnittlichem IQ."},
{"front": "Chlefe", "back": "h\u00e4ssliche und/oder z\u00e4nkische Frau, Reibeisen usw."},
{"front": "Chlefeli", "back": "verschiedene (meist h\u00f6lzerne) L\u00e4rminstrumente; Spielzeug von kleinen Kindern"},
{"front": "Chlefu", "back": "1. Ohrfeige, Schlag mit der flachen Hand 2. Rausch"},
{"front": "Chleid", "back": "Kleid"},
{"front": "Chleipe (f.)", "back": "Ohrfeige, e Chleipe zum Gring"},
{"front": "Chleipi", "back": "Leim"},
{"front": "Chlepfer", "back": "1. Kirschensorte; 2. eine Art Cervelat"},
{"front": "Chlepfschitt", "back": "Resolute Frau"},
{"front": "Chlepfschyt", "back": "1. Gewehr 2. Holz zum Anfeuern 3. unartige/s, wilde/s M\u00e4dchen oder Frau"},
{"front": "Chlepfschyt", "back": "Gewehr; aber auch: unattraktive, b\u00f6sartige, z\u00e4nkische Frau; und: Holz zum Anfeuern"},
{"front": "Chlimsi", "back": "Liebenswertes scheues , etwas verh\u00fcrschtes M\u00e4dchen oder Frau. Anmerkung von Werner: Das Wort scheint aber auch noch eine andere Bedeutung zu haben. Siehe Google!"},
{"front": "Chlobe", "back": "(Mz.: Chl\u00f6be) 1. Kloben, starker Haken, Bauelement 2. Ackergaul"},
{"front": "Chlopfer", "back": "Abk. f\u00fcr Teppichklopfer. Ger\u00e4t zur manuellen Teppichreinigung und (fr\u00fcher, bevor Anw\u00e4lte eingeschaltet wurden) Z\u00fcchtigung kleiner Kinder"},
{"front": "Chlotz, Chl\u00f6tz", "back": "1. Geld 2. Klotz 3. (Mz.) Bremsen (z.B. beim Auto)"},
{"front": "Chlouser", "back": "St. Nikolaustag"},
{"front": "Chluf, Chl\u00fcf; Chl\u00fc\u00fcfli", "back": "Blumenzwiebeln (Ez. und Mz.); dim."},
{"front": "Chlummler", "back": "Verkleideter (Chlummler Potschete, im Januar ein Fest auf dem B\u00f6deli)"},
{"front": "Chlungele; Chlungeli", "back": "Woll- oder Garn- oder Schnurkn\u00e4uel usw.; kleiner Kn\u00e4uel"},
{"front": "Chlupf (m.)", "back": "Erschrecken, pl\u00f6tzlicher Schreck"},
{"front": "Chlupf", "back": "Schreck"},
{"front": "Chluuf, Chl\u00fc\u00fcfli", "back": "Blumenzwiebel"},
{"front": "Chluure", "back": "siehe Fl\u00f6\u00f6te (in der Ostschweiz auch Murmel)"},
{"front": "Chlyseli (n.)", "back": "ein winziges Bisschen"},
{"front": "Chl\u00e4bi", "back": "Kleber, gummierte Fl\u00e4che, Klebestreifen"},
{"front": "Chl\u00e4bi", "back": "Klebestreifen, Kleber"},
{"front": "Chl\u00e4bluus", "back": "Kleblaus, Bezeichnung f\u00fcr jem., der einem am Rockzipfel h\u00e4ngt, nicht in Ruhe l\u00e4sst"},
{"front": "Chl\u00e4mmerli", "back": "Finger (Vermerk: Im Lexikon \u00fcbersetzt mit W\u00e4scheklammer, im Sinn von Finger mir nicht bekannt)"},
{"front": "Chl\u00e4mmerli", "back": "W\u00e4scheklammer(n)"},
{"front": "Chl\u00e4mmerlisack", "back": "1. Beutel f\u00fcr W\u00e4scheklammern 2. Bezeichnung f\u00fcr einen Tscholi und dergleichen 3. Bezeichnung f\u00fcr den Dufflecoat (Mantel aus England mit ganz spezieller Kn\u00f6pf-, bzw. Schliessvorrichtung)"},
{"front": "Chl\u00e4ppere", "back": "Schamlippe (Vermerk: Na ja! Es g\u00e4be daf\u00fcr noch eine ganze Menge anderer Bezeichnungen. Wollen wir diese wirklich alle aufnehmen? Ich pers\u00f6nlich finde nicht. Ganz abgesehen davon: Welche davon sind wirklich Berndeutsch? Ich finde, wir k\u00f6nnen unsere Zeit sinnvoller einsetzen.)"},
{"front": "Chl\u00f6be", "back": "schwere, grobe Schuhe"},
{"front": "Chl\u00f6bli", "back": "1. Holzst\u00fcck am Ende des Wagscheits zum Einspannen der Zugtiere 2. Kleine Strange Garn oder Wolle"},
{"front": "Chl\u00f6isel / Chl\u00f6isu", "back": "Klaus, Niklaus"},
{"front": "Chl\u00f6pe", "back": "Hand"},
{"front": "Chl\u00f6tzli; Chl\u00f6tzli hueschte", "back": "Holzkl\u00f6tzchen zum Spielen f\u00fcr Kinder; Ra. f\u00fcr: erbrechen"},
{"front": "Chl\u00f6\u00f6ni (m.)", "back": "ewig jammernder Mensch, aufs\u00e4ssiger Bittsteller"},
{"front": "Chl\u00f6\u00f6pe", "back": "(meist im Plur.) H\u00e4nde, Finger"},
{"front": "Chl\u00f6\u00f6pe", "back": "derb f\u00fcr H\u00e4nde"},
{"front": "Chl\u00f6\u00f6ppe", "back": "H\u00e4nde, auch grosse, kr\u00e4ftige H\u00e4nde. Wird immer in der Mehrzahl gebraucht."},
{"front": "Chl\u00fcder, Chl\u00fctter", "back": "Geld (\u00abMach dr Chl\u00fcder f\u00fcre\u00bb = Her mit dem Geld)"},
{"front": "Chl\u00fcfe", "back": "Stein"},
{"front": "Chl\u00fcppli", "back": "Kinderh\u00e4nde (Frage: Soll das Berndeutsch sein. Ich denke nicht. Trotzdem ist mir der Ausdruck in diesem Zusammenhang nicht bekannt. Aber: Chl\u00fcppli = W\u00e4scheklammer. Aber auch nicht Berndeutsch!)"},
{"front": "Chl\u00fctteri", "back": "Jemand der an etwas eher Unwichtigem herumprobiert, herumbastelt"},
{"front": "Chl\u00fctterm\u00fcnz", "back": "Kleingeld, M\u00fcnzen"},
{"front": "Chnebu / Chnebel", "back": "1. Holzstock, Ast, St\u00fcck Holz, Stecken usw., 2. Mundfessel; Lappen, St\u00fcck Tuch o.\u00e4., das man einer Person in den Mund steckt, um sie am Reden oder Schreien zu hindern"},
{"front": "Chnebu / Chnebel", "back": "1. kurzer Stock, d\u00fcrrer Ast, l\u00e4ngliches Holzst\u00fcck usw. 2. der Knebel, der einer Person in den Mund eingef\u00fchrt wird, um sie am Reden oder Schreien zu hindern"},
{"front": "Chnebu-r\u00f6sti", "back": "Pommes-Frites"},
{"front": "Chnebu; e Chnebu zw\u00fcsche d Bei p\u00e4nggle", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Jemandem einen Stock zwischen die Beine werfen, bzw. Steine in den Weg legen; sinnb. jemanden bei etwas behindern, oder gar dessen Vorhaben vereiteln."},
{"front": "Chnebu", "back": "St\u00e4cke"},
{"front": "Chnebu", "back": "St\u00fcck Holz, Stecken usw., aber auch Vorrichtung um eine Person am Reden oder Schreien zu hindern"},
{"front": "Chnebur\u00f6schti", "back": "Scherzhaft f\u00fcr Pommes Frites"},
{"front": "Chnebuschissi", "back": "Plumpsclosett / WC ohne Wassersp\u00fclung"},
{"front": "Chnebuschyssi", "back": "Sehr einfache Latrine, meist im Freien, ohne Komfort und ohne Zubeh\u00f6r wie Sp\u00fclung usw."},
{"front": "Chneubl\u00e4tze", "back": "Fastnachtsch\u00fcechli (die sehr d\u00fcnn ausgewallten Teigst\u00fccke wurden auf dem Knie zus\u00e4tzlich sehr d\u00fcnn ausgezogen)"},
{"front": "Chniepi", "back": "Einer, der mit der Arbeit nicht vorw\u00e4rts kommt"},
{"front": "Chnischpu; chnischple", "back": "Zigarette; Zigarette rauchen"},
{"front": "Chnoblech (m.)", "back": "Knoblauch"},
{"front": "Chnoche; ke Chnoche isch cho", "back": "Knochen; niemand, keiner ist gekommen"},
{"front": "Chnocheb\u00fcez", "back": "Knochenarbeit, sehr schwere und harte Arbeit"},
{"front": "Chnochegstell / Chnochegsteu", "back": "Knockenger\u00fcst, Skelett, magerer Mensch."},
{"front": "Chnocheschlosser", "back": "Arzt, zB. Chirurg oder Orthop\u00e4de"},
{"front": "Chnochestampfi (f.)", "back": "(alt) Knochenm\u00fchle"},
{"front": "Chnode, Chn\u00f6de (plur.); Chn\u00f6dli", "back": "Knochen; Knochengelenke, Gelenkknoten (vor allem an den H\u00e4nden)"},
{"front": "Chnodi", "back": "derb f\u00fcr H\u00e4nde"},
{"front": "Chnoflige", "back": "Konolfingen (Ortschaft) umgangssprachlich"},
{"front": "Chnopf (m.)", "back": "1. Knopf (zum zukn\u00f6pfen) 2. Knospe an einer Pflanze 3. Knirps, kleines Kind 4. Am Ger\u00e4t (zum ein- und ausschalten) 5. In einem Seil, Schnur, Faden, Krawatte usw. 6. bildl. f\u00fcr: Verstand, Klugheit usw.; \"...er het der Chnopf ufta!\" oder \"Hesch e Chnopf i der Leitig?\" 7. Knauf (zB. zum drehen an T\u00fcren, anstelle von T\u00fcrfallen)"},
{"front": "Chnopfbotoschee", "back": "Chromatischi Handorgele (Vermerk: Ausdruck mir nicht bekannt)"},
{"front": "Chnorzi, Chnorzicheib", "back": "langsam arbeitender und/oder kontaktarmer Mensch"},
{"front": "Chnorzicheib", "back": "langsam arbeitender oder kontaktarmer Mensch"},
{"front": "Chnoue / Chnolle; Chnouele", "back": "Knolle, Knollen, Kn\u00f6llchen (zB. in der Suppe usw.); Mz. davon"},
{"front": "Chnouedurscht", "back": "grosser Durst, Knollendurst (Frage: Was soll denn das sein?)"},
{"front": "Chnubbesager", "back": "Geiziger Mensch"},
{"front": "Chnube", "back": "Haschisch"},
{"front": "Chnubi (n.)", "back": "Dummerchen, Tscholi usw."},
{"front": "Chnubu / Chnubel (m.)", "back": "1. Knollen, Geschw\u00fcr 2. ein runder, begraster H\u00fcgel 3. fester, grober Junge oder Bursche"},
{"front": "Chnudi", "back": "Dicklicher Mensch (Vermerk: Den Ausdruck kenne ich nicht)"},
{"front": "Chn\u00f6pfli (immer im pl:)", "back": "Sp\u00e4tzli, Sp\u00e4tzle, kleine Kl\u00f6sschen aus Mehl und Ei"},
{"front": "Chn\u00f6pfli (n.)", "back": "Kn\u00f6pfchen, kleiner Knopf (Dim. von Chnopf)"},
{"front": "Chn\u00f6rtzli", "back": "Schoggist\u00e4ngeli"},
{"front": "Chn\u00f6rzli", "back": "Schokoladenriegel, Schoggist\u00e4ngeli"},
{"front": "Chn\u00f6rzli", "back": "Schoggistengeli"},
{"front": "Chn\u00f6rzli", "back": "Schokist\u00e4ngli, Schokoladenriegel"},
{"front": "Chn\u00fcbeli (n.)", "back": "Dim. von (siehe) Chnubu/Chnubel"},
{"front": "Chn\u00fcbi", "back": "Joint"},
{"front": "Chn\u00fcbi", "back": "Sehr kleine Menge Haschisch"},
{"front": "Chn\u00fcblete (f.)", "back": "Klauberei (zB. mit zu dicken Fingern in einem zu engen Gef\u00e4ss etwas heraussuchen, oder -fischen)"},
{"front": "Chn\u00fcbli (m.)", "back": "1. despekt. f\u00fcr jmd. der kleinste Arbeiten (zB. im Modellbau) herstellt. 2. sinnb. f\u00fcr jmd., der seine Zeit mit Kleinigkeiten vertut"},
{"front": "Chn\u00fcderi", "back": "Knirps, kleines Kind"},
{"front": "Chn\u00fcppu / Chn\u00fcppel (m.)", "back": "1. Knoten (richtig oder falsch - \"Grosmammichnopf \" - geknotet) 2. Steuerkn\u00fcppel im Flugzeug 3. Keule (meist aus Holz), Kn\u00fcppel"},
{"front": "Chn\u00fcppu; hesch e Chn\u00fcppu?", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Kommst Du nicht mehr nach? Weisst du nicht mehr weiter?usw."},
{"front": "Chn\u00fcppu", "back": "1. Knebel (Schalthebel), Kn\u00fcppel, 2. B\u00f6swilliger, streits\u00fcchtiger Mensch"},
{"front": "Chn\u00fcpu", "back": "Knoten"},
{"front": "Chn\u00fcre / Chn\u00fcren", "back": "E Chn\u00fcre Brot. Ein St\u00fcck hartes Brot. Vor dem Aussterben der \u00d6lm\u00fchlen war ein \"Chn\u00fcre\" aber der steinharte Pressr\u00fcckstand von Baumn\u00fcssen nach der \u00d6lgewinnung. Von den Kindern als Leckerbissen gesch\u00e4tzt, vom \u00d6ler wurde der \u00d6lkuchen nach der \u00d6lgewinnung zu Viehfutter verarbeitet."},
{"front": "Chn\u00fcttel / Chn\u00fcttu", "back": "ugs. eine Schlagwaffe, meist in Form eines dicken, groben Stocks oder Keule; aber auch despektierlich f\u00fcr eine rauhe oder ungehobelte Person, wie z.B. Purechn\u00fcttu"},
{"front": "Chn\u00fcttlete", "back": "eine Art Spiessrutenlaufen als Spiel (oder Strafe wegen zB. unkameradschaflichem Verhalten). Die in zwei Reihen aufgestellten \"Spieler\" versuchten, mit einem geknoteten Taschentuch (oder einer Pfadfinder-Krawatte! Und das konnte ziemlich weh tun!) den durchlaufenden Kameraden zu treffen."},
{"front": "Chn\u00fcttu / Chn\u00fcttel (m.)", "back": "grober Stock"},
{"front": "Chn\u00fcttu", "back": "ugs. eine Schlagwaffe, meist in Form eines Stocks, Keule, aber auch despektierlich f\u00fcr eine rauhe Person, wie z.B. Purechn\u00fcttu"},
{"front": "Chn\u00fc\u00fcss", "back": "Ein leicht komischer, bzw. dubioser Kerl"},
{"front": "Choder", "back": "Halsschleim, Spucke"},
{"front": "Cholesack", "back": "Nonne (u.a.)"},
{"front": "Cholraave", "back": "Kohlrabi, R\u00fcbenkohl Was soll denn das?"},
{"front": "Chnuppe", "back": "Beule, Knollen, Auswuchs"},
{"front": "Chnuppesaager", "back": "Langweiler, auch Geizhals, Rappenspalter, ausgerechneter Kerl, der an allem und jedem rumn\u00f6rgelt und nie ein Ende findet"},
{"front": "Chnuppesager", "back": "Langweiler, der immer am gleichen rumn\u00f6rgelt und kein Ende findet"},
{"front": "Chnuschti, chnuschte", "back": "m\u00fchsamer Mensch, m\u00fchsam handeln oder umarmen, fest dr\u00fccken"},
{"front": "Chnuschti", "back": "Kl\u00fctteri (der nicht vom Fleck kommt)"},
{"front": "Chnuschti", "back": "Komplizierter Mensch, jemand der verkorkst ist"},
{"front": "Chnuschti", "back": "komplizierte Person; Eigenbr\u00f6dler; auch Arbeiter (z.B. Bauchnuschti)"},
{"front": "Chnutsch a Barre", "back": "eins auf die Fresse hauen"},
{"front": "Chnutsch", "back": "Knall"},
{"front": "Chnuuschti / N\u00fcderi / Neuderi", "back": "Ein kompliziert vorgehender, Bastler"},
{"front": "Chnuuschti; aute Chnuuschti", "back": "respektlose Bezeichnung f\u00fcr einen Senior, \u00e4lteren Herrn usw."},
{"front": "Chnuuschti", "back": "1. Jemand, der \"chnuuschtet\"; 2. fam. in Zssg. Bezeichnung f\u00fcr Arbeiter (zB. Bouchnuuschti), Bastler, Heimwerker usw. 3. fam. jedoch nicht abwertende Bezeichnung f\u00fcr zB. einen Sonderling oder jemanden, den man nicht so richtig einzuorndnen weiss usw."},
{"front": "Chnuuschti", "back": "Eigenbr\u00f6dler, komplizierter Mensch der lieber im stillen K\u00e4mmerchen etwas tut, bzw. arbeitet; Aber auch: einfach Arbeiter (z.B. Bauchnuschti)"},
{"front": "Chn\u00e4chte-Hudlete, Chn\u00e4chte-Sch\u00fcttlete", "back": "Schwinget, Schwingfest"},
{"front": "Chn\u00e4chte-Sch\u00fcttlete", "back": "Schwingfest"},
{"front": "Chn\u00f6bu/Chn\u00f6bel", "back": "Evtl. wie Chnobu/Chnobel oder Chnubu/Chnubel ein Knollen, Klumpen. Denkbar, dass auf Knoblauch angespielt wird."},
{"front": "Chn\u00f6dli", "back": "Kn\u00f6chel, Gelenkknoten an H\u00e4nden und F\u00fcssen"},
{"front": "Chn\u00f6i (sing. n. und plur.)", "back": "Knie"},
{"front": "Chn\u00f6ibl\u00e4tz", "back": "1. Flick auf den Knien 2. Fasnachtsch\u00fcechli"},
{"front": "Chn\u00f6ibl\u00e4tze", "back": "Fasnachtskuchen"},
{"front": "Chn\u00f6if\u00fcdeler", "back": "chlini Person (Vermerk und Frage. Ausdruck ist mir nicht bekannt. Doch wenn positiv, ist es dann eine Person allgemein, oder ein Mann, oder ein Kind, oder was?)"},
{"front": "Chn\u00f6ischlotter", "back": "wenn einem vor Schrecken oder Angst die Knie zittern, bzw. schlottern; weiche Knie usw."},
{"front": "Chn\u00f6ischnapper", "back": "Schw\u00e4che, die man nach langem Gehen (besonders bei langen und steilen Abstiegen), und/oder beim Tragen von schweren Lasten, in den Knien haben kann"},
{"front": "Chn\u00f6isocke (sing. m. und plur.)", "back": "gestrickte (meist) Kniestr\u00fcmpfe, die zu den kurzen Hosen (zB. bei der Pfad) und fr\u00fcher zu den Knickerbocker getragen werden bzw. wurden"},
{"front": "Chn\u00f6iu (m.)", "back": "(sd.) Kn\u00e4uel (zB. Wollkn\u00e4uel)"},
{"front": "Cholr\u00e4bli / Chour\u00e4bli", "back": "Kohlrabi"},
{"front": "Chomet, Chumet", "back": "Kumet, Geschirr der Zugtiere; bildlich: Arbeitslast"},
{"front": "Chonu", "back": "\u00abKonolfingen\u00bb, stark abgek\u00fcrzt (Chonufinge), wird von Einheimischen gebraucht. Weil sie ohnehin schon langsam sprechen ist es praktisch, Ortschaften abzuk\u00fcrzen."},
{"front": "Chopf", "back": "Kopf"},
{"front": "Chopfer, Ch\u00f6pflig", "back": "Kopfsprung ins Wasser"},
{"front": "Chopfete", "back": "Kopfende des Bettes"},
{"front": "Chopfnuss (w.)", "back": "Schlag auf den Kopf, die spitzen Fingergelenke als \"Waffe\" benutzend"},
{"front": "Chorb", "back": "1. Korb; dim. \"Ch\u00f6rbli\", zB. \"Brotch\u00f6rbli\" 2. Absage, die man sich einhandeln kann, haupts\u00e4chlich im Zusammenhang wenn man Begleitung sucht: \"sy het mer e Chorb g\u00e4!\""},
{"front": "Chorepoozi", "back": "Vogelscheuche."},
{"front": "Choscht u Loschyy", "back": "Verpflegung und Unterkunft; Teil des Lohnes, vor allem im Gastgewerbe oder bei Saison-Angestellten"},
{"front": "Choschtg\u00e4nger", "back": "Kostg\u00e4nger (alt): jemand, der gegen Bezahlung bei jemandem isst (aber nicht im Restaurant)"},
{"front": "Chosli", "back": "Mit Wasser spielender Knabe (Chosle f\u00fcr M\u00e4dchen)."},
{"front": "Chotzbroche", "back": "siehe Chotzbrocke, Kotzbrocken"},
{"front": "Chotzbrocke, Chotzbroche", "back": "eine enorm unsympathische, verabscheuungsw\u00fcrdige Person"},
{"front": "Chouderi / Cholderi", "back": "Bezeichnet den Prototypen des allzeit schlecht gelaunten, miesepetrigen, m\u00fcrrischen, aufbrausenden, trotzigen und pessimistischen alten Mannes."},
{"front": "Chrache", "back": "Schlucht, enges Bergtal"},
{"front": "Chracher, Schwyzerchracher", "back": "Knall-Feuerwerksk\u00f6rper, f\u00fcr zB. am 1. August."},
{"front": "Chrage; nid i Chrage passe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: nicht in den Kram passen, widrige Umst\u00e4nde, die sehr ungelegen kommen usw."},
{"front": "Chrage; \u00f6pper am Chrage packe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: 1. jmd. von vorn oder hinten am Kragen oder Hals packen um ihn zu fixieren, oder aus dem Raum, bzw. auch sonstwie weg zu bef\u00f6rdern 2. bild. jmd. stellen, massiv zurechtweisen,"},
{"front": "Chrage", "back": "Kragen bei einem Hemd"},
{"front": "Chragebaabi", "back": "dumme Person"},
{"front": "Chram", "back": "1. Kram, Zeugs, Klamotten usw. 2. Mitbringsel, bes. S\u00fcssigkeit oder Backwerk, wenn man zu Besuch geht"},
{"front": "Chrampf; Chr\u00e4mpfli", "back": "1. Krampf (Muskelkontraktion) 2. schwere, m\u00fchsame, langwierige usw. Arbeit 3. kleiner Betrug, Rechtsverdreherei: \"es Chr\u00e4mpfli tr\u00e4\u00e4je!\" \"Mach kener Chr\u00e4mpf!\""},
{"front": "Chrampfaader\u00e4gschwader", "back": "Landfrauenverein (ironisch)"},
{"front": "Chrampficheib, Chrampfer", "back": "Person die \u00fcberdurchschnittlich hart und viel arbeitet, Arbeitstier"},
{"front": "Chrome", "back": "siehe Chrume"},
{"front": "Chroosla", "back": "Stachelbeere"},
{"front": "Chroosle / Chrosle", "back": "Stachelbeere"},
{"front": "Chropf (m.)", "back": "Kropf (auch Auswuchs zB. an B\u00e4umen); massive Vergr\u00f6sserung der Schilddr\u00fcse (meist) durch Jodmangel"},
{"front": "Chropfl\u00e4\u00e4rete", "back": "Beichte; schwere, unangenehme Dinge aussprechen, die sich (zu) lange angestaut haben; sich gegenseitig aussprechen; seinem \u00c4rger oder Kummer freien Lauf lassen usw."},
{"front": "Chrosle", "back": "Stachelbeeren"},
{"front": "Chrott; e Chrott im Hals", "back": "Kr\u00f6te; Ra. f\u00fcr: einen Kloss im Hals haben (physisch, in Form von zB. Schleim oder psychisch, durch zB. Angst, Hemmungen usw.), der an der deutlichen Aussprache hindert. zB. vor dem \"Ja\" in der Kirche."},
{"front": "Chrottehaar; es Chrottehaar im Sack ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: grosses (und zuweilen auch unverdientes) Gl\u00fcck haben"},
{"front": "Chrottep\u00f6sche", "back": "L\u00f6wenzahn"},
{"front": "Chrousimousi", "back": "wildes Durcheinander, Krimskrams, Unordnung usw."},
{"front": "Chrouteri", "back": "Kauz, St\u00fcmper"},
{"front": "Chrugle", "back": "Kugel, scherz. f\u00fcr Kopf"},
{"front": "Chrume, Chrumme (m.)", "back": "Bretterverschlag, Abteil in Stall und Keller usw."},
{"front": "Chrume, Chrumme, Chrome (m.)", "back": "Bretterverschlag, Abteil im Stall oder Keller, Heuschober usw. Im \u00fcbertragenen Sinn: Ein (zu) kleiner Raum"},
{"front": "Chrusle; Chruseligring", "back": "Locken auf dem Kopf; Lockenkopf (kann man spasseshalber auch zu jemandem sagen, der eine Vollglatze hat)"},
{"front": "Chrusubeeri", "back": "Stachelbeere (in gewissen Gegenden); manchmal auch einfach \"Chrusle\", \"Chr\u00fcseli\" od. \"Chrosle\""},
{"front": "Chrut (n.)", "back": "Kraut, Kr\u00e4uter usw."},
{"front": "Chrut u Chabis (oder R\u00fcebe) d\u00fcrenang", "back": "hier Ra. f\u00fcr: totales Durcheinander; also sowohl das eigentlich \"wertlose\" Kraut, als auch das wertvolle Nahrungsmittel"},
{"front": "Chrut; is Chrut schiesse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: \u00fcberm\u00e4ssiges Wachstum bzw. etwas schie\u00dft ins Kraut: eine Pflanze w\u00e4chst zu schnell, hat zu viele Bl\u00e4tter und deshalb wenig Bl\u00fcten"},
{"front": "Chrutt B\u00fcppi", "back": "\u00e4s chaos Wyb,larifari Bib\u00e4=ein durchgedrehtes M\u00e4dchen(FRau) (Vermerk: Ich kenne den Ausdruck nicht)"},
{"front": "Chrutze (f); Chrutzli (n)", "back": "1. alte, enge, bauf\u00e4llige H\u00fctte, Verschlag 2. Gef\u00e4ngnis 3. abwertend f\u00fcr Auto, bzw. f\u00fcr kleines Auto"},
{"front": "Chrutzli", "back": "Kleines Auto"},
{"front": "Chryde (f.)", "back": "Kreide"},
{"front": "Chr\u00e4bel / Chr\u00e4bu", "back": "Kratzer, Kratzwunde; Auch: Pers\u00f6nliches Kurzzeichen oder Unterschrift"},
{"front": "Chr\u00e4bu / Chr\u00e4bel (m.)", "back": "leichte Kratzverletzung, Kratzer (an Mensch, Tier und Gegenstand, wie zB. Autokarosserie); auch: Pers\u00f6nliches Kurzzeichen oder Unterschrift"},
{"front": "Chranknig; der Chranknig (m.)", "back": "der Kranke"},
{"front": "Chraterli", "back": "Rasierklinge"},
{"front": "Chratte", "back": "Schmaler, hoher Handkorb aus Weiden oder Holz, mit Griffen"},
{"front": "Chratte", "back": "Tragekorb"},
{"front": "Chratzb\u00fcrschte", "back": "Eine Frau (oder M\u00e4dchen), st\u00e4ndig gereizt, \u00fcbel gelaunt, aufs\u00e4ssig, streits\u00fcchtig usw. ist."},
{"front": "Chratzb\u00fcrschte", "back": "ungefreute, aufs\u00e4ssige, z\u00e4nkische Frau (oder M\u00e4dchen)"},
{"front": "Chribel / Chribu", "back": "1. fl\u00fcchtiger Strich, 2. unleserliche Unterschrift, Visum 3. Kratzer auf Gegenst\u00e4nden"},
{"front": "Chribu (m.)", "back": "1. schlecht geschriebenes Zeichen oder Buchstabe 2. Strich 3. fam. Unterschrift oder Visum 4. Kratzer auf Gegenst\u00e4nden (zB. am Auto)"},
{"front": "Chriesi (n.)", "back": "Kirsche"},
{"front": "Chrige, Chrigi, Chrigeli, Chrigu", "back": "Rufformen (je nach Alter) f\u00fcr Christine, bzw. Christian oder Christof"},
{"front": "Chrigel, Chrigu, Chrigi, Chrigeli", "back": "Rufformen f\u00fcr Christian"},
{"front": "Chrigu rysse, - schrysse", "back": "e Chrigu schrysse (oder rysse): Beim Skifahren kurz und hart abschwingen; Christiania"},
{"front": "Chrigu, Chrigel, Chrigi, Chrigeli", "back": "Rufformen auch f\u00fcr Christoph, Christian"},
{"front": "Chrine (f.), Chrinele (f.)", "back": "(Dim.: Chrineli) Kratzer, Kerbe, Graben, d\u00fcrftiger Wasserlauf, l\u00e4ngliche Vertiefung, Hautfalte, Rinne usw."},
{"front": "Chris / Chriis", "back": "Tannenreisig, Tann\u00e4stchen mit Nadeln, Tannnadeln"},
{"front": "Chrischilbi, Chrischiubi", "back": "scherzhaft f\u00fcr \u00abWeihnachten\u00bb, w\u00f6rtlich \u00abTannnadeln-Volksfest\u00bb"},
{"front": "Chrischte", "back": "Christian"},
{"front": "Chrischteverfolger", "back": "Mofa, Motorfahrrad, Bubit\u00f6ffli usw."},
{"front": "Chrischtmonet (m.)", "back": "Christmonat; alte Bezeichnung f\u00fcr den Dezember"},
{"front": "Chrishuuffe; wi ne Muni i ne Chrishuuffe", "back": "Nadelhaufen, Ameisenhaufen; Ra. f\u00fcr eine v\u00f6llig \u00fcbersteigerte Handlung, Sinnloses W\u00fcten, ohne R\u00fccksicht auf Verluste auf etwas losgehen usw."},
{"front": "Chrisnadle", "back": "Tannnadeln"},
{"front": "Christeverfougerli", "back": "Moped, kleines Motorrad"},
{"front": "Chritz", "back": "1. Kratzer, Ritz, leichte Scharte usw. 2. Zank, Streit, Unstimmigkeit, Zoff usw."},
{"front": "Chriz", "back": "Streit, Krach oder Kratzer"},
{"front": "Chrome", "back": "Heuschober. Im \u00fcbertragenen Sinn: Ein (zu) kleiner Raum"},
{"front": "Chr\u00fcschm\u00fcder", "back": "komischer, unm\u00f6glicher Kerl (Vermerk: Ich kenne den Ausdruck nicht)"},
{"front": "Chr\u00fcsi, Miuchchr\u00fcsi", "back": "dichtes Gef\u00e4ss zum transportieren von Milch mit B\u00fcgelverschluss"},
{"front": "Chr\u00fcsim\u00fcsi", "back": "siehe Chrousimousi"},
{"front": "Chr\u00fcz; (dim.) Chr\u00fczli", "back": "1. Kreuz; Kreuzchen 2. Kreuzbein im R\u00fccken 3. Krux, Hindernis, Knackpunkt usw."},
{"front": "Chr\u00fczlistich (m.)", "back": "Kreuzstich beim Sticken"},
{"front": "Chr\u00fc\u00fcsch (n.)", "back": "Kleie (die beiden \"\u00fc\" werden ausgesprochen wie zB. bei Gh\u00fcrsch = Durcheinander)"},
{"front": "Chr\u00fc\u00fcsch", "back": "Kleie"},
{"front": "Chr\u00fc\u00fcschm\u00fcder", "back": "kleingewachsener Knabe"},
{"front": "Chuchi-Gr\u00f6ichts", "back": "Ger\u00e4uchtes Schweinefleisch aus der Rauchk\u00fcche"},
{"front": "Chuchi", "back": "K\u00fcche"},
{"front": "Chuchich\u00e4schtli", "back": "kleiner K\u00fcchenschrank; Zungenbrecher oder Rachenputzer f\u00fcr anderssprachige, die Berndeutsch lernen wollen"},
{"front": "Chuchigigu", "back": "K\u00fcchenjunge"},
{"front": "Chuchipuursch (m.)", "back": "K\u00fcchenbursche, K\u00fcchengehilfe usw."},
{"front": "Chuchisch\u00e4meli", "back": "Bez. f\u00fcr einen K\u00fcchenstuhl, zB. Taburettli mit typischer Handgriff \u00d6ffnung od. ein anderer simpler K.stuhl"},
{"front": "Chuderluri", "back": "Wahrscheinlich ein lustiges Kleinkind."},
{"front": "Chuderluuri", "back": "\"Lusmeitschi\"; wird von Eltern gebraucht um ihr kleines M\u00e4dchen zu necken"},
{"front": "Chuderluuri", "back": "Unordentlicher Mensch, meist bei Kindern und Frauen benutzt"},
{"front": "Chuderw\u00e4utsch / Chuderw\u00e4lsch (n.)", "back": "Kauderwelsch, sprachliches Wirrwarr durch Elemente aus verschiedenen Sprachen und Dialekten. Vielfach an Sprachgrenzen zu h\u00f6ren."},
{"front": "Chudle", "back": "Kosewort f\u00fcr ein M\u00e4dchen (Vermerk: Ich kenne den Ausdruck in dieser Form nicht. Allerdings: \"Ch\u00fcdi\" heisst soviel wie: Kauz. Siehe auch \"Gh\u00fcdi\")"},
{"front": "Chue", "back": "Kuh"},
{"front": "Chueche", "back": "Kuchen, Fruchtkuchen, Torte usw."},
{"front": "Chuechetr\u00f6ler", "back": "Wallholz"},
{"front": "Chuef\u00fcdle", "back": "Etwas ungalante Bezeichnung f\u00fcr eine etwas dumme oder einf\u00e4ltige weibliche Person"},
{"front": "Chuef\u00fcdlemechaniker", "back": "Tierarzt"},
{"front": "Chuenagu, chuenegle", "back": "Heftiger Schmerz in den Finger- und Fussspitzen beim Erw\u00e4rmen der unterk\u00fchlten Finger und Zehen. zB. nach Schneeballschlachten ohne Handschuhe"},
{"front": "Chr\u00e4bu", "back": "Kratzwunde"},
{"front": "Chr\u00e4ie", "back": "Kr\u00e4he"},
{"front": "Chr\u00e4lli", "back": "Glasperle, Kinderspielzeug"},
{"front": "Chr\u00e4mer", "back": "Kleinh\u00e4ndler, desp. aber auch f\u00fcr wenig grossz\u00fcgigen und nur auf seinen eigenen Vorteil bedachten Menschen"},
{"front": "Chr\u00e4merlilade", "back": "Verkaufsladen im Kleinformat als Kinderspielzeug"},
{"front": "Chr\u00e4merlis spile, chr\u00e4merle", "back": "F\u00fcr Kinder: Verkaufsladen, Verk\u00e4uferlis spielen"},
{"front": "Chr\u00e4mli, Chr\u00f6mli", "back": "S\u00fcssigkeit oder Backwerk, Guetsli"},
{"front": "Chr\u00e4mtsch", "back": "Kramgasse in Bern"},
{"front": "Chr\u00e4nz; id Chr\u00e4nz cho", "back": "Kr\u00e4nze; Ra. (immer im Pl.) f\u00fcr: Erfolg (auch bildl.) haben, in die Kranzr\u00e4nge (heute svw. Medaillen-R\u00e4nge) vorstossen, bzw. kommen; Kr\u00e4nze erh\u00e4lt man zB. beim Schwingen (e Chranzschwinger), ab einer bestimmten Platzierung oder beim Schiessen (heute: Kranzabzeichen) ab einer bestimmten Punktezahl"},
{"front": "Chr\u00e4scheliseckli", "back": "T\u00fcte aus Material, das laut raschelt (d e r absolute Hit zB. bei einer Kussszene im Kino); aber auch: abreissbare Allzweckbeutel (chr\u00e4schle: rascheln)"},
{"front": "Chr\u00e4schliseckli", "back": "abreissbare Allzweckbeutel (chr\u00e4schle: rascheln)"},
{"front": "Chr\u00e4ueli / Chr\u00e4lleli, Chr\u00e4lli", "back": "1. Kleine, leichte Hand-Hacke f\u00fcr Gartenarbeit 2. Dim. von Kralle (zB. von der Katze) 3. Perlen aus zB. Glas, Bastelartikel 4. Kohles\u00e4ure-Bl\u00e4schen im Mineralwasser"},
{"front": "Chr\u00e4ueliwasser (n.)", "back": "kohles\u00e4urehaltiges Mineralwasser"},
{"front": "Chr\u00e4\u00e4je; de Chr\u00e4\u00e4je r\u00fcefe", "back": "ugs. f\u00fcr erbrechen, sich \u00fcbergeben"},
{"front": "Chr\u00e4\u00e4je", "back": "Kr\u00e4he, Raabe"},
{"front": "Chr\u00e4\u00e4jen\u00e4scht", "back": "unordentliche Frisur, bzw. Haartracht einer Frau"},
{"front": "Chr\u00e4\u00e4ze (f.), (dim.) Chr\u00e4\u00e4zli (n.)", "back": "1. Zeine, Korb 2. K\u00e4fig, Vogelk\u00e4fig"},
{"front": "Chr\u00e4\u00e4zipuggle", "back": "Jmd. (meist ein Kind) auf dem R\u00fccken tragen"},
{"front": "Chr\u00f6mli, Chr\u00f6\u00f6mli (n. u. plur)", "back": "Guetzli, Keks, Backwerk usw. usw. (Ursprung des Wortes der Redaktion unbekannt). Vor allem Richtung Solothurn und Oberaargau (der ja auch zum Kanton Bern geh\u00f6rt!) gebr\u00e4uchlich"},
{"front": "Chr\u00f6mli", "back": "Keks, Backwerk. Vor allem Richtung Solothurn, Oberaargau (ja der geh\u00f6rt auch zum Kanton Bern!) in Gebrauch."},
{"front": "Chr\u00fcckem\u00fcnz (n.)", "back": "kleinste M\u00fcnzen; unbedeutende Menge Kleingeld"},
{"front": "Chr\u00fcpfe", "back": "Krippe, Futterbarren; abwertend f\u00fcr billiges oder bauf\u00e4lliges Haus"},
{"front": "Chr\u00fcpfedr\u00fccker", "back": "Widerspenstige, eigenwillige Person (kommt von den K\u00fchen, die beim F\u00fcttern immer den Kopf nach vorne dr\u00fccken und so das F\u00fcttern erschweren)"},
{"front": "Chr\u00fcsch", "back": "1. Haber- oder Weizenflocken, Pferdefutter, Kleie 2. Ra. f\u00fcr: Geld"},
{"front": "Chr\u00fcsch", "back": "Spreu, (Vorschlag: heute aber auch: Gas geben, voll Chr\u00fcsch g\u00e4\u00e4 = Vollgas geben, mit H\u00f6chstgeschwindigkeit fahren)"},
{"front": "Chuepl\u00e4tter", "back": "Kothaufen der Kuh"},
{"front": "Chugeler", "back": "Kugelschreiber"},
{"front": "Chugi", "back": "Kugelschreiber"},
{"front": "Chugitz", "back": "Weiss ich eben selbst nicht. Hab's in einem Heft gelesen, konnte aber nicht herausfinden was es heisst."},
{"front": "Chugulaager", "back": "Kugellager, aber auch fam. f\u00fcr Erbsen"},
{"front": "Chummer ha", "back": "Kummer, Sorgen haben"},
{"front": "Chunscht (f.)", "back": "1. Kunst 2. Ofentritt in der Stube, der vom Kochherd aus geheizt wird 3. Feuerdurchzug mit Schieber zwischen dem Herd und dem Stubenofen"},
{"front": "Chupferbl\u00e4tz", "back": "Reinigunglappen aus feinen Kupferdr\u00e4hten, zum Reinigen von Pfannen usw.; auch: derber Ausdruck f\u00fcr rothaarige Menschen"},
{"front": "Churze (m.)", "back": "elektrischer Kurzschluss"},
{"front": "Chuscht; ke Chuscht haa", "back": "fade, kein Aroma, nach nichts schmecken"},
{"front": "Chuscht", "back": "Geschmack bzw. Geschmacksrichtung wie z.B. Erdbeergeschmack"},
{"front": "Chut; e churze Chut", "back": "1. Windstoss 2. (bildl.) Gem\u00fctserregung, \u00dcbermut, Zorn (\"er isch i Chut cho\": er ist in Zorn geraten usw.); 3. (bildl.) Ra. f\u00fcr: H\u00f6hepunkt eines Geschehens (\"das isch e churze Chut gsy\": das (zB. Rede, Feuerwerk usw.) war von kurzer Dauer"},
{"front": "Chut; im Chut sy", "back": "fit und munter sein, gesund sein, im Schwung sein usw."},
{"front": "Chuter", "back": "1. T\u00e4uberich 2. \u00c4lterer, aber durchaus noch r\u00fcstiger Mann; Kauz, Schweren\u00f6ter"},
{"front": "Chutscheli", "back": "Kalb, K\u00e4lbchen (Chaubli)"},
{"front": "Chutte; e (um ne) Chutte cheuter", "back": "hier Ra. f\u00fcr: eine Einheit (soviel k\u00e4lter, als das Ausziehen des Rocks ausmacht) k\u00e4lter. Geht auch umgekehrt!"},
{"front": "Chutte", "back": "1. Veston, 2. Jacke"},
{"front": "Chutte", "back": "Kittel, Jacke"},
{"front": "Chuttebuese (m. und f.)", "back": "Busentasche im Rockfutter"},
{"front": "Chutteli", "back": "Leichte Jacke, Arbeitsjacke (Sennechutteli)"},
{"front": "Chutter", "back": "1. M\u00e4nnliche Taube, 2. Liebhaber, Br\u00e4utigam, 3. Komischer Kerl (e komische Chutter)"},
{"front": "Chuttle; \u00f6pperem d Chuttle putze", "back": "Ra. f\u00fcr: jemandem die Meinung sagen, abkanzeln, die Leviten lesen usw."},
{"front": "Chuttle", "back": "Kutteln, Kaldaunen, die feingeschnittenen Magenw\u00e4nde des Rindes"},
{"front": "Chuttlerugger, Chuttleputzer", "back": "saurer, unbek\u00f6mmlicher Wein, der die Eingeweide zum quietschen bringt"},
{"front": "Chuttlerugger", "back": "saurer, unbek\u00f6mmlicher Wein"},
{"front": "Chutz", "back": "H\u00f6henfeuer, Signalfeuer Siehe: http://www.beo-news.ch/BNS2005/juni2005/chutzxxx.htm (Frage: Die Erkl\u00e4rung ist an sich richtig, doch meiner Erinnerung nach heisst es: \"Chutze\")"},
{"front": "Chutzemischt", "back": "Bl\u00f6dsinn erz\u00e4hlen, Unwahrheiten verbreiten"},
{"front": "Chutzen\u00e4scht", "back": "Zerzauste Haare, abenteuerliche, einem Vogelnest \u00e4hnelnde Frisur"},
{"front": "Chuz", "back": "1. Kauz, Eule 2. kauziger Mann, Original 3. unordentliche Frisur"},
{"front": "Chuze (m.)", "back": "Fr\u00fcher, zB. im Kriegsfall, ein Holzstoss, der an einer von weit her einsehbaren Stelle angez\u00fcndet wurde, um so Alarmsignale weiterzugegeben. Heute nur noch als Flur(H\u00fcgel-)name."},
{"front": "Chuzemischt", "back": "dummes Geschw\u00e4tz"},
{"front": "Chuzemischt", "back": "dummes Zeug, dummes Geschw\u00e4tz"},
{"front": "Chybis", "back": "Kopf; \"i ha dr Chybis aagschlage\"."},
{"front": "Chyschter", "back": "Heiserkeit"},
{"front": "Chyschteri", "back": "Heiserkeit; dr Chyschteri ha: Heiser sein"},
{"front": "Chyschteri", "back": "Heiserkeit"},
{"front": "Ch\u00e4chu\u00e4rdig's", "back": "Tongeschirr"},
{"front": "Ch\u00e4fer", "back": "auch Gueg, K\u00e4fer; oder auch junges M\u00e4dchen: \"mys Ch\u00e4ferli\""},
{"front": "Ch\u00e4ferfescht", "back": "Lokaler Anlass (Fest), Veranstaltung usw. von geringer Bedeutung"},
{"front": "Ch\u00e4nel / Ch\u00e4nu; Dachch\u00e4nu", "back": "Wasserauffangrinne an Geb\u00e4uden; Dachrinne"},
{"front": "Ch\u00e4ppidruck", "back": "Etwas angeheitert, alkoholisiert"},
{"front": "Ch\u00e4psli, Ch\u00e4psleni", "back": "\"Munition\" der K\u00e4pslipistole, kleine Knallk\u00f6rper, Knallerbsen, Knallpl\u00e4tzchen usw."},
{"front": "Ch\u00e4rder", "back": "1. K\u00f6der f\u00fcr Fische 2. Oft auch sonst f\u00fcr Regenwurm (im Oberland)"},
{"front": "Ch\u00e4rder", "back": "Regenwurm (Oberland)"},
{"front": "Ch\u00e4rder", "back": "Regenwurm. Ist im Kandertal heute noch gebr\u00e4uchlich (Das \u00e4 ein wenig dehnen)."},
{"front": "Ch\u00e4rtli (n.)", "back": "K\u00e4rtchen, kleine Karte usw. Gebraucht f\u00fcr: Gl\u00fcckwunschkarte, Neujahrskarte, Kondolenzkarte, Visitenkarte usw."},
{"front": "Ch\u00e4s; mit Ch\u00e4s u Brot", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sehr knapp. \"Er het Pr\u00fceffig nume mit Ch\u00e4s u Brot bestange - er w\u00e4r bimene Haar d\u00fcregheit!\" (Emmental)"},
{"front": "Ch\u00e4s", "back": "1. K\u00e4se 2. bildl. Unsinn, Quatsch usw."},
{"front": "Ch\u00e4sblatt; Ch\u00e4sblettli", "back": "desp. f\u00fcr eine Zeitung; Lokalzeitung, Leibblatt"},
{"front": "Ch\u00e4sbr\u00e4gel / Ch\u00e4sbr\u00e4gu", "back": "Brot mit heissem K\u00e4se darauf. Typischerweise zu finden im Berner Oberland auf Sennereien die auch wirten (z.B. im Diemtigtal)."},
{"front": "Ch\u00e4sbr\u00e4gu (m.)", "back": "siehe: Br\u00e4gu"},
{"front": "Ch\u00e4sbr\u00e4tel", "back": "CH\u00c4SBR\u00c4GU GIBT ES NICHT, DIES IST EIN FLACHLAND-WORT ! (Na und? Jinx) (Nicht ganz einverstanden. Jinx) zB. * www.kulinarischeserbe.ch / * zw Interlaken und Meiringen ist es der Ch\u00e4sbr\u00e4tel abonino"},
{"front": "Ch\u00e4schpu", "back": "Kaspar"},
{"front": "Ch\u00e4schtli", "back": "kleines Schr\u00e4nkchen, kleiner Kasten, kleine Schachtel, kleines Ger\u00e4t (zB. Fernbedienungen u.\u00e4.)"},
{"front": "Ch\u00e4schueche; Ch\u00e4sch\u00fcechli", "back": "K\u00e4sekuchen; Ramequin"},
{"front": "Ch\u00e4ser", "back": "K\u00e4ser"},
{"front": "Ch\u00e4sete (f.), Gch\u00e4\u00e4s (n.)", "back": "Gedr\u00e4nge, Geschiebe und Gestosse, \"es Gstungg\" usw."},
{"front": "Ch\u00e4si", "back": "K\u00e4serei"},
{"front": "Ch\u00e4sitz", "back": "Kehrsatz (Ortschaft im G\u00fcrbetal) umgangssprachlich"},
{"front": "Ch\u00e4siz", "back": "Kehrsatz (Ortschaft)"},
{"front": "Ch\u00e4sli chere", "back": "Spiel bei dem ein Erwachsener ein Kind bei den H\u00e4nden fasst, diese unter seinen Beinen durchzieht und es schliesslich kopf\u00fcber dreht."},
{"front": "Ch\u00e4slichrut", "back": "Wilde Malve"},
{"front": "Ch\u00e4spedau / Ch\u00e4spedal", "back": "F\u00fcsse (praktisch immer im Plural)"},
{"front": "Ch\u00e4sschnitte", "back": "warme K\u00e4sespezialit\u00e4t."},
{"front": "Ch\u00e4tschgumi", "back": "Kaugummi"},
{"front": "Ch\u00e4tschi, Ch\u00e4tschgi", "back": "Kaugummi"},
{"front": "Ch\u00e4tsch\u00e4ber", "back": "halb kastrierter Eber (Ausdruck der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "Ch\u00e4tsch\u00e4ber", "back": "halbkastrierter Eber"},
{"front": "Ch\u00e4tzer", "back": "1. Ketzer 2. Tausendsassa, erstaunlicher oder \u00e4rgniserregender Kerl"},
{"front": "Ch\u00e4tzli", "back": "1. kleines K\u00e4tzchen 2. z\u00e4rtlich f\u00fcr junges und h\u00fcbsches M\u00e4dchen"},
{"front": "Ch\u00e4tzli", "back": "Junges, h\u00fcbsches M\u00e4dchen"},
{"front": "Ch\u00e4uer / Ch\u00e4ller", "back": "Keller, Untergeschoss"},
{"front": "Ch\u00e4uerhaus (m.)", "back": "Kellerhals; gebogener Teil der Kellertreppe"},
{"front": "Ch\u00e4uerschn\u00e4gg, Ch\u00e4llerschn\u00e4gg", "back": "Schnecke ohne Schneckenhaus; (Limax flavus), gelegentlich auch Kellerschnecke genannt, z\u00e4hlt innerhalb der Familie der Egelschnecken (Limacidae) zur Gattung Limax. Die Schnecken halten sich zumeist in der N\u00e4he des Menschen auf. Man trifft sie h\u00e4ufig in Kellerr\u00e4umen, in Gew\u00e4chsh\u00e4usern, Garagen und St\u00e4llen an"},
{"front": "Ch\u00e4\u00e4ri (m.); Ch\u00e4\u00e4re (f.)", "back": "Mensch der unabl\u00e4ssig um etwas bittet oder unabl\u00e4ssig etwas fordert, wie zB. ein Kind (!), das etwas will und sich nicht abwimmeln l\u00e4sst"},
{"front": "Ch\u00f6derlig", "back": "Auswurf, ausgespuckter Schleim"},
{"front": "Ch\u00f6hli", "back": "Wirsing, Gr\u00fcnkohl"},
{"front": "Ch\u00f6isi, Ch\u00f6usi (m.)", "back": "Kauz; wunderlicher, absonderlicher Mann"},
{"front": "Ch\u00f6le, Chole", "back": "Geld, Kohle"},
{"front": "Ch\u00f6ltsch", "back": "bunter Baumwollstoff"},
{"front": "Ch\u00f6pfeler", "back": "Kopfsprung ins Wasser"},
{"front": "Ch\u00f6reni", "back": "K\u00f6rner"},
{"front": "Ch\u00f6schte", "back": "1. Kosten, Unkosten usw. (in Form von Geld) 2. bildl. f\u00fcr: M\u00fche, Schwierigkeiten usw. (\"i ha Ch\u00f6schte dermit\")"},
{"front": "Ch\u00f6tti (f.)", "back": "Kette (land; vergl. \"Chetti\")"},
{"front": "Ch\u00fcbel, Ch\u00fcbu", "back": "K\u00fcbel, Kessel; Restaurant Kornhauskeller in Bern"},
{"front": "Ch\u00fcbu / Ch\u00fcbel", "back": "1. Kessel, K\u00fcbel; 2. Restaurant Kornhauskeller in Bern"},
{"front": "Ch\u00fcbu; hous i Ch\u00fcbu!", "back": "Hier Ra. f\u00fcr die Aufforderung: Hau ab! Verzieh Dich! Verschwinde! usw."},
{"front": "Ch\u00fceier", "back": "Milchmann (Stadt)"},
{"front": "Ch\u00fcejer", "back": "1. K\u00fcher, Senn; 2. Milchmann, Milchtr\u00e4ger 3. Haut, bzw. Pelz auf der gekochten Milch"},
{"front": "Ch\u00fcejermutz", "back": "Kurze schwarze Jacke mit Puff\u00e4rmelchen, Tracht der Sennen"},
{"front": "Ch\u00fcelschrank / Ch\u00fceuschrank", "back": "K\u00fchlschrank"},
{"front": "Ch\u00fcepl\u00e4tter, Ch\u00fcepl\u00fctter", "back": "Kuhfladen"},
{"front": "Ch\u00fcepl\u00fctter", "back": "Kuhfladen"},
{"front": "Ch\u00fceuschrank", "back": "K\u00fchlschrank"},
{"front": "Ch\u00fcgelim\u00fcpfer", "back": "Gewehr"},
{"front": "Ch\u00fcmi", "back": "K\u00fcmmel"},
{"front": "Ch\u00fcng; Ch\u00fcnig", "back": "K\u00f6nig im Jassspiel (K\u00f6nig allgemein = Ch\u00fcnig)"},
{"front": "Ch\u00fcngelibalg / Ch\u00fcngelibaug", "back": "Das abgezogene, zum Trocknen aufgeh\u00e4ngte Fell eines Kaninchens"},
{"front": "Ch\u00fcngu / Ch\u00fcngel", "back": "Kaninchen"},
{"front": "Ch\u00fcngu", "back": "Kaninchen"},
{"front": "Ch\u00fcnig (m.); Ch\u00fcnigin (f.)", "back": "K\u00f6nig; K\u00f6nigin"},
{"front": "Ch\u00fcrbis", "back": "K\u00fcrbis"},
{"front": "Ch\u00fcssi", "back": "Kissen"},
{"front": "Ch\u00fcttene (Pl.)", "back": "Quitte"},
{"front": "Ch\u00fc\u00fcschtli", "back": "Ofenbank"},
{"front": "Coiffi", "back": "Coiffeur"},
{"front": "Commang", "back": "aus dem franz.: Benehmen, Erziehung, Anstand, Auftreten usw."},
{"front": "Coup Adlerhorscht", "back": "zerzaustes Haar haben, ein \"Geheu\" auf dem Kopf haben"},
{"front": "Daascheli, Dascheli (n.)", "back": "\u00c4rmliche, einfache (auch im Geist) Frau, von ziemlich ungepflegtem und nachl\u00e4ssigem \u00c4usseren"},
{"front": "Daascheliwurgete", "back": "Tanzanlass"},
{"front": "Dach; uf ds Dach \u00fcbercho", "back": "hier Ra. f\u00fcr: verpr\u00fcgelt werden, verlieren, besiegt werden (auch in Sport und Spiel), aber auch bild. f\u00fcr: eine harte Warnung einstecken m\u00fcssen"},
{"front": "Dach; \u00f6pperem uf ds Dach g\u00e4", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden verpr\u00fcgeln oder besiegen (auch in Sport und Spiel)"},
{"front": "Dach", "back": "1. Dach, Hausdach, Regendach usw. 2. fam. f\u00fcr: Kopf"},
{"front": "Dachbett", "back": "Bettdecke, Duvet"},
{"front": "Dachhaas (m.)", "back": "fam. f\u00fcr: Katze. Vor allem in jenen Gegenden, in welchen Katzen verspeist werden und man daher als Ausw\u00e4rtiger nie sicher weiss, ob man nun einen (Feld-)Hasen, oder eben einen (Dach-)Hasen, also eine Katze vorgesetzt bekommt."},
{"front": "Dachmarder", "back": "Dachdecker"},
{"front": "Dachschade; e Dachschade ha", "back": "Schaden im Dach, undichtes Dach usw.; Ra f\u00fcr: nicht alle Tassen im Schrank haben, nicht ganz normal sein, spinnen usw."},
{"front": "Dampf ablaa", "back": "Etwas tun, um seine Wut loszuwerden, bzw. in den Griff zu bekommen, wie zB. br\u00fcllen, schimpfen, streiten, gegen einen Sandsack schlagen usw."},
{"front": "Dampf", "back": "1. Wasserdampf 2. Bezeichnung f\u00fcr Schwulen"},
{"front": "Dampflok", "back": "siehe: Lok, Loki"},
{"front": "Dampftschudere", "back": "Dampflokomotive"},
{"front": "Dank heigisch!", "back": "Etwas spezielle, doch viel angewandte Art, sich zu bedanken; innigen Dank, herzlichen Dank, Dir geb\u00fchrt Dank usw."},
{"front": "Dascheli", "back": "Dasche/Dascheli verh\u00e4rmte Frau Gritte unsch\u00f6ne Frau G\u00fcetzi gilt auch f\u00fcr einfach gestrickte Frau. Ich bin gar nicht Frauenfeind, aber an Silvester ergeben sich eben auch solche Themen... Es Gr\u00fcessli"},
{"front": "Dattlezwicker", "back": "Schimpfwort f\u00fcr Italiener oder Nordafrikaner (dort, wo Datteln wachsen)"},
{"front": "Datzen", "back": "irgend was mit holz zu tun (Frage: Aber was? Ausdruck ist mir nicht bekannt)"},
{"front": "Dorfmuni", "back": "Zuchstier des Dorfes; Gemeindepr\u00e4sident, Dorfmagnat, B\u00fcrgermeister usw. (humor.)"},
{"front": "Dotschliwang", "back": "Giftige Nuss, wurde als Bet\u00e4ubungsmittel zum Fangen von Fischen verwendet. Franz\u00f6sisch: Noix du l\u00e9vant. (Der Redaktion nicht bekannt.)"},
{"front": "Dotze / Totze (n.)", "back": "Dutzend"},
{"front": "Dr Araber", "back": "Restaurant Aarbergerhof in Bern"},
{"front": "Dr T\u00fcrg", "back": "Seven kebab in Thun"},
{"front": "Drahtesel", "back": "Velo, Fahrrad (Frage: Ist das berndeutsch, oder in Bern gebr\u00e4uchlich?)"},
{"front": "Drahtesu / Drahtesel", "back": "humor. f\u00fcr; Fahrrad"},
{"front": "Dreiangu / Dreiangel (m.)", "back": "winkliger Riss im Stoff (zB. der Hose). Holt man sich zB. beim \u00dcberklettern von Stacheldrahtz\u00e4unen u.\u00e4."},
{"front": "Dreifautigkeit", "back": "Berner Platte mit D\u00f6rrbohnen, Sauerkraut und Sauerr\u00fcben"},
{"front": "Dritteler", "back": "Sch\u00fcler aus der dritten Klasse"},
{"front": "Dryangel", "back": "Dreieck, Winkel."},
{"front": "Dr\u00e4ck; (m\u00fcesse) Dr\u00e4ck fr\u00e4sse", "back": "bildl.: \"untendurch\" m\u00fcssen, Unangenehmes oder gar Unrecht erleiden m\u00fcssen, \"den Kopf hinhalten\" m\u00fcssen usw."},
{"front": "Dr\u00e4ck", "back": "Schmutz, Erde, Strassenkot usw. Sehr oft in Zssg. gebraucht: Dr\u00e4cktyp, Dr\u00e4cksack, Hundsdr\u00e4ck, dr\u00e4ckfr\u00fcndlech, dr\u00e4cknass usw."},
{"front": "Dr\u00e4ckschl\u00f6idere", "back": "feige, jedoch gef\u00e4hrliche und intrigante Person, die schlecht \u00fcber andere Leute zu reden pflegt, bzw. negative Eigenschaften \u00fcber diese verbreitet (ob wahr, oder unwahr), wenn die Betreffenden nicht anwesend sind."},
{"front": "Dr\u00e4j\u00f6rgeli, Dreh\u00f6rgeli", "back": "Schlittschuhe, bzw. Kufen, die von Hand an die Schuhe geschraubt werden mussten"},
{"front": "Dr\u00e4tti (m.)", "back": "1. (Ld.) Vater 2. bildl.: alter, bed\u00e4chtiger Mann"},
{"front": "Dr\u00e4\u00e4i\u00f6rgeli", "back": "fr\u00fcher: Schlittschuhkufen mit Halterung, die man auf die Skischuhe schrauben konnte"},
{"front": "Dr\u00f6schflegel / Dreschflegel / Dr\u00f6schflegu", "back": "Das Ger\u00e4t, das fr\u00fcher zum Getreide dreschen verwendet wurde. Ein langer Holzstiel mit einem k\u00fcrzeren etwas dickeren Holzst\u00fcck, welches mit Lederriemen verbunden ist."},
{"front": "Dr\u00fcangu / Dreiangel", "back": "Dreieckf\u00f6rmiger Schranz im Stoff (meist bei Buben, in der Hose oder im Hemd)"},
{"front": "Dr\u00fccki", "back": "Fernbedienung zu einem elektrischen Ger\u00e4t wie z.B Fernseher usw."},
{"front": "Ds Chaub ablah, ds Chaub mache", "back": "Zum Spass/Gaudi auf den Putz hauen"},
{"front": "Ds Gunter\u00e4ri", "back": "der Ausdruck \u201cds Gunter\u00e4ri\u201d kommt in Gotthelfs Werken h\u00e4ufig vor und bedeutet \u201cdas Gegenteil\u201d."},
{"front": "Du chasch mehr bl\u00f6tterle", "back": "Es Isch mir glich"},
{"front": "Duli", "back": "siehe Tuli"},
{"front": "Dulung", "back": "Milchkessel aus Aluminium, lang. Franz\u00f6sisch: toutlong. Wort war im Umlauf, bis die Milch in Packungen verkauft wurde. (Region Bielersee. Der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "Buume", "back": "Berndeutsche Aussprache des Familiennamens Baumann"},
{"front": "Buum\u00e4", "back": "Familienname Baumann"},
{"front": "Bybe (f.)", "back": "1. Huhn 2. Bez. f\u00fcr Frau oder M\u00e4dchen (nicht unbedingt negativ, aber auch nicht sehr vornehm)"},
{"front": "Bybeli", "back": "1. Pustel, Hautbl\u00e4schen, Akne 2. (auch: Bybyli): K\u00fccken, H\u00fchnchen 3. Junges M\u00e4dchen"},
{"front": "Bybeli", "back": "Pustel, Pickel"},
{"front": "Bybyli, Bybeli", "back": "V\u00f6gelchen, K\u00fcken"},
{"front": "Byge, Bygi, Bygete", "back": "Beige, Stapel"},
{"front": "Bygeli", "back": "Kleiner Stapel"},
{"front": "Byji", "back": "Biene"},
{"front": "Byschpiu", "back": "Beispiel"},
{"front": "Byschu; bisch es Byschu!", "back": "(franz. bijou) f\u00fcr Kleinod, Schmuckst\u00fcck, Perle usw.; Ra. und Kosename f\u00fcr; etwas Sch\u00f6nes, Herziges, H\u00fcbsches usw. (zB. M\u00e4dchen, Schmuck, H\u00e4uschen usw.); kann aber auch sarkastisch f\u00fcr einen sich widerw\u00e4rtig benehmenden Mitmenschen und Ekelpaket usw. gemeint sein: \"Es Byschu vomene Koleeg!\""},
{"front": "Byse", "back": "Bise"},
{"front": "Bysew\u00e4tter / Bisew\u00e4tter, Bisiw\u00e4tter", "back": "blitzschnell"},
{"front": "Bysew\u00e4tter, Bisew\u00e4tter, Bisiw\u00e4tter (n.)", "back": "Ra. f\u00fcr: blitzschnell (ablaufend); \"... er het ch\u00f6nne r\u00e4chne wie z Bysew\u00e4tter!\""},
{"front": "Bysew\u00e4tter", "back": "schlechtes Wetter"},
{"front": "Bysibl\u00e4tz", "back": "Gummiunterlage in Kinderbetten um die Matratze vor Feuchtigkeit und N\u00e4sse zu sch\u00fctzen"},
{"front": "Bysluft (m)", "back": "Bise"},
{"front": "Bysluft", "back": "Wird heute noch oftverwendet, wenn die Bise geht. Viele sagen heute aber nur noch Bise."},
{"front": "Byspil / Byspeu / Byschpiu", "back": "Beispiel"},
{"front": "Bysser", "back": "Mundst\u00fcck (meist verl\u00e4ngert) f\u00fcr die Zigarette (heute kaum mehr gebr\u00e4uchlich) oder f\u00fcr die Tabakpfeife"},
{"front": "Bysserli", "back": "Beisserchen, Z\u00e4hne"},
{"front": "B\u00e4bi; Bisib\u00e4bi (n.)", "back": "Puppe; Puppe, die \"Bisi\" macht, wenn man ihr Fl\u00fcssigkeit in den Mund giesst"},
{"front": "B\u00e4b\u00e4, B\u00e4b\u00e4tsch", "back": "Schmutz, Spritzer"},
{"front": "B\u00e4du n\u00e4, B\u00e4du zwicke", "back": "\"e B\u00e4du n\u00e4\" oder \"e B\u00e4du zwicke\": ein Bad nehmen"},
{"front": "B\u00e4du, Bedu", "back": "ein Bad, das man nimmt"},
{"front": "Duureli (n.)", "back": "zum Weinen verzogenes Gesicht, wehleidige Miene"},
{"front": "Dybi-D\u00e4bi, Dibid\u00e4bi (m.)", "back": "1. (n.) Hin und Her, Federlesens usw. 2. (m.) scherzh. Bez. f\u00fcr Appenzeller; aus dem Lied-Refrain von \"Dibid\u00e4bi l\u00fcpf dys Bei\" 3. (m.) Verballhornung des Namens Tibidabo, des \"Hausberges\" von Barcelona (\u00e4hnlich dem \"G\u00fcschu z B\u00e4rn\" oder \"dem \u00dcezgi z Z\u00fcri\")"},
{"front": "Dychi (m.); Dyche (f.)", "back": "Schleimiger Kerl, Heuchler, Leisetreter, Duckm\u00e4user"},
{"front": "D\u00e4hle; D\u00e4hlh\u00f6lzli", "back": "F\u00f6hre, Kiefer; W\u00e4ldchen mit Tierpark in Bern"},
{"front": "D\u00e4ngelistock", "back": "oder D\u00e4ngelibock. Grosser Holzblock mit Stahlbolzen auf welchem die Person sitzt, zum D\u00e4ngeln (sch\u00e4rfen) der Sense."},
{"front": "D\u00e4ntsch (m.)", "back": "1. Damm, mit Steinen besetztes, schr\u00e4ges Flussbort, Erdaufsch\u00fcttung usw. 2. Zielwall beim Armbrustschiessen 3. \"\u00c4mmeschache\", ganzer Schachenbereich (Emmental)"},
{"front": "D\u00e4tel", "back": "Soldat"},
{"front": "D\u00f6ktu / T\u00f6ktu", "back": "Arzt, Doktor"},
{"front": "D\u00f6ktu", "back": "Doktor, Arzt"},
{"front": "D\u00f6lf", "back": "auch D\u00f6lfel, umg f\u00fcr Adolf."},
{"front": "D\u00f6ni", "back": "Erpel ;z.B. \"D\u00f6ni-F\u00e4derli\" f\u00fcr \"Erpellocke\" (Ausdruck der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "D\u00f6rn, Dorne (Plur.)", "back": "Dornen (Mehrzahl von Dorn)"},
{"front": "D\u00f6rn; uf D\u00f6rn sy oder sitze", "back": "hier Ra. f\u00fcr: in Verlegenheit sein, beunruhigt sein"},
{"front": "D\u00fcnku / D\u00fcnkel (m.)", "back": "Holzr\u00f6hre, durchbohrter Holzstamm, h\u00f6lzerne Wasserleitung"},
{"front": "D\u00fcnnpfiff", "back": "Durchfall"},
{"front": "D\u00fcrbachdeisi", "back": "R\u00fcckst\u00e4ndige, altv\u00e4terische Frau"},
{"front": "D\u00fcrb\u00e4chler", "back": "Berner Sennenhund"},
{"front": "D\u00fcrligiiger, D\u00fcrlouf", "back": "Durchfall"},
{"front": "D\u00fcrlouf (m.)", "back": "Durchfall"},
{"front": "D\u00fcwee", "back": "Duvet, Bettdecke."},
{"front": "D\u00fc\u00fcme; d D\u00fc\u00fcme dr\u00e4\u00e4je", "back": "nichts zu tun haben, sich langweilen"},
{"front": "D\u00fc\u00fcrzug; Villa D\u00fc\u00fcrzug", "back": "Durchzug bei offenem Fenster oder T\u00fcre; bauf\u00e4lliges Haus, Haus ohne Scheiben in den Fenstern und ohne T\u00fcren, Baracke usw."},
{"front": "E Hiube!", "back": "einen sch\u00f6nen Abend"},
{"front": "E hiube Hinecht!", "back": "Ich w\u00fcnsche dir einen sch\u00f6nen Abend."},
{"front": "Edel, Edu, Edi", "back": "ugs. f\u00fcr Eduard"},
{"front": "Ddr\u00e4\u00e4i", "back": "Bauchschmerzen, evtl. auch Verdauungsprobleme"},
{"front": "Dechel / Techu", "back": "Deckel, Hut (Frage von fr\u00fcher: \"Warum tr\u00e4\u00e4ge d Froue H\u00fcet?\" Antwort: \"W\u00fcu uf jedi Schachtle n e Techu gh\u00f6rt!\")"},
{"front": "Decheli", "back": "Deckel"},
{"front": "Deeri / Deri (f.)", "back": "D\u00f6rranlage eines Dorfes"},
{"front": "Depp / Tepp", "back": "Trottel, Idiot"},
{"front": "Deppesilo", "back": "Irrenanstalt (derb)"},
{"front": "Deu", "back": "Manche"},
{"front": "Deuchel u. T\u00fcchel", "back": "alte Holzwasser-leitung. Auf Hochdeutsch = Teuchel"},
{"front": "Dingeli", "back": "Kleinigkeit"},
{"front": "Dinggel\u00e4\u00e4ri, Ginggel\u00e4\u00e4ri", "back": "Wertloses Ding, Kleinigkeit, kleines Teilchen oder Objekt usw."},
{"front": "Dischpidaz (m.)", "back": "(Ld) Diskussion, Gespr\u00e4ch"},
{"front": "Discob\u00e4nzin", "back": "Coca-Cola (scherzhaft)"},
{"front": "Discoschliifer", "back": "Schuhe zum Tanzen"},
{"front": "Disige (m.)", "back": "einer von der anderen Gruppe, Mannschaft, Glaubensrichtung, polit. Partei usw. Kurz: einer, der nicht zu \"uns\" (was auch immer damit gemeint ist) geh\u00f6rt."},
{"front": "Dixer (m.)", "back": "aus franz. f\u00fcr: Dictionnaire; W\u00f6rterbuch"},
{"front": "Doggeli", "back": "Albdr\u00fccken (jemand hat \u00abs Doggeli\u00bb)."},
{"front": "Doktermitteli / Toktermitteli", "back": "Arznei, Medizin (auch \"Dokterruschtig\", \"Dokterz\u00fc\u00fcg\" usw.)"},
{"front": "Dole / Tole", "back": "Senkloch f\u00fcr das Abwasser"},
{"front": "Doledechu / Toletechu", "back": "Deckel der Senkl\u00f6cher in die Abw\u00e4sserkan\u00e4le"},
{"front": "Donnerbalken / Donnerbauke", "back": "Sehr einfache, provisorische Latrine, ohne Wassesp\u00fclung (Ein Brett auf zwei Pfosten \u00fcber einer Grube, oder \u00fcber einem Abhang)."},
{"front": "Donnergueg", "back": "u.a. Hirschk\u00e4fer"},
{"front": "Donschti(g)", "back": "Donnerstag"},
{"front": "Doppelz\u00e4lt / Doppuz\u00e4ut", "back": "B\u00fcstenhalter"},
{"front": "Dore", "back": "Dorn einer Rose."},
{"front": "Dorf; uf eine z Dorf cho, ga", "back": "hier Ra. f\u00fcr: auf einen losgehen, jmd. angreifen"},
{"front": "Egge; en Egge abhaa", "back": "spinnen, einen Tick haben"},
{"front": "Egge", "back": "Ecke"},
{"front": "Egli", "back": "Flussbarsch"},
{"front": "Eichle", "back": "1. Eichel (vom Baum) 2. Farbe im Kartenspiel 3. bildl. Niete, Flasche, Nichtsk\u00f6nner usw."},
{"front": "Eierloufet", "back": "Wettlauf zu Ostern zwischen Eierwerfer und L\u00e4ufer, alter Volksbrauch in Matten."},
{"front": "Eierschnee", "back": "geschlagenes Eiewiss"},
{"front": "Eiert\u00e4tsch (m.)", "back": "Pfannkuchen, Omelette"},
{"front": "Eiert\u00fctschete", "back": "Gegenseitiges einschlagen der Eier an Ostern."},
{"front": "Eiert\u00fctschete", "back": "\u00d6sterliches Spiel bei dem zwei Personen je ein Ei in der Hand halten und diese leicht gegeneinander stossen, bzw. schlagen. Wessen Ei kaputt geht, der hat verloren."},
{"front": "Eifr\u00e4nkler", "back": "Schweizer Einfrankenst\u00fcck"},
{"front": "Eiss, Eisse/Esel", "back": "Abszess, Furunkel,Eiterbeule"},
{"front": "Eiterbauke", "back": "Cr\u00e8meschnitte(Eiterbalken)"},
{"front": "Eiterrieme", "back": "Cr\u00e8meschnitte (w\u00f6rtlich Eiter-Riemen)"},
{"front": "Elastig", "back": "Gummib\u00e4ndel"},
{"front": "Elefanteballett", "back": "Trachtengruppe (ironisch)"},
{"front": "Eleinisy, Eleisy (n.)", "back": "das Alleinsein"},
{"front": "Elter (m.)", "back": "im Berner Oberland f\u00fcr: f\u00fcr Vater"},
{"front": "Erger", "back": "\u00c4rger"},
{"front": "Ermu, Ermel (m.); der Ermu inen\u00e4h", "back": "\u00c4rmel; Hier Ra. f\u00fcr: bei etwas h\u00e4ngen bleiben, zB. sich verlieben, von etwas pl\u00f6tzlich angefressen sein (meist in der Vergangenheit gebraucht: \"...u dert hets em de der Ermu inegno!\") usw."},
{"front": "Es Truech", "back": "Eine etwas zweideutigePerson, eine raffinierte , falsche, mit allen Wassern Ge- waschene!"},
{"front": "Escht; sech nid uf d Escht uselah", "back": "\u00c4ste; Ra. f\u00fcr: sich nicht exponieren, sich bedeckt halten, nicht vorpreschen, vorsichtig und zur\u00fcckhaltend agieren usw."},
{"front": "Eschtrig, Eschterig", "back": "Estrich, Dachboden"},
{"front": "Esef", "back": "Dummkopf (etwas veraltet)"},
{"front": "Eseff", "back": "Es isch es Wort wo mer i de 40-er Jahr viu bruucht hei. Es isch e Z\u00e4mezug us Esu u Aff. U der Tschaaggehach het nid m\u00fcesse futtere w\u00e4gem w\u00fcscht rede."},
{"front": "Essuim\u00e4ngzw\u00e4cheli", "back": "(alt) Handtuch"},
{"front": "Fisere", "back": "Physik (Schulfach)"},
{"front": "Fisimat\u00e4nte", "back": "Unsinn, un\u00fcberlegtes Handeln. Vom franz\u00f6sischen \u00abVisitez ma tente\u00bb abgeleitet, das die Soldaten von Napoleon damals den jungen Schweizer M\u00e4dchen zugerufen haben. Die Eltern ermahnten die T\u00f6chter dann, keine Fisimatenten zu machen."},
{"front": "Fisu / Fisel", "back": "Sohn"},
{"front": "Fiutzluus / Filzluus", "back": "Filzlaus; Bezeichnung f\u00fcr einen Menschen mit stark verfilzten und ungepflegten Haaren"},
{"front": "Fi\u00f6nli (n), Fi\u00f6\u00f6ndli (n)", "back": "Goldlack (stark duftende Gartenblume)"},
{"front": "Flaggssaamepredigt", "back": "langweilige, inhaltslose Ansprache."},
{"front": "Flangge (f.)", "back": "Flanke, u.a.: 1. seitlicher Sprung \u00fcber ein Hindernis mittels Abst\u00fctzen einer Hand 2. beim Turnen: seitlicher Absprung zB. vom Barren 3. beim Fussball: seitliches Zuspiel gegen die Mitte"},
{"front": "Flatzlig", "back": "grosser schwerer Stein, in Grindelwald auch f\u00fcr Flugzeug."},
{"front": "Fledermaus", "back": "Bitte in Berndeutsch..."},
{"front": "Flegu (m.)", "back": "1. b\u00e4uerliches Ger\u00e4t zum Trennen (Dreschen) der Getreidek\u00f6rner vom Stroh: Dr\u00f6schflegu 2. ungehobelter, respektloser Mann mit schlechten Manieren und grobem Benehmen; siehe auch Flegujahr"},
{"front": "Flegujahr (immer im plur.)", "back": "Flegeljahre; umgangssprachlich die Zeitspanne \"jugendlicher Unreife, Pubert\u00e4t\""},
{"front": "Fleischmoudi", "back": "jemand, der viel und gerne Fleisch isst"},
{"front": "Fleischm\u00e4rit", "back": "grosse Menschenansammlung, z. B.an einem Fest, am Strand (Teutonengrill) in den Ferien oder auf einem Jahrmarkt"},
{"front": "Fleischvogu", "back": "Fleischvogel. Fleischv\u00f6gel sind eine g\u00e4nzlich federlose Fleischspeise. Sie bestehen in der Regel aus einem Rind- oder heute seltener aus einem Kalbfleischpl\u00e4tzli, das zusammen mit einer F\u00fcllung gerollt und anschliessend zu einem P\u00e4ckli gebunden wird."},
{"front": "Flick; e Flick furt oder w\u00e4g ha", "back": "Aufn\u00e4h- oder Aufkleblappen oder -flicken zur Reparatur von Textilien, Schl\u00e4uchen von Fahrradreifen usw.; (derb) einen Dachschaden haben, spinnen"},
{"front": "Fliggfl\u00e4uderli (s.)", "back": "Schmetterling"},
{"front": "Flirz", "back": "Augensekretion, Augenziger (zB. am Morgen beim Aufwachen)"},
{"front": "Flittli (s.)", "back": "Flittchen, liederliches M\u00e4dchen"},
{"front": "Flobeer (n.)", "back": "Flobert-Gewehr, ein von Louis Flobert erfundenes Kleinkalibergewehr"},
{"front": "Floh (f. und m.); erger aus e Sack vou Fl\u00f6h!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: wenn Kinder ausser Rand und Band sind, uns sich entsprechend benehmen, dann sind sie schwieriger zu h\u00fcten oder zu b\u00e4ndigen, als eben ein Sack voller Fl\u00f6he"},
{"front": "Flohnerl\u00e4be; es Flohnerl\u00e4be haa", "back": "Bez. f\u00fcr jemanden, der ein unbeschwertes, nicht von Arbeit gepr\u00e4gtes Leben f\u00fchrt. Flohner = Faulpelz, M\u00fcssigg\u00e4nger."},
{"front": "Flohzybi (auch: Fl\u00f6igezybi)", "back": "scherzhaft f\u00fcr: Glatze, haarloses Haupt"},
{"front": "Flouse", "back": "Sp\u00e4sse, Possen"},
{"front": "Flue", "back": "1. Felswand 2. Grosser, breiter und starker (meist) Mann"},
{"front": "Flugere", "back": "Flugzeug"},
{"front": "Feuladenohre / Felladenohre", "back": "Ra. f\u00fcr stark abstehende Ohren (Bruder der: siehe \"Rossbis\")"},
{"front": "Feul\u00e4de", "back": "Fensterladen"},
{"front": "Fideri (m.); Fidere (f.)", "back": "Dummschw\u00e4tzer(in), Aufschneider(in) usw."},
{"front": "Fidu", "back": "Hund"},
{"front": "Fidu", "back": "Hung, Hund"},
{"front": "Fidu", "back": "Hung"},
{"front": "Fiduz", "back": "Freude"},
{"front": "Fieggif\u00fcdle (n), Fieggi (m.); Fiegge (f.)", "back": "unruhig herumrutschendes Kind; Mensch, der st\u00e4ndig in Bewegung ist"},
{"front": "Fige", "back": "1. Frucht des Feigenbaumes 2. Verballhornung des Vornamens Felix, des Gesichtes/Kopfes (bes. die Mimik betreffend)"},
{"front": "Fige", "back": "Gesicht (Visage)"},
{"front": "Figg di!", "back": "Fick dich (derb)"},
{"front": "Figge; Figgen und M\u00fcli", "back": "Ausdruck aus dem M\u00fchlespiel; (Doppelm\u00fchle): Ra. f\u00fcr: zwei M\u00f6glichkeiten haben, sich zwei M\u00f6glichkeiten offen halten, alle Vorteile auf seiner Seite haben usw."},
{"front": "Figgi u M\u00fcli ha", "back": "in der beneidenswerten Lage sein, \u00fcber zwei (oder noch mehr) M\u00f6glichkeiten, die sicher zum Erfolg f\u00fchren (wie in einem bestimmten Brettspiel), zu verf\u00fcgen"},
{"front": "Filzere, Fiuzere (f. sing. u. plur.)", "back": "Filzlaus, Filzl\u00e4use"},
{"front": "Fimu / Fimel", "back": "Fisch"},
{"front": "Finger hingerusen\u00e4\u00e4h", "back": "sich beeilen, sich m\u00fche geben"},
{"front": "Fingerbeeri", "back": "Fingerspitze"},
{"front": "Finimeter", "back": "Manometer (Anzeige der Restluft in Taucherflasche)"},
{"front": "Finke (m.)", "back": "1. Hausschuhe 2. Pneu(s) vom Auto"},
{"front": "Finke; d Finke chlopfe", "back": "sich davonmachen, nach Hause gehen, Feierabend machen"},
{"front": "Fin\u00f6ggeli", "back": "feines, zartes M\u00e4dchen"},
{"front": "Firbr\u00e4gel", "back": "Feuerzeug (geh\u00f6rt in Gadmen BE); (der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "Firlifranz", "back": "Nippsachen, Dinge die keinen Sachwert haben aber trotzdem das Auge erfreuen."},
{"front": "Fischli", "back": "Angeh\u00f6rige einer Freikirche"},
{"front": "Fisel / Fisu", "back": "Auch: Bengel, Schlagstock"},
{"front": "Etaschetiger", "back": "scherzhaft f\u00fcr Hauskatze (w\u00f6rtlich \u00abStockwerk-Tiger\u00bb)"},
{"front": "Exg\u00fcs\u00e9", "back": "Entschuldigung"},
{"front": "FC Miesch am R\u00fcgge", "back": "schlechter Fussballklub"},
{"front": "FC Thun", "back": "Berner Oberl\u00e4nder Fussballclub. Spielte 2005 in der Champions-League."},
{"front": "FCBasel", "back": "Weltbeste Fussballmannschaft"},
{"front": "Fachidiot", "back": "Als Fachidiot wird ein Experte bezeichnet, der eine Problematik nur aus der Perspektive des Denkstiles seines Fachgebietes kennt. Weitere M\u00f6glichkeiten lehnt er \u2212 meist aus Unkenntnis oder Ignoranz \u2013 ab."},
{"front": "Facku / Fackel (m.)", "back": "Zettel, Notiz, St\u00fcck Papier, aber auch: offizielles Schreiben, Brief usw."},
{"front": "Fade, z fade schlah", "back": "Mit billigem Faden und groben Stichen provisorisch zusammenf\u00fcgen, zusammenheften. Heute allgemein f\u00fcr eine provisorische Vorbereitung."},
{"front": "Fade", "back": "der N\u00e4hfaden"},
{"front": "Fadegraade, Fadegraadi", "back": "Ein direkter und gerader Schlag (meist ins Gesicht), im Gegensatz zum Haken, Cross, Schwinger usw."},
{"front": "Familiefeez", "back": "Familienzusammenkunft (mehr oder weniger beliebt, je nach Anwesenden, Grund und Programm)"},
{"front": "Familieschluuch", "back": "iron. Bezeichnung f\u00fcr ein Zusammensein mit der Familie, dem man nicht fernbleiben kann und/oder darf, obwohl man sicher Interessanteres vorh\u00e4tte."},
{"front": "Familieschluuch", "back": "obligates Familienfest, Treffen"},
{"front": "Fangyse", "back": "Ehering"},
{"front": "Fassd\u00fcbli, Fassdube", "back": "selber gezimmerte Skis (aus Fassdauben)"},
{"front": "Faue / Falle (f.)", "back": "1. i.S. von T\u00fcrfalle 2. i.S. von Tierfalle 3. Aussehen \"Was machsch o f\u00fcr ne Faue?\": wie siehts du auch wieder aus? usw."},
{"front": "Fazenettli", "back": "Taschentuch"},
{"front": "Fazenettli", "back": "kleines, aber elegantes Taschentuch. Vermutlich abgeleitet vom ital. \u00abil fazzoletto\u00bb"},
{"front": "Fecker", "back": "1. Fahrender, Zigeuner, 2. amtlicher, Eichmeister, amtlicher Pr\u00fcfer, z. B. Milchfecker"},
{"front": "Feez", "back": "festlicher Anlass, Festerei usw. Meist auch in Zssg. wie zB. Familiefeez, T\u00f6n\u00fcfeez usw."},
{"front": "Feischter (n.)", "back": "Fenster"},
{"front": "Feissi", "back": "Fettleibigkeit"},
{"front": "Fettschmelzi, Fettschmeuzi", "back": "Krematorium"},
{"front": "Feulade / Fellade", "back": "Fensterladen (oft mit beweglichen Lamellen; Jalousien)"},
{"front": "Feulade(Fellade", "back": "Fensterladen"},
{"front": "Flugetsche (w.)", "back": "M\u00e4rzengl\u00f6cklein (Fr\u00fchlingsknotenblume)"},
{"front": "Flumele", "back": "Weiss ig \u00e4be nid genau. (\u00e4 grossi Fl\u00e4sche bodylouschen isch doch z.B. \u00e4 flumele, aber i d\u00e4nke, mi cha o \u00e4re Person so s\u00e4ge)"},
{"front": "Flute (f.)", "back": "1. kr\u00e4ftige Ohrfeige 2. dicke, schwerf\u00e4llige Frau (auch: \"Pflute\")"},
{"front": "Flutte", "back": "kr\u00e4ftige Ohrfeige"},
{"front": "Fl\u00e4cke, Fl\u00e4ck (m.)", "back": "1. Klecks, Flecken usw. 2. Punkt, in der Ra. \"ab Fl\u00e4ck cho\" f\u00fcr vorw\u00e4rtskommen 3. Name einer gescheckten Kuh"},
{"front": "Fl\u00e4mele; Fl\u00e4me (w.)", "back": "Flasche (Mattenenglisch)"},
{"front": "Fl\u00e4nz, Pfl\u00e4nz", "back": "Flausen"},
{"front": "Fl\u00e4re (w.)", "back": "grosse Fl\u00e4che, grosser Teil"},
{"front": "Fl\u00e4re", "back": "etwas Flaches oder eine Fl\u00e4che von etwas - z.B. \u00abe Fl\u00e4re Schnee\u00bb. Kann auch eine Ohrfeige sein."},
{"front": "Fl\u00e4sche", "back": "1. Flasche 2. bild. ungeschickter Mensch, der etwas nicht schafft, das von ihm gefordert wird."},
{"front": "Fl\u00f6ige", "back": "Fliege"},
{"front": "Fl\u00f6igegwehr", "back": "Fliegenklatsche"},
{"front": "Fl\u00f6igehirni", "back": "Jemand, der alles vergisst"},
{"front": "Fl\u00f6te", "back": "1. Musikinstrument (Fl\u00f6te), 2. Prostituierte, Nutte"},
{"front": "Fl\u00f6te", "back": "Bez. f\u00fcr Hure"},
{"front": "Fl\u00f6\u00f6te; z fl\u00f6\u00f6te gah", "back": "1. kaputt gehen, derb f\u00fcr sterben, zugrunde gehen 2. verlieren, bzw. verloren gehen"},
{"front": "Fl\u00f6\u00f6te", "back": "1. Musikinstrument 2. (fam.) Dirne"},
{"front": "Fl\u00f6\u00f6tenetui", "back": "Protzwagen; Seitenwagen des Motorrads"},
{"front": "Fl\u00fcehbl\u00fcemli (n. und pl.)", "back": "Felsenaurikel (Primula auricula)"},
{"front": "Fl\u00fcgeli (n.)", "back": "1. kleiner Fl\u00fcgel (zum fliegen) 2. Gl\u00e4serne Murmel. Darin eingeschlossen ein kleines Plastikteil (rot, blau, gelb, gr\u00fcn usw.), das mehr oder weniger wie eine Feder aussieht."},
{"front": "Fl\u00fcgeli fasse", "back": "sterben"},
{"front": "Fl\u00fcger", "back": "Flugzeug"},
{"front": "Fl\u00fcgumuetter\u00e4", "back": "derber Ausdruck f\u00fcr Menschen mit abstehenden Ohren"},
{"front": "Fl\u00fcngg", "back": "(Grosser) Stein (der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "Foopa; e Foopa mache", "back": "franz. faux pas. W\u00f6rtlich: \"Fehltritt\"; bildl. Ausdruck f\u00fcr: einen (vielfach allerdings nicht sehr schweren) Fehler, bez\u00fcglich Verhaltensregeln und Umgangsformen, machen. Ins Fettn\u00e4pfchen treten usw."},
{"front": "F\u00fcfzgi, F\u00fcfzgerli", "back": "Schweizer F\u00fcnfzigrappenst\u00fcck"},
{"front": "F\u00fcli (m.)", "back": "F\u00fcllfederhalter"},
{"front": "F\u00fcli (n.)", "back": "Fohlen, F\u00fcllen"},
{"front": "F\u00fcr Dich", "back": "Ich sehne mich schon so sehr nach Dir. Es muss einfach wundersch\u00f6n sein, Dich zu kuessen. In Liebe Deine Pezi"},
{"front": "F\u00fcrfuess (m.)", "back": "1. Fussteil des Strumpfes 2. vorderer Teil des Fusses"},
{"front": "F\u00fcrgst\u00fctz", "back": "Gestell (oder auch nur eine senkrecht gestellte Leiter) vorne am Heuwagen damit die Ladung aufget\u00fcrmt werden kann."},
{"front": "F\u00fcrspahr", "back": "Vorrat"},
{"front": "F\u00fcrspar, \u00f6ppis im F\u00fcrspar ha", "back": "Vorrat, etwas im Vorrat haben (Der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "F\u00fcrspr\u00e4ch", "back": "Advokat, F\u00fcrsprecher"},
{"front": "F\u00fcrte (w.)", "back": "Sch\u00fcrze"},
{"front": "F\u00fcrte", "back": "Sch\u00fcrze"},
{"front": "F\u00fcrtech, F\u00fcrte", "back": "Sch\u00fcrze"},
{"front": "F\u00fcrw\u00e4rch", "back": "Feuerwerk."},
{"front": "F\u00fcsu (m.)", "back": "F\u00fcsilier der Infanterie, der Kerntruppe der Schweizerarmee"},
{"front": "F\u00fc\u00fcli, F\u00fcli (f.)", "back": "(\"\u00fc\" kurz aussprechen) 1. F\u00e4ule, Mundf\u00e4ule (stomatitis ulcerosa) 2. Faulheit; \"d\u00e4 Siech stinkt vor F\u00fc\u00fcli\""},
{"front": "F\u00fc\u00fcr (n.)", "back": "Feuer"},
{"front": "F\u00fc\u00fcr; es isch F\u00fc\u00fcr im Dach", "back": "hier Ra. f\u00fcr: es herrscht dicke Luft, es ist \u00c4rger im Anzug, eine Situation eskaliert usw."},
{"front": "F\u00fc\u00fcrioo!", "back": "Alarmruf bei Feuerausbruch (veraltet)"},
{"front": "F\u00fc\u00fcrt\u00fcfel", "back": "1. Pulverschw\u00e4rmer (Feuerwerk) 2. Hitzkopf"},
{"front": "F\u00fc\u00fcrt\u00fcfu", "back": "Feuerteufel, Brandstifter"},
{"front": "F\u00fc\u00fcrwehr", "back": "Feuerwehr"},
{"front": "F\u00fc\u00fcrz\u00fc\u00fcg", "back": "Feuerzeug"},
{"front": "GSCHLIFERIG", "back": "Aalglatt"},
{"front": "GSCHLIFERIG", "back": "schleimig"},
{"front": "Gaagerehubu", "back": "Verballhornung des Namens Kr\u00e4henb\u00fchl"},
{"front": "Futzil\u00e4cker", "back": "sehr kleiner Hund"},
{"front": "Fuuscht (f.); d Fuuscht im Sack mache", "back": "Faust; Ra. f\u00fcr: Eine Ungerechtigkeit hinnehmen m\u00fcssen, ohne sich wehren zu k\u00f6nnen oder zu d\u00fcrfen. Mehr noch: man darf nicht einmal zeigen, dass man am Liebsten zuschlagen w\u00fcrde, sondern muss gute Miene zum b\u00f6sen Spiel machen."},
{"front": "Fydu / Fydel", "back": "Hund (scherzhaft)"},
{"front": "Fydu/Fydel", "back": "Hund"},
{"front": "Fyduz (m.)", "back": "1. Vertrauen 2. Lust auf etwas"},
{"front": "Fyge (f.)", "back": "1. Feige (Frucht) 2. Gesicht, bzw. Ohrfeigengesicht (\"er het e Fyge zum dryschlaa\") 3. Rufform von Viktor"},
{"front": "Fyge", "back": "Feige, Gesicht."},
{"front": "Fygeludi (gl\u00e4nze wi ne Fygeludi)", "back": "chic, herausgeputzt, pr\u00e4chtig zurechtgemacht (aussehen); Name einer Berner Mundartformation"},
{"front": "Fygeludi", "back": "gl\u00e4nzend, pr\u00e4chtig zurechtgemacht,\"aber usgseh hei ihri meitscheni wi fygeludi\""},
{"front": "Fygeludi", "back": "pr\u00e4chtig zurechtgemacht"},
{"front": "Fynesse", "back": "Feinheit, Kniff, Masche usw."},
{"front": "Fyn\u00f6ggeli, Fynettli", "back": "zartes Pers\u00f6nchen, feingliedriges M\u00e4dchen; bild. auch Zimperliese"},
{"front": "Fyr", "back": "Feier"},
{"front": "Fyraabe (Fyrabe)", "back": "Feierabend"},
{"front": "Fyrabe, F\u00fcrabe", "back": "Feierabend"},
{"front": "Fyschteri", "back": "Dunkelheit, Finsternis"},
{"front": "Fysig\u00fcggeler", "back": "(alt): \u00fcberkluger Mensch, Haarspalter"},
{"front": "F\u00e4chtli", "back": "Beistrickgarn; d\u00fcnne Wolle, die man an Strumpfferse und -spitze mitstrickt, um diese Stellen solider zu machen"},
{"front": "F\u00e4cke (m. u. plur.)", "back": "Fl\u00fcgel (von V\u00f6geln)"},
{"front": "F\u00e4cke; d F\u00e4cke la hange", "back": "Fl\u00fcgel; niedergeschlagen, mutlos sein"},
{"front": "F\u00e4de; zieh F\u00e4de!", "back": "(immer Mz.) Ra. f\u00fcr: verzieh Dich! Hau ab! Verschwinde! usw."},
{"front": "F\u00e4derebock (m.)", "back": "humor. f\u00fcr: Hahn, G\u00fcggel usw."},
{"front": "F\u00e4derl\u00e4sis; nid lang F\u00e4derl\u00e4sis mache", "back": "Federlesens: Aufwand, Brimborium usw.; nicht lange Zeit vergeuden mit etwas; nicht lange zaudern oder fackeln, keinen Aufwand betreiben usw."},
{"front": "F\u00e4di-L\u00e4tsch / F\u00e4dil\u00e4tsch", "back": "Im Schweizerischen Idiotikon findet sich dazu folgende Definition: \"Eine fehlerhafte Masche beim Stricken zu der man mit der Stricknadel statt des ganzen Garns nur einzelne F\u00e4den desselben gefasst hat.\""},
{"front": "F\u00e4dil\u00e4tsch", "back": "Fallmasche"},
{"front": "F\u00e4dlig", "back": "N\u00e4hfaden"},
{"front": "F\u00e4ger", "back": "Bursche, lustiger Kerl"},
{"front": "F\u00e4glumpe, F\u00e4ghudu (m.)", "back": "Putzlappen um den Boden zu reinigen"},
{"front": "F\u00e4gn\u00e4scht", "back": "unruhiger (hyperaktiver) Mensch, Kind, das sich pausenlos bewegt usw."},
{"front": "F\u00e4ldfl\u00e4me, F\u00e4udfl\u00e4me(auch: F\u00e4ldfl\u00e4mele)", "back": "Feldflasche"},
{"front": "F\u00e4nku / F\u00e4nkel", "back": "Fenchel"},
{"front": "F\u00e4rech, F\u00e4rich (m.)", "back": "kleines Gehege, Pferch, Verschlag f\u00fcr das Jungvieh: \"Di junge L\u00fct s\u00f6u me n im F\u00e4rech ha, bis si us em F\u00fcliauter use si.\" (Grunder 87)"},
{"front": "F\u00e4regsch\u00e4derli, M\u00f6uchgr\u00f6\u00f6zi", "back": "???????????????????"},
{"front": "F\u00e4rli, F\u00e4\u00e4rli", "back": "Ferkel (frisch geborenes Schwein)"},
{"front": "F\u00e4rlimoore", "back": "Mutterschwein"},
{"front": "F\u00e4rrich", "back": "Pferch f\u00fcr Schafe."},
{"front": "F\u00e4rschere/F\u00e4rsere", "back": "Ferse"},
{"front": "F\u00e4sche", "back": "Chopftuech (Korrektur)"},
{"front": "F\u00e4sche", "back": "Haustuech"},
{"front": "F\u00e4st", "back": "Fest/Feier (alternative schreibweise)"},
{"front": "F\u00e4ttere", "back": "Abtropfsieb \"L\u00f6cherbecki\"; (der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "F\u00e4tze (m.)", "back": "1. Fetzen, St\u00fcck, Ausriss, Teil (Stoff, Papier usw.) 2. korpulenter oder muskul\u00f6ser (meist) Mann"},
{"front": "F\u00e4tzeposchtur", "back": "Sehr muskul\u00f6ser und athletisch wirkender K\u00f6rperbau (svw. \"Kleiderschrank\"). Siehe auch unter \"Poschtur\"."},
{"front": "F\u00e4uge; uf de F\u00e4uge sy", "back": "Felgen; heruntergek\u00e4mpft, v\u00f6llig ersch\u00f6pft sein (wie der Reifen ohne Luft auf der Felge)"},
{"front": "F\u00e4\u00e4ndlimatsch", "back": "Sch\u00fctzenfest des Amtes Interlaken."},
{"front": "F\u00e4\u00e4rli / F\u00e4rli (n.)", "back": "Ferkel"},
{"front": "F\u00e4\u00e4rli", "back": "ein kleines Schwein"},
{"front": "F\u00e4\u00e4rlimoore / F\u00e4rlimoore (f.)", "back": "weibliches Schwein mit Nachwuchs (F\u00e4\u00e4rleni)"},
{"front": "F\u00f6dli", "back": "Rektum (Po)"},
{"front": "F\u00f6hnli", "back": "Forelle"},
{"front": "Gaagerihubu", "back": "Namensabk\u00fcrzung f\u00fcr jemanden der Kr\u00e4henb\u00fchl heisst"},
{"front": "Gaagger (m.); Gaaggere (f.)", "back": "(Ld.) Kr\u00e4he"},
{"front": "Gaagger, Gaaggere", "back": "Kr\u00e4he"},
{"front": "Gaagger", "back": "Kr\u00e4he (Meiegaagger: Maik\u00e4fer)"},
{"front": "Gaagger", "back": "Kr\u00e4he, Flugzeug (besonders im Milit\u00e4r)"},
{"front": "Gaaggerehubu / Gaaggerehubel", "back": "Kr\u00e4henb\u00fchl (Name)"},
{"front": "Gabaree (n.)", "back": "1. (burg.) Teebrett, Servierbrett 2. humor. f\u00fcr: Theater um eine Sache oder um eine Person, Affentheater, Riesenaufstand um nichts usw."},
{"front": "Gabelweih", "back": "Rotmilan (Milvus milvus)"},
{"front": "Gable", "back": "Gabel (berndeutsch)"},
{"front": "Gabrioli", "back": "ein Kind das Bockspr\u00fcnge macht."},
{"front": "Gabuweihe", "back": "Milan, Bussard"},
{"front": "Gade (n.); G\u00e4deli, G\u00e4di", "back": "(ungeheizter) Raum in den oberen Stockwerken des Bauernhauses, der als Schlafkammer f\u00fcr Kinder oder Dienstboten oder als Vorratsraum dient; dim. davon"},
{"front": "Gaebsche", "back": "Hausaufgaben (kann Umlaut auf dieser Tastatur nicht machen)"},
{"front": "Gaffar", "back": "Kakerlake (wohl vom franz. le cafard)"},
{"front": "Gaffee Tischh\u00f6chi", "back": "Kaffee mit Schnaps (zB. Pfl\u00fcmli)"},
{"front": "Gaffee fertig", "back": "Kaffee mit Schnaps"},
{"front": "Gaffee gompe", "back": "ZMorge auch zum ZNacht. Butter, Ei Confi, K\u00e4se, Brot, ev. Aufschnitt franz. caf\u00e9 complet"},
{"front": "Gaffee", "back": "Kaffee."},
{"front": "Gaffi", "back": "Kaffee"},
{"front": "Gagel / Gagu", "back": "1. Exkrement (Kegel) 2. Patrone (Munition); Mz. Gagle"},
{"front": "Gagg; dr Gagg i de Hose haa", "back": "Kot (Kegel); Angst haben, \"kalte F\u00fcsse bekommen\", sich f\u00fcrchten vor dem Kommenden usw."},
{"front": "Gaggei, Gaggeili", "back": "H\u00fchnerei; in gewissen Gegenden Deutschlands auch fam. Bez. f\u00fcr Dummkopf, Depp usw."},
{"front": "Gaggelaari (m.)", "back": "einf\u00e4ltiger Mensch, Dummkopf"},
{"front": "Gaggi", "back": "Kot, Schei..e"},
{"front": "Gaggo, Gaggao, Ggaggo", "back": "Kakao"},
{"front": "F\u00f6hret\u00f6ff", "back": "Motors\u00e4ge"},
{"front": "F\u00f6ndli", "back": "Forelle"},
{"front": "F\u00f6rndli", "back": "Forelle"},
{"front": "F\u00f6ru", "back": "Kino Forum in Bern"},
{"front": "F\u00f6tzel / F\u00f6tzu; e fr\u00f6mde F\u00f6tzu (F\u00f6tzel)", "back": "ein Fetzen oder St\u00fcck (meist) Papier: absch\u00e4tzige Bezeichung f\u00fcr eine fremde, auch ausl\u00e4n-dische Person, die nicht willkommen ist"},
{"front": "F\u00f6tzel, F\u00f6tzeli", "back": "Fetzen, Zettel"},
{"front": "F\u00f6tzel", "back": "Fetzten, Zettel oder abwertend f\u00fcr Kerl. \u00c4 fremde F\u00f6tzel"},
{"front": "F\u00fcditr\u00fcmmele! chasch mer f\u00fcditr\u00fcmmele!", "back": "kommt nicht in Frage, du kannst mir den Buckel abrutschen"},
{"front": "F\u00fcdle ha", "back": "Ra. f\u00fcr: Courage, Mut, Durchsetzungsverm\u00f6gen, H\u00e4rte usw. haben"},
{"front": "F\u00fcdle wines Dennstor", "back": "Grosser Hintern"},
{"front": "F\u00fcdle; am F\u00fcdle ha", "back": "1. Etwas oder jemanden am Hals haben 2. Jemanden am Schlafittchen packen"},
{"front": "F\u00fcdle; da reckti nid as F\u00fcdle hingere", "back": "glich wi da chehrt i nid d Hang um"},
{"front": "F\u00fcdle; z F\u00fcdle abfr\u00fc\u00fcre", "back": "eiskalt haben"},
{"front": "F\u00fcdle; \u00f6pper am F\u00fcdle n\u00e4h", "back": "fam. Ra. f\u00fcr: jmd., der etwas auf dem Kerbholz hat, in Bedr\u00e4ngnis bringen, so dass er nicht mehr ausweichen kann; auch f\u00fcr verhaften, packen, \u00fcberf\u00fchren usw."},
{"front": "F\u00fcdle; \u00f6pperem \u00f6ppis i ds F\u00fcdle ine m\u00f6ge g\u00f6nne", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Genugtuung einem Widersacher gegen\u00fcber, der aus unserer Sicht das bekommen hat, was ihm zusteht; Ausdruck der Schadenfreude"},
{"front": "F\u00fcdle", "back": "fam. f\u00fcr: Ges\u00e4ss"},
{"front": "F\u00fcdleb\u00fcrger / F\u00fcdlib\u00fcrger (m.)", "back": "Spiesser, Spiessb\u00fcrger"},
{"front": "F\u00fcdlet\u00e4sche (f.)", "back": "hintere Tasche, vor allem an M\u00e4nnerhosen; Tasche f\u00fcr das Portmonee"},
{"front": "F\u00fcdli/F\u00fcdi/F\u00fcdle", "back": "Hinterteil, Po (F\u00fcdle derb)"},
{"front": "F\u00fcdu", "back": "e h\u00e4rzige f\u00fcdu es h\u00e4rzigs modi"},
{"front": "F\u00fcechti (f.)", "back": "Feuchtigkeit, N\u00e4sse"},
{"front": "F\u00fcfi, F\u00fcferli", "back": "Schweizer F\u00fcnfrappenst\u00fcck"},
{"front": "F\u00fcfi; l\u00f6mer ds F\u00fcfi la grad sy", "back": "die F\u00fcnf (eine ungerade Zahl); W\u00f6rtl.: lassen wir die F\u00fcnf gerade sein! Ra. f\u00fcr: eine Sache nicht zu eng sehen, ein Auge zudr\u00fccken, grossz\u00fcgig sein, usw., wenn man, bei striktester Auslegung, eigentlich anders entscheiden m\u00fcsste."},
{"front": "F\u00fcfliber", "back": "Geldst\u00fcck 5 Fr."},
{"front": "F\u00fcflyber", "back": "Schweizer F\u00fcnffrankenst\u00fcck"},
{"front": "Gartet\ufffd", "back": "T\ufffdr im Gartenzaun oder Haag"},
{"front": "Gartong (m.)", "back": "1. Karton, Pappkarton 2. aber auch: Schachtel aus Karton"},
{"front": "Gascho (s.)", "back": "Kiste (f. Fr\u00fcchte, Gem\u00fcse, Getr\u00e4nkeflaschen usw.), fr\u00fcher aus Holz, heute auch aus Metall, bzw. Draht, oder Plastik."},
{"front": "Gaschpo", "back": "Blumen\u00fcbertopf (franz. le cache pot)"},
{"front": "Gaschtstubetraktor", "back": "Serviertochter"},
{"front": "Gasr\u00fcssu, Gasr\u00fcssel", "back": "milit. Ausdruck f\u00fcr Gasmaske, bzw. Gasschutzmaske"},
{"front": "Gass; uf der Gass sy", "back": "Strasse, Gasse der Innenstadt; 1. ausgehen, umherschlendern 2. auf Sauftour sein 3. auf Drogentrip sein 4. auf Einbruchstour sein"},
{"front": "Gatter", "back": "Tor in einem Zaun, Gartentor"},
{"front": "Gattig mache", "back": "einen guten Eindruck machen."},
{"front": "Gattig; Gattig mache", "back": "Art, Aussehen, Gestalt; den Eindruck, den man macht, bzw. hinterl\u00e4sst, aber auch die Art und Weise, wie etwas zurechtgemacht wurde: \"\u00c4r oder es macht e gueti oder e sch\u00e4chti Gattig.\""},
{"front": "Gatze; Wassergatze", "back": "Sch\u00f6pfkelle mit flachem Boden"},
{"front": "Gauuerich", "back": "Gelee S\u00fclzchen in Pastete u. Aufschnitt"},
{"front": "Gchaar", "back": "1. Geschmier, Sudelei usw. 2. (der Red. nicht bek.) Honig-Butter-Gemisch, oder auch Butter-Schabzieger (Glarner Kr\u00e4uterk\u00e4se) usw."},
{"front": "Gchirbu / Gchirbel (n.)", "back": "Ger\u00f6chel, Atemgerassel"},
{"front": "Gchniep", "back": "Arbeit, die nicht vorankommt."},
{"front": "Gchnorz", "back": "m\u00fchselige Arbeit."},
{"front": "Gchn\u00e4tsch", "back": "Klatscherei unter Frauen."},
{"front": "Gchn\u00fcbu", "back": "m\u00fchsames Herumklauben, knifflige Arbeit an kleinsten Objekten usw."},
{"front": "Gchoder, Choderete", "back": "andauernde Spuckerei"},
{"front": "Gchribel / Gchribu (s.)", "back": "Gekritzel, unleserliche Schrift"},
{"front": "Gchribu (m.)", "back": "schwer lesbares Geschreibsel, Gekritzel"},
{"front": "Gch\u00e4\u00e4r", "back": "Gejammer, Quengelei; Streit, Zank usw."},
{"front": "Gch\u00f6z", "back": "Unordnung mit Fl\u00fcssigkeiten."},
{"front": "Gch\u00fcder", "back": "Kehrricht."},
{"front": "Gebse, Gebsi", "back": "Beh\u00e4ltnis zur Trenneung von Milch von ihrem Rahmanteil"},
{"front": "Gaggo; \u00f6pper d\u00fcr e Gaggo zie", "back": "Ra. f\u00fcr: jmd. verulken, verarschen, blossstellen usw."},
{"front": "Gagle (Mehrz.)", "back": "2. Gewehrpatronen, Gesch\u00fctzpatronen"},
{"front": "Gagu (m.)", "back": "1. St\u00fcck Kot 2. scherzh.: Patrone zur Schusswaffe"},
{"front": "Gagu", "back": "Exkrement"},
{"front": "Gaguf\u00e4nger, Gagelf\u00e4nger", "back": "Knickerbockerhose, Pluderhose"},
{"front": "Gaguf\u00e4nger", "back": "Knickebockerhose"},
{"front": "Galgevogel / Gaugevogu, Gaugestrick", "back": "Bezeichnung und Beschimpfung, die - je nach Zeit und Ort - vom Kleinkriminellen bis zum Schwerverbrecher so ziemlich die ganze Bandbreite der Gesetzesbrecher umfasst"},
{"front": "Gali", "back": "leichtsinniger Dummkopf, Flegel usw."},
{"front": "Galle, Gaue", "back": "Galle"},
{"front": "Galle; d Gaue chunnt obsi", "back": "Bez. f\u00fcr Anzeichen eines absehbaren Wutanfalls (die Galle kommt einem hoch)."},
{"front": "Gallerich / Gauerich", "back": "S\u00fclze"},
{"front": "Gal\u00f6\u00f6ri, Galouderi", "back": "Flegel jemand, der nicht weiss wie dumm er sich benehmen will"},
{"front": "Gamfersaubi, Gamfer", "back": "Kampfersalbe zum einreiben b. Rheuma, Muskelkater"},
{"front": "Gamme (m.)", "back": "Hakenschwung beim Schwingen"},
{"front": "Gampiross, Gampfiross (n.)", "back": "Schaukelpferd"},
{"front": "Gamule", "back": "Gamelle"},
{"front": "Gang d\u00e4nne!", "back": "Mach Platz, geh aus dem Weg!"},
{"front": "Gang", "back": "Korridor, Flur"},
{"front": "Ganggu / Ganggel; Ganggli (m.), Ganggeli (n.)", "back": "1) Mensch, der nichts ernst nimmt. Verspielte Natur. Narr usw. 2) Verspieltes, zutrauliches junges Tier (zB. Hund)"},
{"front": "Gant", "back": "\u00f6ffentliche Versteigerung (Pl. Gante)"},
{"front": "Ganter", "back": "1. G\u00e4nserich, 2. Gatte (despektierlich), 3. Liebhaber, Nebenbuler)"},
{"front": "Garette", "back": "Schiebkarren"},
{"front": "Garette", "back": "Schubkarre"},
{"front": "Gartehag", "back": "Zaun oder Strauchhaag um den Garten"},
{"front": "Garteloube", "back": "\" D\u00f6schwo \""},
{"front": "Gertu / Gertel (m.)", "back": "breitschneidiges gekr\u00fcmmtes Messer zum Zerkleinern von Zweigen und Holzst\u00fccken"},
{"front": "Gescht", "back": "G\u00e4ste,Besucher"},
{"front": "Geueretli", "back": "Taschenuhr (aus dem franz\u00f6sischen \"Quel-heure-est-il\")"},
{"front": "Gfeeu, Gfell, Gfeel", "back": "Gl\u00fcck, Gl\u00fccksfall"},
{"front": "Gfehl / Gfehu", "back": "Gl\u00fcck"},
{"front": "Gfehl / Gfeu", "back": "Gl\u00fcck, im Sinne von Schwein gehabt, es ging gerade noch gut"},
{"front": "Gfeu / Gfel, Gfell, Gfeel", "back": "Gl\u00fcck, Gl\u00fccksfall"},
{"front": "Gfeuhung / Gfellhund", "back": "Gl\u00fcckspilz"},
{"front": "Gfotz", "back": "1. fasriges, zerfetztes Zeug 2. liederliche Arbeit"},
{"front": "Gfr\u00e4s; Gfr\u00e4sli (n.)", "back": "Mund, Gesicht (hochdt. Fresse); dim. davon: kleiner Mund"},
{"front": "Gfr\u00e4sli (n.)", "back": "(kleiner) Mund"},
{"front": "Gfr\u00f6hrli", "back": "Person welche schnell kalt hat"},
{"front": "Gfr\u00f6rli", "back": "jemand, der immer kalt hat"},
{"front": "Gfr\u00f6\u00f6rli, Gfr\u00fc\u00fcrli", "back": "(auch: Gfr\u00f6\u00f6rlig, Gfr\u00fc\u00fcrlig) jmd., der immer kalt hat, der die K\u00e4lte draussen scheut, der immer sofort zu frieren beginnt usw."},
{"front": "Gf\u00e4tterlischuel", "back": "Kindergarten"},
{"front": "Gf\u00e4tterlischueu / Gf\u00e4tterlischuel (f.)", "back": "Kindergarten"},
{"front": "Gf\u00fceu / Gf\u00fcel (n.)", "back": "Gef\u00fchl, Empfinden usw."},
{"front": "Ggaffar; der Gaffaar haa", "back": "Dr Moralisch, Seeleschm\u00e4tter; Weltuntergangsstimmung, niedergeschlagen, mutlos sein. (frz. le cafard)"},
{"front": "Ggaggelari, Gaggelari", "back": "linkischer, einfacher Kerl, den man nicht so richtig ernst nimmt"},
{"front": "Ggartong, Gartong; Gart\u00f6ngli", "back": "1. Karton, aber auch Umh\u00fcllung oder Schachtel aus Karton; kleine Kartonschachtel 2. Ausruf f\u00fcr volle Karte oder volle Reihe beim Lottomatch: Ggartong!"},
{"front": "Ggasche; kes Ggasche haa", "back": "franz. cachet: hier f\u00fcr Gepr\u00e4ge, Ambiente, Charakter usw. eines Ortes oder einer Lokalit\u00e4t; unwirtlicher, nicht heimeliger, kalt wirkender usw. Ort, Hotel, Lokal usw."},
{"front": "Ggorischee; \u00f6pperem der Ggorischee g\u00e4", "back": "hier Ra. f\u00fcr; jemanden zurechtweisen, jemandem den Tarif durchgeben, jemanden deutlich massregeln usw. (franz. von corriger: korrigieren, verbessern usw.) Redewendung der Redaktion nicht bekannt!"},
{"front": "Ggr\u00f6ggu", "back": "chline Gieu, Pf\u00fcderi"},
{"front": "Ggr\u00f6\u00f6ggu / Gr\u00f6\u00f6ggel", "back": "kleiner Knirps, auch (desp.) Mensch von geringerer K\u00f6rpergr\u00f6sse als der Durchschnitt (Achtung: NICHT kleinw\u00fcchsig!); Mz. \"Ggr\u00f6\u00f6ggle\""},
{"front": "Ggusch", "back": "Sofa (Ableitung vom franz\u00f6sischen Verb \u00abcoucher\u00bb: nieder-, hinlegen, zu Bett bringen)"},
{"front": "Forn, Forne, F\u00f6rndli", "back": "Forelle"},
{"front": "Fotzelschnitte", "back": "Brotscheibe in Ei gebacken"},
{"front": "Fotzuhung, Fotzucheib, Fotzusiech usw.", "back": "Widerling, mieser Kerl, vielfach auch Falschspieler, Betr\u00fcger, (Klein-)Krimineller usw."},
{"front": "Fotzuhung", "back": "Kameradenschwein, dummer Kerl"},
{"front": "Fraagaschi", "back": "Jemand, der viel fragt (selten)"},
{"front": "Fraas (m.)", "back": "derb.: Sammelausdruck f\u00fcr das Essen (Subst.)"},
{"front": "Fragi (m.); fr\u00e4gle", "back": "(aa) immerfort fragendes Kind; ausfragen, aushorchen"},
{"front": "Fragi (m.)", "back": "Kind, das ununterbrochen Fragen stellt"},
{"front": "Franke", "back": "Schweizer Einfrankenst\u00fcck"},
{"front": "Fridhofj\u00f6deler", "back": "Raucherhusten"},
{"front": "Fridu, auch: Frudi (jawohl!)", "back": "Fritz"},
{"front": "Frixion (f.)", "back": "Kopfhautmassage bzw. -behandlung mit einem Haarwasser, bzw. Haarwuchsmittel usw. beim Herrencoiffeur. Von franz.: friction"},
{"front": "Front", "back": "Die \u00abRestaurantmeile\u00bb vor dem Bundeshaus in Bern"},
{"front": "Frouefurz", "back": "Serie kleiner Knallk\u00f6rper"},
{"front": "Froueli", "back": "1. Diminuitiv von (Ehe-)Frau 2. Frauenspital in Bern"},
{"front": "Froueli", "back": "3. Einfache Frau (Benehmen, Kleidung)"},
{"front": "Froueli", "back": "3. Einfache Frau (Kleidung, Benehmen)"},
{"front": "Frouetroum", "back": "1. Stattliches, m\u00e4nnliches Glied, 2. Stattlicher Sch\u00fcbling"},
{"front": "Frouezimmer", "back": "st\u00e4mmige, beherrschende Frau"},
{"front": "Frudi", "back": "Fritz"},
{"front": "Frune", "back": "Verena, Vreni"},
{"front": "Frutigeeee", "back": "Ein Lehrer der immer Frutigen erw\u00e4hnt"},
{"front": "Fryse", "back": "Frisur"},
{"front": "Fryti(g)", "back": "Freitag"},
{"front": "Fr\u00e4ne, Fr\u00e4nze, Fr\u00e4nzi", "back": "Kurzform von Franziska"},
{"front": "Gebse", "back": "ein Gef\u00e4ss f\u00fcr die frische Milch"},
{"front": "Geburi", "back": "Geburtstag"},
{"front": "Geewee (m.)", "back": "sagt man zu jemandem oder von jemandem, der unter Gr\u00f6ssenwahn (GW) leidet: \"d\u00e4 het de der GW\""},
{"front": "Geggu", "back": "Weichling, Angsthase"},
{"front": "Geischt", "back": "Auch: Branntwein (Eher edle Sorte), z.B. Wacholder-Geischt, Himbeer-Geischt"},
{"front": "Geischt", "back": "Gespenst."},
{"front": "Geisle; der letscht Zwick a der Geisle ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: eine Person (kann auch ein Tier sein), die praktisch den letzten Rest des in sie gesetzten Vertrauens aufgebraucht hat und nun kurz davor steht, ernste Konsequenzen bef\u00fcrchten zu m\u00fcssen."},
{"front": "Geisle", "back": "Peitsche, Knute"},
{"front": "Geiss", "back": "Ziege."},
{"front": "Geissart (f.)", "back": "svw. Art und Weise; auch \"uf irgend e geissart\": in einem gewissen Sinne usw."},
{"front": "Geissebl\u00fcemli", "back": "Waldanemone"},
{"front": "Geissegismeli (n.)", "back": "Buschwindr\u00f6schen, \"Waldanemone\"; auch G\u00e4nsebl\u00fcmchen"},
{"front": "Geissegismeli", "back": "G\u00e4nsebl\u00fcmchen"},
{"front": "Geissfuess", "back": "Werkzeug um N\u00e4gel aus dem Holz zu ziehen"},
{"front": "Geisshirt", "back": "Ziegenhirte"},
{"front": "Geissleitere, Giissliitere", "back": "Buschwindr\u00f6schen"},
{"front": "Gelerettli", "back": "Uhr. Abgeleitet vom franz\u00f6sischen \u00abquelle heure est-il?\u00bb (wie sp\u00e4t ist es?). Wurde von den Franzosen um 1798 nach Bern \u00abgebracht\u00bb und zuerst von den Bener Patriziern verwendet."},
{"front": "Gellerettli (n.)", "back": "Uhr, Taschenuhr; entstanden aus der franz\u00f6sischen Frage nach der Uhrzeit: \"quelle heure est-il?\""},
{"front": "Gelte / Geute", "back": "Kleiner Zuber, Waschgef\u00e4ss mit Griffen."},
{"front": "Gemel", "back": "kleiner Schlitten aus Holz."},
{"front": "Gemschi", "back": "Gemse (neu: G\u00e4mse)"},
{"front": "Germele (f.)", "back": "Weisser Germer, Veratrum album. Pflanzenart (auch: Nieswurz, Lauskraut, Lauswurz usw.)"},
{"front": "Gerschilt", "back": "Dreieckiger Dachabschluss an der Vorderseite eines Bauernhauses"},
{"front": "Gerschilteloube", "back": "Die Laube an der Vorderseite eines Emmentaler Bauernhauses"},
{"front": "Gerschiut", "back": "Gerschilt In weiten Teilen des berndeutschen Sprachraumes wir der l oft als u ausgesprochen. Bitte diese Varianten auch einbeziehen. Danke veumou (nit viilmal)!"},
{"front": "Ggutsche", "back": "Kutsche."},
{"front": "Ggutschi (n.)", "back": "Kinderbett mit Holzst\u00e4ben drumherum"},
{"front": "Ggywyyw (n.); uf em Ggywyyw sy", "back": "Redewendung: \u201eAuf dem Quivive sein\u201c, was so viel wie auf der Hut sein, aufpassen, aufmerksam sein oder auch besonders gut informiert sein bedeutet"},
{"front": "Ggywyyw (n.)", "back": "(franz.: Quivive; eigentlich: qui vive?) 1. heute noch Ra. f\u00fcr: \u201eAuf dem Quivive sein!\u201c, was so viel bedeutet wie: auf der Hut sein, aufpassen, aufmerksam oder auch besonders gut informiert sein usw. 2. einst: Frage von franz. Wachsoldaten nach der vereinbarten Parole"},
{"front": "Gg\u00e4der /gg\u00e4derig", "back": "Sehne (Ge\u00e4der), mager, z\u00e4h"},
{"front": "Gg\u00e4ffu", "back": "Kaffee"},
{"front": "Gg\u00e4ggu", "back": "Kakao"},
{"front": "Gg\u00f6; Bylyargg\u00f6", "back": "(aus dem franz.: \"queue\") Billardstock"},
{"front": "Gg\u00f6iggu (m.)", "back": "Meist gebraucht f\u00fcr verspieltes junges Tier (Hund, Katze usw.). Selten auch f\u00fcr Menschen (Kinder oder Clowns)."},
{"front": "Gheich", "back": "Gehange."},
{"front": "Gheie (n.)", "back": "Aufheben, Wesen, L\u00e4rm um wenig"},
{"front": "Ghetto", "back": "Bern West (B\u00fcmpliz / G\u00e4belbach)"},
{"front": "Ghettobus", "back": "Buslinie 13 und 14 Richtung G\u00e4belbach/B\u00fcmpliz"},
{"front": "Gholei", "back": "meolodische Zurufe."},
{"front": "Ghudu; Ghootsch (n.)", "back": "Wirrwarr, Durcheinander, Sauordnung usw."},
{"front": "Ghusme (m.)", "back": "(Ld), Mieter, Mietbewohner eines Hauses"},
{"front": "Gh\u00e4nk", "back": "Silberschmuck auf dem Mieder der weiblichen Berner Sonntagstracht"},
{"front": "Gh\u00f6iju, Gh\u00f6ijel/Gheuuw", "back": "Wirrwarr, Durcheinander; unordentlicher Haarschopf"},
{"front": "Gh\u00fcder (m.)", "back": "Abfall, Unrat, Dreck usw."},
{"front": "Gh\u00fcderabfuer (f.)", "back": "Abfallentsorgung, M\u00fcllabfuhr"},
{"front": "Gh\u00fcderch\u00fcbu / Gh\u00fcderch\u00fcbel", "back": "Abfalleimer"},
{"front": "Gh\u00fcderi (m.)", "back": "kleiner (Laus-)bub, Schlingel"},
{"front": "Gh\u00fcderi", "back": "kleiner Bub"},
{"front": "Gh\u00fcderi", "back": "kleiner Knirps (Kind)"},
{"front": "Gh\u00fcdermanne (plur.)", "back": "Die M\u00e4nner des Abfuhrwesens"},
{"front": "Gh\u00fcrsch", "back": "Durcheinander, Wirrwarr"},
{"front": "Gh\u00fctt (n.)", "back": "H\u00fctte, Baracke, bauf\u00e4lliges Haus usw."},
{"front": "Gh\u00fc\u00fcl", "back": "Geheule."},
{"front": "Gibe", "back": "1. Geiss, 2. Schl\u00e4mperlig f\u00fcr nes Modi"},
{"front": "Gibe", "back": "Geiss, Zicke"},
{"front": "Gibe", "back": "Geiss, vielleicht auch Frau oder Meitli"},
{"front": "Gibe", "back": "zicke, aber lustig gemeint."},
{"front": "Gibh\u00e4buz\u00fcntmer (m.)", "back": "Handlanger, Arbeitsgehilfe (gib, h\u00e4b u z\u00fcnt mir)"},
{"front": "Gibh\u00e4bz\u00fcnt", "back": "Ein Handlanger"},
{"front": "Gibu", "back": "Dachfirst"},
{"front": "Gibu", "back": "Schlitten"},
{"front": "Gibu", "back": "Wipfel einer Tanne"},
{"front": "Gider, Gidon, Gidong (m.)", "back": "Lenker, Lenkstange beim Fahrrad, bzw. beim Motorrad"},
{"front": "Gido", "back": "Lenker eines Fahrrad oder Mofas"},
{"front": "Giel / Gieu; Giele", "back": "Knabe, Bub, junger Mann; Mz. auch: Mitglieder einer Mannschaft usw."},
{"front": "Giele", "back": "siehe: Giel"},
{"front": "Gieschi (m), Giesche (w)", "back": "Jemand, der unn\u00f6tig laut spricht bzw. eine laute, oft auch nervige Stimme hat."},
{"front": "Gieu", "back": "Junge"},
{"front": "Gieu", "back": "Knabe"},
{"front": "Gieu", "back": "siehe: Giel"},
{"front": "Giftler, Gifteler", "back": "Drogenkonsument, Drogenabh\u00e4ngiger"},
{"front": "Giftspr\u00fctze", "back": "Jeman der zickig ist"},
{"front": "Giftspr\u00fctze", "back": "unangenehme, b\u00f6sartige Person, die mit spitzer Zunge und giftigen Bemerkungen, ein Gespr\u00e4ch, eine Diskussion oder Debatte, ein urspr\u00fcnglich friedliches Miteinander usw. derart vergiftet, dass eine friedliche und einvernehmliche L\u00f6sung vielfach verunm\u00f6glicht wird."},
{"front": "Gigelisuppe", "back": "Person, die anhaltend od.immerzu lacht; Lachkrampf"},
{"front": "Gigertschi (n)", "back": "Kerngeh\u00e4use (meist des Apfels)"},
{"front": "Gigetschi", "back": "siehe Gr\u00f6ibischi, ebenso das Kernhaus des Apfels"},
{"front": "Gigu", "back": "1. M\u00e4nnliches Glied, 2. B\u00f6sartiger, durchtriebener Mann"},
{"front": "Gigu", "back": "1. Penis 2. Dummkopf, Trottel usw."},
{"front": "Gigu", "back": "grobes Schimpfwort"},
{"front": "Gigu", "back": "m\u00e4nliches Geschlechtsteil"},
{"front": "Gigugemschi", "back": "Filzlaus"},
{"front": "Giguryber", "back": "Wichser"},
{"front": "Gigur\u00f6ndle", "back": "Prostituierte, Nymphomanin"},
{"front": "Giguschmitte", "back": "Bordell (grob)"},
{"front": "Giguschmitte", "back": "Bordell"},
{"front": "Gig\u00f6ffi", "back": "ein Ventil"},
{"front": "Giigerl\u00f6ibli, Gygerl\u00e4ubli", "back": "Geigerlaube: B\u00fchne f\u00fcr die Tanzkapelle"},
{"front": "Giis", "back": "Ziege (Oberland)"},
{"front": "Gimpu m.", "back": "1. Gimpel: Vogel, lat: Pyrrhula pyrrhula 2. T\u00f6lpel, Trottel usw. (Fr\u00fcher stellte der Gimpel, praktisch im ganzen deutschsprachigen Raum, ein Symbol f\u00fcr T\u00f6lpelhaftigkeit, Sprunghaftigkeit, Ungeschicklichkeit, Dummheit usw. dar)"},
{"front": "Gimscher", "back": "Vagant, Rumtreiber, Gauner siehe auch: G\u00e4ntu"},
{"front": "Gingel\u00e4\u00e4ri", "back": "Bezeichnung f\u00fcr nichtsnutzige wertlose Dinge. Ufem M\u00e4rit het er nume so Gingel\u00e4\u00e4ri gchouft"},
{"front": "Ginggel\u00e4ri", "back": "Etwas technisches,kleines kniffliges, schwer zu bedienen oder nicht ausgereift."},
{"front": "Ginggel\u00e4\u00e4ri", "back": "Kleines, wertloses Dingelchen"},
{"front": "Ginggul\u00e4\u00e4ri", "back": "Nippsachen, unn\u00fctze Sachen"},
{"front": "Girgel / Girgu (m.)", "back": "d\u00fcnnes, schm\u00e4chtiges Gesch\u00f6pf (meist ein Mann, es kann aber auch ein Tier oder eine Pflanze damit gemeint sein)"},
{"front": "Giritzi", "back": "Seem\u00f6ve (in den Gemeinden am Bielersee bezeichnen noch heute die \u00e4lteren Einwohner die M\u00f6ven mit \u00abGiritzi\u00bb"},
{"front": "Gischpel / Gischpu", "back": "Hyperaktiver, fahrig wirkender Mensch, Zappelphilipp"},
{"front": "Gischter", "back": "Kehricht (Grindelwald)"},
{"front": "Gitthung", "back": "Geizkragen"},
{"front": "Gitzgn\u00e4pper", "back": "ein Geizhals"},
{"front": "Gitzi (n.)", "back": "Zicklein, junge Ziege"},
{"front": "Gitzibart", "back": "Ziegenbart"},
{"front": "Gitzibock, Gitzib\u00f6cku", "back": "Ziegenbock"},
{"front": "Gitzwurm", "back": "Mitesser (Ausdruck der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "Giufu", "back": "Es geit schn\u00e4ll, es isch es Gjufu"},
{"front": "Gi\u00e4tt; im Gi\u00e4tt usse", "back": "fern, ausserhalb; ausserhalb des Zentrums, ganz weit draussen usw."},
{"front": "Gi\u00e4u", "back": "Knabe"},
{"front": "Gjufu", "back": "Es geit schn\u00e4ll, es pressiert, es isch eifach es Gjufu"},
{"front": "Gj\u00e4tt (n.)", "back": "1. Unkraut (zB. im Garten) 2. weit ausserhalb des Ortes oder des Gebietes: \"...im Gy\u00e4tt usse ....\", im Juhee, in der Pampa usw."},
{"front": "Gj\u00e4tth\u00e4se", "back": "h\u00e4ssliches M\u00e4dchen, oder Frau"},
{"front": "Glafer", "back": "lautes Gerede, auch Geschw\u00e4tz"},
{"front": "Glaraff (m.)", "back": "d\u00e4mlich glotzender Mensch"},
{"front": "Glauer (n.)", "back": "Saumseligkeit, Nachl\u00e4ssigkeit usw."},
{"front": "Gleber", "back": "Pferd"},
{"front": "Gledu", "back": "1. Glatze 2. gefrorene Fl\u00e4che, gefrorene, rutschige Stelle 3. gl\u00e4serne Marmel (Murmel, siehe auch Glesu und Fl\u00fcgeli)"},
{"front": "Gleich: es Gleich weniger als e Dr\u00f6schflegel", "back": "hier Ra. f\u00fcr: \"e Gschtabi\"; starr, unbeweglich, h\u00f6lzern, steif usw. (w\u00f6rtlich: ein Gelenk weniger, als ein Dreschflegel [der nur ein Gelenk hat]):"},
{"front": "Gleich; es Gleich meh weder e Gh\u00fcderschufle", "back": "hier Ra. f\u00fcr: schnell, wendig, agil (w\u00f6rtlich: ein Gelenk mehr, als eine Kehrichtschaufel, die ja bekanntlich kein Gelenk hat)"},
{"front": "Gleich; kes Gleich derglyche tue", "back": "hier Ras. f\u00fcr: keine Miene verziehen, keine Reaktion zeigen, sich nichts anmerken lassen usw."},
{"front": "Gleich", "back": "1. Gelenk 2. spezielles Kettenglied (zB. von Velokette)"},
{"front": "Glesu (m.)", "back": "gl\u00e4serne Marmel/Murmel (siehe auch: Gledu und Fl\u00fcgeli)"},
{"front": "Glettilade", "back": "B\u00fcgelbrett"},
{"front": "Glettyse", "back": "1. B\u00fcgeleisen 2. (scherzhaft, Umgangssprache) Auto, Fahrzeug"},
{"front": "Gliger", "back": "Schlafstelle, Ruhelager (vor allem f\u00fcr Tiere gebraucht)"},
{"front": "Globivogu", "back": "komischer Kauz"},
{"front": "Glodel / Glodu", "back": "lottriger Zusammenbau, wacklige Verbindung usw.; vgl. lodele"},
{"front": "Fr\u00e4nkli", "back": "Kosename f\u00fcr das Schweizer Einfrankenst\u00fcck. \u00abHeiter mir es Fr\u00e4nkli?\u00bb ist eine h\u00e4ufige Frage im Einkaufszentrum, da alle Wagen verkettet sind und sich nur gegen ein Depot von einem Franken l\u00f6sen lassen."},
{"front": "Fr\u00e4sse", "back": "Mund (derb)."},
{"front": "Fr\u00e4sshund, Fr\u00e4sshung", "back": "Vielfrass"},
{"front": "Fr\u00e4sssack", "back": "Fresssack; despekt. Bez. f\u00fcr jmd. mit grossem Appetit, Vielfrass usw."},
{"front": "Fr\u00f6du", "back": "Frosch"},
{"front": "Fr\u00f6id", "back": "Freude"},
{"front": "Fr\u00f6sch", "back": "Frosch"},
{"front": "Fr\u00f6scheweier", "back": "\u00dcbername des alten Bades bei der Dalmazibr\u00fccke in Bern"},
{"front": "Fr\u00fcnd", "back": "Freund"},
{"front": "Fr\u00fcndin", "back": "Freundin"},
{"front": "Fuchs", "back": "Der Fuchs."},
{"front": "Fueder (n.)", "back": "Wagenladung (iron. aber auch f\u00fcr: Portion, Anteil usw.)"},
{"front": "Fueg", "back": "Fuge, Kerbe"},
{"front": "Fuer", "back": "1. Fuhre, Wagenladung, fahrende Fracht usw. 2. ein Fest, Party, lustiges Treiben usw."},
{"front": "Fuessete", "back": "Fussende des Bettes"},
{"front": "Fueternyd", "back": "die Bez. f\u00fcr den Futterneid bei Tieren wird auch iron.weise f\u00fcr Personen verwendet. Bspw. betr. Arbeit, Erfolg allgemein"},
{"front": "Fuetertenn", "back": "Stall"},
{"front": "Fuge, Fugi", "back": "Milchzentrifuge"},
{"front": "Fulehung", "back": "historische Gestalt am Thuner Ausschiesset"},
{"front": "Fungg, Funggete, Gfungg", "back": "Gedr\u00fcck, Gedr\u00e4nge, zerknittertes Material usw."},
{"front": "Funzle", "back": "Lampe, Laterne."},
{"front": "Furz (m.)", "back": "1. (Darm-)Wind usw. (s. Wikipedia) 2. Kleinigkeit, Detail usw. 3. Verr\u00fcckte Idee"},
{"front": "Furzb\u00fcrschteli", "back": "Derbe Ausdrucksweise f\u00fcr: es B\u00fcrschteli das bi \u00fcs deheim n\u00e4bem Sch\u00fcttstei si Platz gha het. Brucht hetmes zum der Nachttopf (Schysshafe) uszbutze. e chli en aast\u00e4ndigere Name het Wurzelb\u00fcrschteli gheisse. (Ausdruck der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "Furzgufere", "back": "Jemand der mehrmals Wind abl\u00e4sst"},
{"front": "Fusel", "back": "Branntwein."},
{"front": "Gl\u00fcbier (oder Clubier??)", "back": "??"},
{"front": "Gl\u00fcnggi, Ggl\u00fcnggi (m.)", "back": "Tolpatsch, Trottel Achtung: zB. im Glarnerland ziemlich b\u00f6se Beschimpfung f\u00fcr: S\u00fcffel, Trinker, Alkoholiker usw."},
{"front": "Gl\u00fcnggi", "back": "Witzbold"},
{"front": "Gl\u00fcnggli", "back": "ein etwas tolpatschiger, unbeholfener"},
{"front": "Gl\u00fcschteler, Ggl\u00fcschtler", "back": "Spanner, Voyeur usw."},
{"front": "Gl\u00fcschtler, Gl\u00fcschteler", "back": "Lustmolch, Vojeur"},
{"front": "Gl\u00fct", "back": "1. Kirchen-Gel\u00e4ute (die Einrichtung), 2. Kirchen-Gel\u00e4ute (die Schallabgabe), 3. Kuhglocken-Arsenal eines Landwirtes, 4. \u00abes g\u00e4bigs Gl\u00fctt\u00bb = stattliches, m\u00e4nnliches Geschlechtsorgan"},
{"front": "Gl\u00fc\u00fcngu", "back": "Bl\u00f6dian Dummkopf"},
{"front": "Gl\u00fc\u00fcrliwasser", "back": "Mineralwasser."},
{"front": "Gl\u00fc\u00fcrliwasser", "back": "Mineralwasser"},
{"front": "Gmeindsmuni", "back": "Gemeindepr\u00e4sident (sp\u00f6ttisch od. abwertend)"},
{"front": "Gmoscht", "back": "grosses Gedr\u00e4nge"},
{"front": "Gmurxs / gmorxs", "back": "auf deutsch ein Murks. als verb \"gmurxet\" oder gmurggset"},
{"front": "Gm\u00f6\u00f6gg (s.)", "back": "Geschrei, Gebr\u00fcll"},
{"front": "Gm\u00fcetsmoore (w.)", "back": "jemand, der alles sehr locker und gelassen nimmt, sich nicht aus der Ruhe bringen l\u00e4sst"},
{"front": "Gnagi", "back": "Eisbein (gesalzenes, gekochtes Schweinefleisch)"},
{"front": "Gnagihoschtet", "back": "Friedhof"},
{"front": "Gnepfi (f.)", "back": "Kippe, Ungleichgewicht; Krise, labile Lage oder Situation, auf des Messers Schneide usw."},
{"front": "Gnepfi (f.)", "back": "Kippe, labiles Gleichgewicht, auf des Messers Scheide usw."},
{"front": "Gniethammu", "back": "m\u00fchsamer Kerl"},
{"front": "Gnieti (m.); Gniete (f.)", "back": "Langweiler, l\u00e4stiger Bittsteller usw."},
{"front": "Gnifel / Gnifu", "back": "knifflige Kleinarbeit"},
{"front": "Gnursch", "back": "Durcheinander"},
{"front": "Gnusch", "back": "Unordnung / Chaos"},
{"front": "Gnuusch im Fadech\u00f6rbli ha", "back": "W\u00f6rtlich: Durcheinander von verhedderten F\u00e4den im N\u00e4hk\u00f6rbchen haben. \u00dcbertragen: Dinge geistig durcheinander bringen, verwirrt sein."},
{"front": "Glogga", "back": "Dje Glocke."},
{"front": "Glogge; Gloggegl\u00fct (n.)", "back": "Glocke; das L\u00e4uten von Glocken (zB. von Kirchenglocken oder Glocken von K\u00fchen auf der Weide usw.)"},
{"front": "Gloschli", "back": "Unterrock f\u00fcr Frauen."},
{"front": "Glotze (f.), Glotzchischte", "back": "Fernsehapparat, TV-Ger\u00e4t, \"Glotzchaschte\" usw."},
{"front": "Gluber", "back": "Pferd, ein bisschen absch\u00e4tzig"},
{"front": "Gluggere", "back": "Henne, Gluckhenne"},
{"front": "Glugglere", "back": "Gluckhenne."},
{"front": "Gluggsi / Gluxi", "back": "Schluckauf"},
{"front": "Gluggsi/Gluxi", "back": "Schluckauf"},
{"front": "Gluggsi", "back": "Schluckauf"},
{"front": "Glungge, Gglungge (w.)", "back": "Pf\u00fctze, Wasserlache"},
{"front": "Glungge", "back": "Pf\u00fctze"},
{"front": "Glungge", "back": "Regenpf\u00fctze"},
{"front": "Gluscht", "back": "Appetit, Lust auf etwas (zB S\u00fcsses)"},
{"front": "Glyr (m.), Glyrmuus (w.)", "back": "Siebenschl\u00e4fer"},
{"front": "Gl\u00e4ck", "back": "1. salzige Zukost f\u00fcr Ziegen 2. Schmeicheleien, Abschmatzen"},
{"front": "Gl\u00e4ckt\u00e4sche", "back": "Hirtentasche f\u00fcr das \u00abGl\u00e4ck\u00bb"},
{"front": "Gl\u00e4du", "back": "Glatze (nicht Pl\u00e4du, wie ich f\u00e4lschlicherweise vorgeschlagen haben)"},
{"front": "Gl\u00e4nk", "back": "siehe: Gleich"},
{"front": "Gl\u00f6ggeler (m.)", "back": "Schutz des m\u00e4nnlichen Genitalbereichs beim Eishockey"},
{"front": "Gl\u00f6gglifr\u00f6sch", "back": "1. einf\u00e4lltiger Bursche 2. Geburtshelferkr\u00f6te"},
{"front": "Gl\u00f6if, Gl\u00f6uf (n.)", "back": "Grossaufmarsch viele Leute, die st\u00e4ndig hin- und herlaufen; Zuzug zu einer Veranstaltung usw."},
{"front": "Gl\u00f6u", "back": "1. unn\u00fctzes, wertloses Zeug, 2. abverheite Veranstaltung"},
{"front": "Gl\u00f6\u00f6u / Gl\u00f6\u00f6l (n.)", "back": "Albernheit, kindisches Zeug, Bl\u00f6dsinn usw."},
{"front": "Gl\u00fcbiee", "back": "Du bisch e richtige Gl\u00fcbiee... ein ungeschickter Mensch, vielleicht auch ein bisschen trottelig.."},
{"front": "Gnuusch; es Gnuusch im Fadech\u00f6rbli haa", "back": "Unordnung, Durcheinander (haben); auch sinnb. f\u00fcr: etwas durcheinander bringen, etwas nicht verstehen oder nicht begreifen usw."},
{"front": "Gnuusch", "back": "Unordnung."},
{"front": "Gnuusch", "back": "Unordnung"},
{"front": "Gn\u00e4gi, Gn\u00e4giliibli, Gn\u00e4gihemmli", "back": "Milit\u00e4r-Rollkragenhemd (so benannt nach dem damaligen Bundesrat Rudolf Gn\u00e4gi)"},
{"front": "Gn\u00e4x", "back": "alter Mann"},
{"front": "Gn\u00fcupi / Gn\u00fclpi (m.)", "back": "m\u00fchsam Gehender"},
{"front": "Gobolie", "back": "Cowboy spielen. Kinderspiel"},
{"front": "Gofere, Ggofere", "back": "Koffer"},
{"front": "Goferi (m.)", "back": "(kleiner) Junge"},
{"front": "Goferi", "back": "kleiner Junge"},
{"front": "Gogere", "back": "Geografie-Unterricht in der Schule"},
{"front": "Gogere", "back": "Geographie (Schulfach)"},
{"front": "Gogerete", "back": "Kletterei"},
{"front": "Gogeri", "back": "Kind, das \u00fcberall raufklettert"},
{"front": "Goggel\u00fcsche", "back": "Keuchhusten (franz. coqueluche)"},
{"front": "Goggol\u00fcsche", "back": "Keuchhusten."},
{"front": "Goggoo", "back": "Kindersprache f\u00fcr Pferd"},
{"front": "Golonel, Colonel (m. und n.)", "back": "je nach Land und Ort, verschiedene (Short-)Drinks (zB. \"Colonel Collins\") und Sorbets, auf Whisky- oder Wodkabasis (franz. le sorbet colonel)"},
{"front": "Gomere", "back": "Geometrie (Schulfach), analog Gogere (Geografie)"},
{"front": "Gomfi", "back": "Konfit\u00fcre"},
{"front": "Gomfit\u00fcre", "back": "Konfit\u00fcre"},
{"front": "Gomode", "back": "Komode."},
{"front": "Gomprenettli, Comprenettli (n.)", "back": "(burg. alt) Geh\u00f6r, Auffassungsgabe"},
{"front": "Gonfi, Gonfit\u00fcre", "back": "Marmelade, Konfit\u00fcre"},
{"front": "Goof", "back": "Kind"},
{"front": "Goof", "back": "kleines Kind, eher absch\u00e4tzig."},
{"front": "Goon, G\u00f6\u00f6ni", "back": "1. Sch\u00f6pfeimer mit langem Stiel 2. Tabakpfeife (liebevoll, ironisch)"},
{"front": "Goon; G\u00f6\u00f6ni", "back": "1. Bsch\u00fcttigoon: Sch\u00f6pfeimer mit langem Stiel zum Heben und Sch\u00f6pfen der G\u00fclle; 2. Lougegoon: Wasserkelle, Wassersch\u00f6pfer usw. f\u00fcr die W\u00e4sche 3. (im dim.) Tabakpfeife (liebevoll, ironisch)"},
{"front": "Gopf!; Gopferteli!", "back": "Abk\u00fcrzung und Abschw\u00e4chung (Euphemismus) des ganz b\u00f6sen Fluchs: Gopfertami! (Gott verdamme mich!). Ausruf der Ver\u00e4rgerung."},
{"front": "Gopfertami", "back": "Gott verdamm mich; Fluch, Ausdruck der Ver\u00e4rgerung"},
{"front": "Goppeletti!", "back": "Ausruf der Ver\u00e4rgerung, siehe auch \"Gopf\""},
{"front": "Gorps; G\u00f6rpsli", "back": "(lauter) R\u00fclpser; schwacher R\u00fclpser, Aufstossen (bei Kleinkindern)"},
{"front": "Gorpsi", "back": "(hierzulande) unappetitilicher und unanst\u00e4ndiger Mensch, der st\u00e4ndig und vor allem un\u00fcberh\u00f6rbar r\u00fclpst"},
{"front": "Gosche (f.)", "back": "derb f\u00fcr Mund"},
{"front": "Gosche; haut d Gosche! / hau Ggosche", "back": "halt die Klappe!"},
{"front": "Gosche", "back": "Auch: Lautes, unkontroliertes Schwatzmaul"},
{"front": "Gosche", "back": "Maul"},
{"front": "Gotthard-Tschingg", "back": "Schimpfwort f\u00fcr Tessiner"},
{"front": "Gotthardchines", "back": "\u00dcbername f\u00fcr Italjener"},
{"front": "Gottlett", "back": "Kotlett, Fleischst\u00fcck"},
{"front": "Gottlettwauzer", "back": "Klavier\u00fcbungsst\u00fcck f\u00fcr Anf\u00e4nger"},
{"front": "Gottswille / Gottswyue; \u00f6pperem der Gottwyue ahaa", "back": "um Gottes Willen: Verst\u00e4rkung f\u00fcr eine Bitte, einen Wunsch usw.; Ra. f\u00fcr; dr Gottswyue ahaa: Jemanden inst\u00e4ndig um etwas bitten"},
{"front": "Gottwiuche! / Gottwilche!", "back": "willkommen; auch: Gr\u00fcss Gott!"},
{"front": "Gottwiuche", "back": "Eher: Herzlich willkommen!"},
{"front": "Gottwiuche", "back": "Gr\u00fcssgott"},
{"front": "Goudi (n.)", "back": "Vergn\u00fcgen, Spass, Belustigung usw."},
{"front": "Goof /Goofe", "back": "Kind/ Kinder"},
{"front": "Grabelaatsch", "back": "Tollpatsch"},
{"front": "Grabstei", "back": "1. Grabstein 2. milit. Erkennungsmarke"},
{"front": "Grageel, Grageeu", "back": "hochgewachsener, lang aufgeschossener Mensch; hohes, wacklig aufgerichtetes Holzger\u00fcst, Unget\u00fcm"},
{"front": "Grageel", "back": "lang aufgeschossener Mensch."},
{"front": "Gramofon, Gramofong", "back": "Grammophon; Ger\u00e4t zur Aufzeichnung und Wiedergabe von T\u00f6nen. Mechanischer Vorl\u00e4ufer des Plattenspielers."},
{"front": "Grampe", "back": "derb f\u00fcr nicht eben h\u00fcbsch Frau"},
{"front": "Gramper", "back": "Bahngeleise-Arbeiter"},
{"front": "Grampoolschybe", "back": "F\u00fcnfliber"},
{"front": "Gramsch, Ramsch", "back": "minderwertige Ware, Tr\u00f6dlerware, Flohmarktware usw."},
{"front": "Granggu (m.); Granggeli (n.)", "back": "minderwertige und kleine Frucht; auch despekt. f\u00fcr kleines Kind oder kleingewachsene Person"},
{"front": "Granium (s.)", "back": "Geranie, vgl. Graniumm\u00e4rit z B\u00e4rn"},
{"front": "Gras; ds Gras gh\u00f6re wachse", "back": "Etwas h\u00f6ren (Ger\u00fccht), das man eigentlich nicht h\u00f6ren kann."},
{"front": "Gras; ds Gras vo unge aaluege", "back": "Auch: d Radysli vo unge gseh wachse. Gestorben, tot sein"},
{"front": "Grasdeeri (f.)", "back": "Grastrocknungsanlage"},
{"front": "Grase", "back": "Grasschnitt"},
{"front": "Grawatte", "back": "Krawatte."},
{"front": "Grebse / Grepse", "back": "altes, meist auch l\u00e4diertes Vehikel, Velo usw."},
{"front": "Grebt / Gr\u00e4bt", "back": "Leichenschmaus nach der Beerdigung (gemeinsames Essen oder Kaffeetrinken der Trauerg\u00e4ste)"},
{"front": "Gred, Greed (n.)", "back": "Gerede, Geschw\u00e4tz, Ger\u00fccht usw.: \"es bl\u00f6ds Gred\""},
{"front": "Gredi (f.); Gredu (m.)", "back": "Geradheit, gerade Richtung, gerade Linie usw.; Bildl. Ra.: zB. beim Skifahren: \"I ha ne Gredu gmacht\" = Ich habe eine Schussfahrt, also ohne Kurven, ohne Abschwingen usw., gemacht"},
{"front": "Gredi, Gredu; ei Gredi", "back": "gerade, eine gerade Strasse; lange geradeaus"},
{"front": "Gredu", "back": "Gerade, Substantiv (gerade Strasse)"},
{"front": "Greiseh\u00f6ipter (Plur.)", "back": "Kakteen; Greisenhaupt (urspr\u00fcnglich f\u00fcr Cephalocereus senilis verwendet) ist der deutsche Trivialname verschiedener wei\u00dfhaariger Kakteenarten"},
{"front": "Grepse", "back": "altes Velo"},
{"front": "Grichel / Grichu", "back": "Abfallprodukt beim Dreschen von Getreide, Futterzusatz f\u00fcrs Vieh zusammen mit z.B. Runkelr\u00fcben"},
{"front": "Griedu / Griedle", "back": "M\u00e4rmu und auf hochdeutsch Murmel"},
{"front": "Griedu, Griudu / Griedel", "back": "Marmel, griedele = mit Marmeln spielen"},
{"front": "Grien", "back": "Kieselsteine, Schotter"},
{"front": "Gschnurpf (n.)", "back": "von schnurpfe; unsorgf\u00e4ltige, unsachgem\u00e4sse, rasch hingeschmissene usw. N\u00e4harbeit oder Flickerei"},
{"front": "Gschpusi (n.)", "back": "Verlobte (ital. sposa), Freundin usw."},
{"front": "Gschpusi", "back": "Fr\u00e4ulein, Freundin"},
{"front": "Gschpusi", "back": "Gespielin, Freundin (Dasch doch d\u00e4m sis Gschpusi)"},
{"front": "Gschp\u00e4ndli", "back": "es Gschp\u00e4ndli Kamerad, Spielkamerad (auch f\u00fcr Haustiere), jem. der gleich denkt und das Gleiche gern macht..."},
{"front": "Gschp\u00e4ngscht, Gschp\u00e4nscht", "back": "Gespenst (ds Gschp\u00e4ngschterhuus a dr Junkeregass)"},
{"front": "Gschp\u00e4nli", "back": "Kollegen, Freunde von Kindern"},
{"front": "Gschp\u00fcri (n.)", "back": "Gesp\u00fcr (bzw. Gef\u00fchl oder Vorahnung) f\u00fcr etwas; \"6. Sinn\" usw."},
{"front": "Gschtabi / Gstabi (m.)", "back": "Grosser (langer), schlaksiger, meist auch steifer, ungelenker, unbeholfener usw. Mensch"},
{"front": "Gschtabi", "back": "e l\u00e4nge Maa, schtieff. ungl\u00e4ngkig"},
{"front": "Gschtabi", "back": "e l\u00e4nge nid gl\u00e4nckige Maa"},
{"front": "Gschtabi", "back": "linkischer,schwerf\u00e4lliger Mensch.Feinmotorisch nicht sehr begabt(f\u00e4llt z.B.\u00fcber die eigenen F\u00fcsse etc)"},
{"front": "Gschtelaasch /Gstelaasch/ Gstellaaschi (n.)", "back": "Sperriges Gestell, unf\u00f6rmiges Ger\u00fcst, das viel Raum einnimmt. Aber auch: Unordnung (eigentl. sperrige aufeinander geschichtete Dinge)"},
{"front": "Gschtungg / Gstungg", "back": "Gedr\u00e4nge, Menschenmenge, Andrang usw."},
{"front": "Gschtungg", "back": "Dichtes Beisammensein - '\u00e4s Gschtungg im B\u00f6ss'"},
{"front": "Gschtungg", "back": "Grosse Menschenansammlung, Gedr\u00e4nge"},
{"front": "Gscht\u00fcrm", "back": "Wirrwarr, sinnloses Hin- und Herreden (zB. beim Verhandeln), Trubel, Durcheinander usw."},
{"front": "Gscht\u00fcrm", "back": "es D\u00fcrenang, du scht\u00fcrmsch. oder ou: es Dr\u00fcck, ufem Bahnhof"},
{"front": "Gschw\ufffdui / G-cheib / G-hung", "back": "Unbeholfener / Verschmitzter / Uebervorteilender / Kleiner Betr\ufffdger / Bauernschlauer / In ihm steckt mehr, als man ihm zutrauen w\ufffd"},
{"front": "Gschwellti / Gschweuti", "back": "Pellkartoffeln"},
{"front": "Gschweuti (H\u00e4rd\u00f6pfu)", "back": "In der Schale gekochte Kartoffeld"},
{"front": "Gschweuti", "back": "(gekochte) Kartoffeln"},
{"front": "Gschw\u00e4ui / G-cheib / G-hung", "back": "Tolpatsch, unbeholfener Mensch"},
{"front": "Gschw\u00e4ui / G-cheib / G-hung", "back": "Unbeholfener / Toipatsch / Verschmitzter / Uebervorteilender / Kleiner Betr\u00fcger / Bauernschlauer / In ihm steckt mehr, als man ihm zutrauen w\u00fcrde."},
{"front": "Gschw\u00e4ui", "back": "Auch tollpatschig, Schwer von Begriff. (Ausdruck ist mir nicht bekannt. Jinx). Unter Gschw\u00e4lli findet sich im Internet die Bezeichnung \"Geck\". Scheint mir aber nicht Berndeutsch zu sein. Jinx"},
{"front": "Griesbreimarder", "back": "B\u00e9b\u00e9, Kleinkind (scherzhaft)"},
{"front": "Griffu / Griffel (m.)", "back": "Ein Griffel (v. griech.: grapheion, Schreibger\u00e4t) ist ein (auch kreide\u00e4hnlicher) Stift zur Beschriftung einer Schiefertafel oder Wachstafel. Wird z.T. heute noch beim Jassen gebraucht. Viele Werkzeuge, die die Oberfl\u00e4che eines Werkst\u00fccks ritzen, werden Griffel genannt."},
{"front": "Grillehirni / Griuehirni", "back": "andere Bezeichnung f\u00fcr Dummkopf, Trottel usw."},
{"front": "Grimasse", "back": "verzerrtes Gesicht"},
{"front": "Gring (grob)", "back": "oder P\u00fcle, Tutsch, Chopf"},
{"front": "Gring abe/ache u seckle!", "back": "Kopf runter (nicht nachdenken) und rennen (sich durchbeissen)! Ausspruch von Anita Weyermann, Mittel- und Langstreckenl\u00e4uferin."},
{"front": "Gring; es isch ihm i Gring gstige", "back": "Es (zB. Erfolg, Ruhm usw.) ist ihm in den Kopf gestiegen. Er wurde selbstgef\u00e4llig, \u00fcberheblich, arrogant usw."},
{"front": "Gring", "back": "Kopf"},
{"front": "Gringweh Stude", "back": "Weinrebe"},
{"front": "Gringweh", "back": "Kopfschmerzen"},
{"front": "Grippelemuuser", "back": "Hebamme"},
{"front": "Grippeli", "back": "Panaritium; (Klauenkrankheit bei Rindern, auch Grippeli oder Schlegel genannt) ist eine Infektionskrankheit und kann innert wenigen Stunden zur totalen Lahmheit f\u00fchren."},
{"front": "Gritti; en aute Gritti", "back": "alter, gstabiger Mann (meist absch\u00e4tzig gemeint)"},
{"front": "Grittib\u00e4nz", "back": "Geb\u00e4ck in Menschform, jeweils um den Jahreswechsel."},
{"front": "Grittli, Grittle", "back": "Margrit"},
{"front": "Groose", "back": "Grossmutter."},
{"front": "Grose, Grosm\u00fcete, Grosm\u00fceti", "back": "Grossmutter"},
{"front": "Grosi, Groseli, Groose", "back": "Kosename f\u00fcr Grossmutter"},
{"front": "Grosmammichnopf (m.)", "back": "falsch und unsachgem\u00e4ss gebundener oder gekn\u00fcpfter Knoten"},
{"front": "Grossmufti", "back": "1. Reiche, einflussreiche Person, 2. Dorfk\u00f6nig"},
{"front": "Gross\u00e4tti", "back": "Grossvater"},
{"front": "Gros\u00e4tti / Gross\u00e4tti, Grossvati, Grossvater", "back": "Grossvater"},
{"front": "Grotze (m.); Grotzli (s.)", "back": "kleine, verk\u00fcmmerte Tanne, T\u00e4nnchen"},
{"front": "Grotzli", "back": "kleines, oft schiefgewachsenes T\u00e4nnchen bildl. Knirps"},
{"front": "Gruebi (s.)", "back": "netter Ausdruck f\u00fcr ein sch\u00e4biges altes Auto, das man in die Grube fahren kann"},
{"front": "Grufi (n.)", "back": "nicht sonderlich h\u00fcbsche Frau; auch f\u00fcr: Knabe, Giel, schm\u00e4chtiger Junge"},
{"front": "Grup (n.)", "back": "1. rundes oder ovales Blumenbeet 2. aber auch (der Red. nicht bek.): Krupp oder Halsbr\u00e4une"},
{"front": "Grupli, Grupleni", "back": "Buschbohnen (m\u00e4 muess abgr\u00fcpele f\u00fcr se z'setze u z'\u00e4rnte"},
{"front": "Grupplibohne", "back": "\u00abH\u00f6ckerli\u00bb-Bohnen, Buschbohnen"},
{"front": "Gryte (f.)", "back": "(Bub.) etwas ver\u00e4chtlich f\u00fcr M\u00e4dchen, Schatz usw.;"},
{"front": "Grytte", "back": "absch\u00e4tzige Bezeichnung f\u00fcr eine nicht sehr attraktive Frau, oder eine Frau, die man nicht mag"},
{"front": "Gr\u00e4bu / Gr\u00e4bel (m.)", "back": "wertloses, altes Zeug, Plunder usw."},
{"front": "Gr\u00e4bu / Gr\u00e4bel (n.)", "back": "Gewimmel, L\u00e4rm und Umherrennen von vielen Menschen (und auch Tieren)"},
{"front": "Gr\u00e4chtem", "back": "siehe: zgr\u00e4chtem"},
{"front": "Gr\u00e4chtere", "back": "Gerechtigkeitsgasse in Bern"},
{"front": "Gr\u00e4ne", "back": "d.h weinen"},
{"front": "Gr\u00e4nni; Gr\u00e4nnihung, Gr\u00e4nnisiech", "back": "1. Person, die immer gleich losheult, Heulsuse, weinerliches Gesch\u00f6pf usw. 2. das weinende Elend; \"si het haut wider e mau der Gr\u00e4nni.\""},
{"front": "Gr\u00e4nnihaar (Pl.)", "back": "Schl\u00e4fenhaare (weil es so schmerzte, wenn die \"Lehrerinnen\" und anderen \"P\u00e4dagogen\" daran gezogen, oder diese gleich ausgerissen haben)."},
{"front": "Gr\u00e4nnihaar", "back": "\"nimme di de am Gr\u00e4nnihaar\"(Haare unterhalb Schl\u00e4fe)"},
{"front": "Gr\u00e4nnihung", "back": "Schl\u00e4mperlig f\u00fcr eine wo geng scht\u00fcrmt oder gr\u00e4nnet, ch\u00e4ret"},
{"front": "Gr\u00f6ggu", "back": "Kleines Ding, kleines Kind"},
{"front": "Gr\u00f6ggu", "back": "Knirps, e chline Gieu"},
{"front": "Gr\u00f6ggu", "back": "e chline Pf\u00fcderi, ess brings Ching"},
{"front": "Gr\u00f6gu", "back": "kleiner frecher hyperaktiver junge zwischen 3-5 Jahren."},
{"front": "Gr\u00f6ibschi, Gr\u00f6ibtschi (n.)", "back": "Kerngeh\u00e4use des Apfels, bzw. des Kernobstes"},
{"front": "Gr\u00f6ibschi", "back": "Kerngeh\u00e4use von Obst"},
{"front": "Gr\u00f6ibschi", "back": "das Kernenhaus des Apfels"},
{"front": "Gr\u00f6ichts, Gr\u00fc\u00fckts", "back": "ger\u00e4uchertes Schweinefleisch; Fleisch aus dem Rauch"},
{"front": "Gr\u00f6llhalde; Ggr\u00f6uhaudesaxophon", "back": "Ger\u00f6llhalde; Alphorn"},
{"front": "Gr\u00f6\u00f6ggel, Gr\u00f6\u00f6ggu", "back": "Kleiner Knirps"},
{"front": "Gus\u00e4nggu", "back": "fam. f\u00fcr: Vetter"},
{"front": "Gutsch", "back": "Schwall, Guss (kleine Menge Fl\u00fcssigkeit)"},
{"front": "Guttere, Gutter", "back": "Flasche"},
{"front": "Guweer, Gguweer", "back": "Couvert, Briefumschlag"},
{"front": "Gux (m.); G\u00fcxli (n.)", "back": "Mucks; \"Ob jedem Ch\u00e4ferli het si es G\u00fcxli usgla.\""},
{"front": "Gu\u00e4\u00e4", "back": "Quittenschnaps, franz. coing."},
{"front": "Gwaag, Gwaagi (m.)", "back": "Schw\u00e4tzer, Plappermaul"},
{"front": "Gwaggli", "back": "Tollpatsch, Trottel"},
{"front": "Gwand", "back": "die Kleider, Kleidung"},
{"front": "Gwanheit", "back": "Gewohnheit"},
{"front": "Gwett (n.); es Gwett mache", "back": "Wette; mit jemandem um etwas wetten"},
{"front": "Gwitterchischte", "back": "st\u00e4ndig n\u00f6rgelnde / schimpfende Ehefrau / Freundin"},
{"front": "Gworgg", "back": "1. Gew\u00fcrge, 2. unfertige oder abverheite Sache"},
{"front": "Gwundert\u00fcte", "back": "1. (fr\u00fcher) spitze Bonbont\u00fcte mit einer kleinen \u00dcberraschung ganz unten 2. unberechenbare Person 3. unzuverl\u00e4ssige Maschine oder Vorrichtung"},
{"front": "Gwunger, Gwunder", "back": "Neugier"},
{"front": "Gwunger; der Gwunger sticht se", "back": "hier Ra. f\u00fcr: \u00fcbertriebene Neugier, die (hier) eine Frau dazu treibt, Dinge zu tun, die man sonst eigentlich unterlassen sollte (horchen an T\u00fcren, Telefone abh\u00f6ren, lesen fremder Post usw.)"},
{"front": "Gwungerhung", "back": "neugieriger Hund"},
{"front": "Gwungeri, Gwungerisiech, Gwungerihung", "back": "sehr neugieriger Mensch"},
{"front": "Gwungernase / Gwundernase (f.)", "back": "Neugierige Person, Schn\u00fcffler"},
{"front": "Gwungernase, Gwungerbase", "back": "jemand, der neugierig ist"},
{"front": "Gw\u00e4ggeler", "back": "Alter Mann, nicht mehr so sicher auf den Beinen"},
{"front": "Gw\u00e4rweis (n.)", "back": "ewiges Hin- und Herraten, -entscheiden oder -reden, ohne dass etwas Konkretes dabei rauskommt"},
{"front": "Gw\u00e4sch", "back": "Zurechtweisung"},
{"front": "Gybe", "back": "1. Schlitten, 2. Ziege, 3. dumme oder unsympathische Frau oder M\u00e4dchen."},
{"front": "Gybelhuri", "back": "Huuri: Person mit unordentlichem Haar und unordentlicher Kleidung."},
{"front": "Gr\u00f6\u00f6gle", "back": "etwa 2 - 6j\u00e4hrige Kinder"},
{"front": "Gr\u00f6\u00f6gu", "back": "kleinw\u00fcchsiger Mensch"},
{"front": "Gr\u00fcbi, Gr\u00f6ibi", "back": "R\u00fcckstand von eingesottenem Fett (Griebe), fr\u00fcher in R\u00f6sti und als Streuselunterlage bei Fr\u00fcchtew\u00e4hen verwendet"},
{"front": "Gr\u00fcbli, Gr\u00fcbler", "back": "jemand, der einer Sache auf den Grund zu gehen versucht, um L\u00f6sungen zu finden; der auch oft in tiefsinnige Gedanken versunken ist; Aber auch jemand, der \"pr\u00f6blet\" um etwas herzustellen oder zu verbessern"},
{"front": "Gr\u00fcbschi", "back": "Kernhaus des Apfels."},
{"front": "Gr\u00fcene (m.)", "back": "1. Mitglied der Gr\u00fcnen 2. Umwelt-Aktivist 3. Sehr schleimige, gr\u00fcne Spucke"},
{"front": "Gr\u00fcens; es Gr\u00fcens", "back": "Ausdruck f\u00fcr ein Glas (im Sinn von Portion) Absinth"},
{"front": "Gr\u00fcmpu / Gr\u00fcmpel (m.)", "back": "Alte oder unbrauchbar gewordene Gegenst\u00e4nde (nahe bei Abfall)"},
{"front": "Gr\u00fcmscheller", "back": "Gr\u00fcbler / G\u00e4ggeler / feine Arbeit ausf\u00fchren"},
{"front": "Gr\u00fcsel / Gr\u00fcsu (m.)", "back": "1. schmutzig (gruusig) wirkender Mensch 2. Mensch mit \"schmutzigen Innenleben\" 3. scherz. auch Bezeichnung f\u00fcr ein Kind, das sich beschmutzt hat"},
{"front": "Gr\u00fcsu", "back": "z.B. Buben die gerne im Dreck sind und wenig erbauliche Dinge tun."},
{"front": "Gsang", "back": "Gesang"},
{"front": "Gschiir, Gschir", "back": "1. Geschirr, zB. Essgeschirr (viu Gschiir verschlage = verfahrene Situation) 2. Ausr\u00fcstung von Zugtieren 3. liederliches Frauenzimmer"},
{"front": "Gschiir; es isch (z)viu Gschiir verschlage worde", "back": "hier Ra. f\u00fcr; es wurde (zu) viel Geschirr zerschlagen: Die Situation ist derart eskaliert und es wurde soviel getan und gesagt usw. was besser unterblieben w\u00e4re, dass sie kaum mehr gerettet werden kann."},
{"front": "Gschire", "back": "Geschichte (Schulfach)"},
{"front": "Gschlaber (n.)", "back": "Fl\u00fcssiges, breiiges, heruntertriefendes Essen, das man schlabbert"},
{"front": "Gschlamp", "back": "schlampige Kleider."},
{"front": "Gschlargg, Gschlaargg", "back": "eine Schmiererei, unregelm\u00e4ssige Malerarbeiten, Putzstre\u00eefen"},
{"front": "Gschleik (n.)", "back": "Aff\u00e4re, (Liebes)-Beziehung, -Verh\u00e4ltnis, etwas am Laufen haben usw."},
{"front": "Gschleipf (n.)", "back": "eher derb f\u00fcr: Liebesverh\u00e4ltnis zweier Menschen"},
{"front": "Gschlirgg", "back": "Geschmiere"},
{"front": "Gschlotter, Gschl\u00f6tter", "back": "zu weites Kleidungsst\u00fcck"},
{"front": "Gschl\u00fcder", "back": "fade, d\u00fcnne Suppe oder auch Kaffee."},
{"front": "Gschmacksverschtuuchig", "back": "sujektiv, denn \u00fcber Geschmack l\u00e4sst sich ja bekanntlich nicht streiten: absoluter Mangel an Sinn f\u00fcr \u00c4sthetik, Sch\u00f6nheit, Liebreiz, Eleganz usw."},
{"front": "Gschm\u00f6is", "back": "1. minderwertige, unbrauchbare Ware 2. Pack, Gesindel"},
{"front": "Gschw\u00e4ui", "back": "Das isch doch a fertige \u00abGschw\u00e4ui\u00bb, isch f\u00fcr mi \u00f6pper, wo schnuret statt handlet. Chunnt wahrschynlech vom Gschwuue tue;eingebildete Person"},
{"front": "Gschw\u00e4uji", "back": "Bez. f\u00fcr einen ungeschickten Kerl"},
{"front": "Gschw\u00fcr", "back": "1. Geschw\u00fcr (Ulcus) 2. Ein Gegenstand der nichts taugt oder nicht richtig funktioniert (zB. ein Auto, das nicht \"l\u00e4uft\") 3. desp. aber nicht unbedingt b\u00f6s gemeinte Bezeichnung f\u00fcr eine Frau"},
{"front": "Gschw\u00fcschterti (plur.)", "back": "Geschwister (m\u00e4nnlich und weiblich: immer im Plural)"},
{"front": "Gschyder (m.)", "back": "(Subst.) der Gescheitere, der Intelligentere oder aber auch der Esel, der immer nachgibt"},
{"front": "Gschyder; der Gschyder git nah, der Esu blybt stah", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Redewendung, die im Streit zur Einsicht bewegen soll (manchmal ist aber auch die einlenkende Person, bzw. die Person, die Recht hat, der Esel! Oder mit anderen Worten: Schlussendendlich wird die Welt nur noch von Dummk\u00f6pfen beherrscht und regiert.)"},
{"front": "Gschydi: d Gschydi mit em L\u00f6ffu gfr\u00e4sse ha", "back": "Intelligenz, Wissen, Klugheit, \u00dcberlegenheit usw.; Bemerkung zu Leuten, die meinen, sie seien tats\u00e4chlich die Alleinseligmachenden, die das Wissen, die Klugheit usw. f\u00fcr sich ganz alleine gepachtet zu haben glauben usw."},
{"front": "Gschyss", "back": "Getue, Aufheben"},
{"front": "Gschyss; es Gschyss mache", "back": "Getue, Umst\u00e4nde, Aufhebens; ein Tamtam, Aufstand usw. veranstalten"},
{"front": "Gsch\u00e4mir\u00e4schteli", "back": "Ein kleiner Rest. Als h\u00e4tte man sich gesch\u00e4mt, ganz auszumachen. Der Red. nicht bekannt, aber einleuchtend."},
{"front": "Gsch\u00e4r, Gsch\u00e4rei (n.)", "back": "Ausdruck f\u00fcr: viel L\u00e4rm, bzw. Geschrei um nichts, Umst\u00e4nde, Scherereien usw."},
{"front": "Gsch\u00fc\u00fcch (n.)", "back": "1. Vogelscheuche 2. Mensch in abschreckender Vermummung"},
{"front": "Gsicht", "back": "1. Gesicht 2. Sehkraft (alt)"},
{"front": "Gsood (n.)", "back": "Langweilerei, langf\u00e4diges Reden usw."},
{"front": "Gsottnigs", "back": "Gesottenes Fleisch, Siedfleisch (siehe auch: \"Xottnix\")"},
{"front": "Gspaane (m.)", "back": "1. Partner, Kamerad, Gef\u00e4hrte, Freund 2. der zu einem Paar Geh\u00f6rende"},
{"front": "Gspaane", "back": "Kameraden."},
{"front": "Gspane (m.); Gsp\u00e4nli, Gsp\u00e4ndli (n.)", "back": "1. Partner, Gef\u00e4hrte, Freund usw. 2. Der zu einem Paar geh\u00f6rende"},
{"front": "Gstor", "back": "Ansammlung von \u00fcberfl\u00fcssigen Dingen (meist im Keller oder auf dem Estrich)"},
{"front": "Gst\u00e4ltli / Gscht\u00e4utli", "back": "1. Klettergurt 2. \"Leitseil\" f\u00fcr kleine Kinder. 3. Alt: Mieder, Korsett"},
{"front": "Gst\u00fcd", "back": "Gestr\u00fcpp, B\u00fcsche, Str\u00e4ucher."},
{"front": "Gs\u00fcchti Hoschtet", "back": "Zeltplatz"},
{"front": "Gs\u00fcchti", "back": "Rheuma"},
{"front": "Gs\u00fcchtihoschtet", "back": "ugs. Zeltplatz (Rheumahain)"},
{"front": "Gs\u00fcff, Gs\u00f6ff", "back": "(Absch\u00e4tzige) Bezeichung f\u00fcr ein Getr\u00e4nk; Sammelbezeichnung f\u00fcr Getr\u00e4nke"},
{"front": "Gs\u00fcndi, Gsundheit", "back": "Gesundheit"},
{"front": "Gs\u00fc\u00fcn", "back": "Gesicht, Gesichtsz\u00fcge"},
{"front": "Guaagg; bisch e Guaagg", "back": "Kr\u00e4he: Du bist eine naive, einf\u00e4ltige Person mit zwei linken H\u00e4nden."},
{"front": "Guaaggu", "back": "K\u00e4fer"},
{"front": "Gueg", "back": "Made, K\u00e4fer, Kriechtiere"},
{"front": "Guege (f)", "back": "1. Kriechtier, K\u00e4fer, Schlange 2. despekt. Bez. f\u00fcr eine Frau \"e bl\u00f6di Guege\" (\u00e4hnlich wie \"Gibe\"); aber auch \"e Giftguege\" (Giftschleuder, Giftspritze usw.)"},
{"front": "Gueggelifridhof", "back": "gut entwickelter Maennerbauch"},
{"front": "Guet Nacht am S\u00e4chsi!", "back": "Ausruf sinngem\u00e4ss etwa, da kann man sich ja auf etwas gefasst machen! Siehe auch: \"Prost N\u00e4geli!\""},
{"front": "Guet Nacht am s\u00e4chsi", "back": "siehe: \"Prost N\u00e4geli!\""},
{"front": "Guete; e Guete!", "back": "hier Ra. f\u00fcr die Kurzform des Wunsches: \"Guten Appetit!\" oder \"Mahlzeit!\""},
{"front": "Guetsli, Guezli (n.)", "back": "1. Biskuit, kleines, meist s\u00fcsses Backwerk 2. fam. Bez. f\u00fcr ein h\u00fcbsches, junges M\u00e4dchen, Teenager usw."},
{"front": "Guetzli", "back": "Biskuit; aber auch: h\u00fcbsches M\u00e4dchen"},
{"front": "Guezli, Guetsli", "back": "1. s\u00fcsses Backwerk 2. h\u00fcbsches, junges M\u00e4dchen, Teenager"},
{"front": "Gufa", "back": "Steknadel."},
{"front": "Gspusi (n.)", "back": "Gef\u00e4hrtin, Intimfreundin des Mannes (meist leicht abwertend)"},
{"front": "Gsp\u00e4ndli", "back": "Spielkamerad(in) bei Kindern"},
{"front": "Gsp\u00e4ngscht / Gschp\u00e4ngscht", "back": "Geist, Gespenst"},
{"front": "Gsp\u00fcri", "back": "Empfinden, Feingef\u00fchl"},
{"front": "Gstabi (m.)", "back": "grosse, ungelenke Person"},
{"front": "Gsteute", "back": "Ein gestellter Gang: unentschieden beim Schwingen"},
{"front": "Gstoor", "back": "Grosse Unordnung; Ansammlung von \u00fcberfl\u00fcssigen oder ausrangierten Dingen (meist im Keller oder auf dem Estrich)"},
{"front": "Gugaagg, Gugaagger", "back": "dummer Kerl, d\u00fcmmer Schw\u00e4tzer"},
{"front": "Gugelfuer", "back": "lustiges, ausgelassenes Treiben oder Fest; Schabernack"},
{"front": "Guger (m.), Gugere (w.)", "back": "Pickel, Pustel (im Gesicht); Synonym: Bibeli (s.), aber auch: siehe Taschegugere"},
{"front": "Guggemusig", "back": "Fastnachtsmusik, Fasnachtsband"},
{"front": "Gugger / d'er Gugger", "back": "Kuckuck"},
{"front": "Gugger; gloubs der Gugger", "back": "Kuckuck, aber auch Ersatz f\u00fcr Teufel; glaubs der Teufel: svw. \"dann ist es ja kein Wunder ....\" u.\u00e4."},
{"front": "Guggern\u00e4ll, Guggern\u00e4lli (n.)", "back": "Dachfenster, Dachluke; Dachst\u00fcbchen"},
{"front": "Guggern\u00e4ui / Guggern\u00e4lli (n.)", "back": "Dachfenster, Dachluke; auch: Dachst\u00fcbchen"},
{"front": "Guggerst\u00fctz", "back": "Purzelbaum"},
{"front": "Guggi", "back": "Guckloch bei T\u00fcren, kleines Fensterchen."},
{"front": "Guggif\u00f6hn", "back": "starker, st\u00fcrmischer S\u00fcdwind (Brienz; Wengen/Berner Oberland)"},
{"front": "Guggumere, Guggummere", "back": "Gurke"},
{"front": "Guggumere", "back": "Gurke"},
{"front": "Guggusine", "back": "Kusine oder Base zweiten Grades"},
{"front": "Guggus\u00e4ng", "back": "Cousin oder Vetter zweiten Grades"},
{"front": "Guguus", "back": "1. Ruf, wenn sich ein Kind versteckt 2. Bl\u00f6dsinn, Schwindel (das isch e fertige Guguus!)"},
{"front": "Gumele (w.)", "back": "Feldflasche; d\u00fcmmliche Frau"},
{"front": "Gumelestunggis (m.)", "back": "Kartoffelstock (CH-Gastronomie)"},
{"front": "Gumi (m.)", "back": "1. Radiergummi 2. Lehrling oder Angestellter (zB. B\u00fcrogumi) 3. (alt) Handelsreisender"},
{"front": "Gumil\u00f6\u00f6sig (f.)", "back": "Gummil\u00f6sung; Art Spezialkleber mit welchem der Flick auf dem defekten Gummischlauch des (meist) Veloreifens befestigt, bzw. aufgeklebt wurde."},
{"front": "Gumil\u00fcescher, Gumi\u00f6iger", "back": "Brillenh\u00e4matom, blaues Auge, \"Veilchen\" usw."},
{"front": "Gummiadler; Gummiadler mit tuusig Flugstunde", "back": "Poulet; Suppenhuhn"},
{"front": "Gummib\u00fcttu", "back": "Bettflasche aus Kautschuk"},
{"front": "Gummib\u00fcttu", "back": "Bettflasche aus gummi."},
{"front": "Gummichnoche", "back": "g\u00e4ngiger Ausdruck f\u00fcr Mobiltelefon."},
{"front": "Gufe/G\u00fcfeli", "back": "Stecknadel"},
{"front": "Gufe", "back": "Stecknadel, Brosche"},
{"front": "Gufechnopf; sueche wie ne Gufechnopf", "back": "Stecknadelkopf; Ra. f\u00fcr: mit peinlicher Aufmerksamkeit"},
{"front": "Gufech\u00fcssi", "back": "Nadelkissen"},
{"front": "Gump", "back": "Sprung, Luftsprung"},
{"front": "Gumpesu", "back": "\u00fcberm\u00fctige/s Person, Tier, Springinsfeld"},
{"front": "Gumsle", "back": "dumme, aber gem\u00fctliche Frau"},
{"front": "Gumsle", "back": "gem\u00fctliche, (m\u00f6glicherweise) etwas dumme Frau."},
{"front": "Gunggeluuri (s.)", "back": "kauzige Frau, schalkhafter Sonderling"},
{"front": "Gunte (m.)", "back": "1. Rechnung (auch Erz\u00e4hlung, M\u00fcsterchen; siehe G\u00fcntli) 2. Eiserner Keil mit Ring zum Anpacken und Schleifen gef\u00e4llter Baumst\u00e4mme (auch Guntel, bzw. \"es Guntli\""},
{"front": "Gunter\u00e4ri", "back": "das Gegenteil"},
{"front": "Guntr\u00e4\u00e4ri, Gontr\u00e4\u00e4ri, Kontr\u00e4\u00e4ri", "back": "Gegenteil"},
{"front": "Guntr\u00e4\u00e4ri", "back": "Gegenteil."},
{"front": "Gupf (m.); G\u00fcpfi (s.)", "back": "kleiner, runder Gipfel, kleiner Vorsprung, (Berg-)Spitze; Dim."},
{"front": "Gurasch (m.); Guraaschi (n.)", "back": "Mut, Schneid, K\u00fchnheit usw."},
{"front": "Gure", "back": "1. alte Schindm\u00e4hre 2. unsympathische und dumme Frau 3. Ball in einem alten Kinderspiel"},
{"front": "Gurgeli", "back": "Halsz\u00e4pfchen"},
{"front": "Gurgelwee", "back": "Halsschmerzen."},
{"front": "Gurli; ds Gurli fiegge", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemandem zurechtweisen, die Meinung sagen, einen Verweis erteilen usw."},
{"front": "Gurli; z Gurli fiegge", "back": "Jemandem zurecht weisen, oder die Leviten lesen"},
{"front": "Gurli", "back": "1. Galanderierscheibe, Glasdiskus mit welchem Stoff gl\u00e4nzend gemacht wird (alt) siehe auch \u00abds Gurli fiegge\u00bb 2. Zielkugel beim Poschenspiel mit abgeplatteten, mit Zahlen versehenen Fl\u00e4chen (alt)"},
{"front": "Gurt; eis Gurts", "back": "G\u00fcrtel; sofort, auf einen Schlag, ohne z\u00f6gern (dennoch aber nicht kopflos)"},
{"front": "Gurt", "back": "G\u00fcrtel"},
{"front": "Gusche (w.)", "back": "Fr\u00fchbeet, Triebbeet"},
{"front": "Guschti", "back": "1. Rufform f\u00fcr Gustav und August 2. Junges Rind"},
{"front": "Gusi, G\u00fcsi; (Dim.) Guseli (n.)", "back": "1) Ferkel 2) unsaubere Person, bes. Kind, das sich schmutzig gemacht hat"},
{"front": "Gusine, Ggusine", "back": "Kusine, Base"},
{"front": "Gussputzer", "back": "Pfarrer"},
{"front": "Gus\u00e4ng, Ggus\u00e4ng", "back": "Cousin, Vetter"},
{"front": "Gybu; Gybe", "back": "kleiner Schlitten, Rodel; auch: Bezeichnung f\u00fcr eine wenig attraktive Dame"},
{"front": "Gybu", "back": "Dachbalken"},
{"front": "Gygampfi", "back": "Schaukel"},
{"front": "Gyme, Gymme (m.)", "back": "Spalte oder Ritze, bes. im Holz; \"vom Heize het's im Bode fingerbreit Gymme gg\u00e4\""},
{"front": "Gyme, Gymme (m.)", "back": "Spalte, bes. im Holz"},
{"front": "Gyme, Gymme", "back": "Spalte (aucdh Ritze), bes. im Holz; \"vom Heize het's im Bode fingerbreit Gymme gg\u00e4\""},
{"front": "Gymeli (n.)", "back": "wenig von etwas, ein kleines Bisschen, ein Sp\u00e4ltchen (offen) usw."},
{"front": "Gymer", "back": "Gymnasium"},
{"front": "Gymwand (f.)", "back": "Bretterwand mit Zwischenr\u00e4umen an der Scheune"},
{"front": "Gyt (m.); i Gyt ynefr\u00e4sse", "back": "Gier, Habsucht; Ra f\u00fcr: hemmungsloses Drauflosfressen, nach dem Motto: \"S\u00e4uber fr\u00e4sse macht feiss!\""},
{"front": "Gytgn\u00e4pper / Giitzgn\u00e4pper", "back": "Geizhals, habs\u00fcchtiger Mensch (auch: Gythung, Gytzchrage usw.)"},
{"front": "Gytgn\u00e4pper", "back": "Geizhals"},
{"front": "Gytschrage, Gytsgn\u00e4pper, Gythung", "back": "geiziger Mensch"},
{"front": "Gyx", "back": "1. Stich, stechende Bewegung 2. schriller Schrei"},
{"front": "Gyyge (f.)", "back": "1. Geige, Violine 2. (derb) weibl. Geschlechtsorgane"},
{"front": "G\u00e4bel", "back": "Essgabel."},
{"front": "G\u00e4beli; ds G\u00e4beli mache", "back": "W\u00e4scheklammer (alte h\u00f6lzerne Klammern); jemanden auslachen"},
{"front": "G\u00e4der; gang mer nid uf ds G\u00e4der", "back": "geh mir nicht auf die Nerven"},
{"front": "G\u00e4der", "back": "Sehnen im Fleisch, von \u00abGe\u00e4der\u00bb abgeleitet"},
{"front": "G\u00e4derh\u00e4chel, G\u00e4derh\u00e4chu", "back": "d\u00fcnner, z\u00e4her Mann (oft nicht schmeichelhafte Bezeichnung)"},
{"front": "G\u00e4derh\u00e4chi", "back": "mageres aber z\u00e4hes (meist altes) Weiblein"},
{"front": "G\u00e4derlise", "back": "z\u00e4he, alte, magere, aber vife und schlagfertige Frau; Pendant zu \"G\u00e4dermanndli\""},
{"front": "G\u00e4dermanndli", "back": "mageres aber z\u00e4hes (meist altes) M\u00e4nnlein."},
{"front": "G\u00e4geschw\u00e4her (m.)", "back": "Der \"andere\" Vater/Schwiegervater; so nennt der Vater des Mannes den Vater seiner Schwiegertochter (oder umgekehrt)."},
{"front": "G\u00e4geteu (n.)", "back": "Gegenteil"},
{"front": "G\u00e4ggelirublete", "back": "Kindergarten"},
{"front": "G\u00e4ggelischueu", "back": "Kindergarten"},
{"front": "G\u00e4ggeliz\u00fc\u00fcg (n.)", "back": "Kinkerlitzchen, wertloses Kleinzeug, mit dem man seine Arbeit vertr\u00f6delt, zu vernachl\u00e4ssigende Menge (quantit\u00e9 n\u00e9gligeable) usw.; aber auch: knifflige Arbeit"},
{"front": "G\u00e4gsnase", "back": "Gwundernase, eine Person, die sich in alles einmischt"},
{"front": "G\u00e4gul\u00fcngli", "back": "Ein Kleiner Junge"},
{"front": "G\u00e4ld", "back": "Geld."},
{"front": "G\u00e4ldschysser, der G\u00e4utschysser haa", "back": "Jemand, der durch leichtfertiges Geldausgeben den Eindruck (zu Recht, oder zu Unrecht) erweckt, \u00fcber viel Geld zu verf\u00fcgen."},
{"front": "G\u00e4lle (w.) / G\u00e4ue", "back": "durchdringend laute Stimme"},
{"front": "G\u00e4mfer, G\u00e4nfer; dasch e sturme G\u00e4mfer!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: \"zerstreuter Genfer\". Bez. f\u00fcr einen Menschen, der etwas unentschlossen, fahrig u. chaotisch handelt. Fr\u00fcher (?) wurden die Romands ihrer legeren Art wegen, oft als unzuverl\u00e4ssig, chaotisch u. unordentlich empfunden. Siehe: \"g\u00e4mfere\""},
{"front": "G\u00e4ngeretaupli", "back": "F\u00fcsse (Franz Hohler)"},
{"front": "G\u00e4ngubang / G\u00e4ngelband (n.)", "back": "1. einst gebr\u00e4uchliche Laufhilfe f\u00fcr Kleinkinder 2. auch bildl. f\u00fcr: zB. Bevormundung"},
{"front": "G\u00e4nterli", "back": "Vorratskammer."},
{"front": "G\u00e4ntu", "back": "Vagant, Rumtreiber, Gauner"},
{"front": "G\u00e4rbi (f.)", "back": "Gerberei"},
{"front": "G\u00e4rbi; chotze wi ne G\u00e4rbihung/G\u00e4rberhung", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Sehr heftig und ausgiebig erbrechen"},
{"front": "G\u00e4rschtesaft", "back": "Bier"},
{"front": "G\u00e4schtler", "back": "Berg Chasseral ob Nods"},
{"front": "G\u00e4schtler", "back": "Chasseral"},
{"front": "G\u00e4tschi", "back": "vorlautes M\u00e4dchen"},
{"front": "G\u00e4tzi/g\u00e4tzig", "back": "G\u00e4tzi = Wassersch\u00f6pfkelle aus Blech oder Kupfer. In Zus.setzung G\u00e4tzischmutz (Wasser statt Fett f\u00fcr die R\u00f6sti) oder Schn\u00e4derg\u00e4tzi (vorlautes Gesch\u00f6pf). G\u00e4tzig f\u00fcr eingeschnappt, h\u00e4ssig, ist der Red. nicht bekannt."},
{"front": "G\u00e4tzi", "back": "Wassersch\u00f6pfkelle aus Blech oder Kupfer"},
{"front": "G\u00e4tzischmutz", "back": "Fettersatz beim Braten, Wasser aus dem Schiff oder der Wassersch\u00f6pfkelle, anstelle von Fett"},
{"front": "G\u00e4tziwasser", "back": "1. Wasser aus dem Wasserschiff des Holzherdes (welches mit dem G\u00e4tzi, der Wassersch\u00f6pfkelle, ausgesch\u00f6pft wird) Schimpfwort f\u00fcr schlechten Schnaps."},
{"front": "G\u00e4ud", "back": "Geld"},
{"front": "G\u00e4udesel; G\u00e4utesu", "back": "Geldesel"},
{"front": "G\u00e4udseckeli, G\u00e4ldseckeli", "back": "Hirtent\u00e4schel (Unkraut)"},
{"front": "G\u00e4udsecku", "back": "Geldbeutel, Purtemonnaie."},
{"front": "G\u00e4ue", "back": "Lautes Maul, unkontrolierte Ausprache"},
{"front": "G\u00e4ue", "back": "lautes Maul"},
{"front": "G\u00e4ut / G\u00e4ud / G\u00e4ld (n.)", "back": "Geld"},
{"front": "G\u00e4utsack", "back": "1. Geldbeutel,2. reicher, geiziger Mensch"},
{"front": "G\u00e4xnase", "back": "naseweise, vorwitzige Frau."},
{"front": "G\u00f6del / G\u00f6du", "back": "Gottfried"},
{"front": "G\u00f6du", "back": "Gottfried"},
{"front": "G\u00f6ferlimuni", "back": "k\u00fcnstlicher Besamer f\u00fcr Rindvieher"},
{"front": "G\u00f6ppu / G\u00f6ppel", "back": "Fahrzeug, meist Fahrrad"},
{"front": "G\u00f6ppu", "back": "Auto"},
{"front": "G\u00f6\u00f6ggem\u00f6ff", "back": "Kotzbrocken (Schimpfwort f\u00fcr einen, der einen anwidert, einen \"z g\u00f6\u00f6gge\" (erbrechen) macht)"},
{"front": "G\u00fcegi (s.)", "back": "1. K\u00e4ferlein, kleines Insekt; 2. bildl: Ra. f\u00fcr Laune, Lust: \"Mi het ds G\u00fcegi (wie: z T\u00fc\u00fcfeli) gstoche, ihn chli z foppe\"."},
{"front": "G\u00fceterbueb; G\u00fcetermeitschi", "back": "Verdingkinder (m. und w.)"},
{"front": "G\u00fcetermeitschi", "back": "Verdingkind"},
{"front": "G\u00fcetzi, G\u00fcetsi (n.)", "back": "despekt Bezeichnung f\u00fcr eine etwas einf\u00e4ltige Frau"},
{"front": "G\u00fcezi (n.)", "back": "1. Biskuit, kleines, meist s\u00fcsses Backwerk 2. desp. Bez. f\u00fcr eine etwas einf\u00e4ltige Frau"},
{"front": "G\u00fcezi >auch: Guezli", "back": "Biscuit, kleines Backwerk"},
{"front": "G\u00fcggel / Gg\u00fcggu", "back": "Hahn, aber auch scherzhaft f\u00fcr Pferd"},
{"front": "G\u00fcggelifridhof", "back": "dicker Bauch (vom Essen)"},
{"front": "G\u00fcgger (m.); en arme G\u00fcgger", "back": "Dompfaff, Gimpel, Blutfink (siehe \"Gimpu\"); bildl. f\u00fcr: bemitleidenswerter Mensch"},
{"front": "G\u00fcggu", "back": "Hahn"},
{"front": "G\u00fcltschatzig", "back": "Schatzungswert eines Hauses."},
{"front": "G\u00fcmu", "back": "bl\u00f6der Kerl"},
{"front": "Hanf", "back": "1. Hanf, Hanfpflanze 2. Aus verschiedenen Hanfsorten (Gattung Cannabis)werden Rauschmittel gewonnen, die sich unter der Bezeichnung Cannabis zusammenfassen lassen. 3. scherz. f\u00fcr Brot"},
{"front": "Hang (f.); H\u00e4ng", "back": "Hand; H\u00e4nde"},
{"front": "Hang (m.)", "back": "1. eine auf nat\u00fcrliche Weise entstandene, geneigte Gel\u00e4ndeoberfl\u00e4che, Abhang, Steilhang usw. 2. eine gedankliche N\u00e4he (Hang zur Kunst usw.), aber auch zB. Hang zur Gewalt, Hang zum Alkohol (s. abh\u00e4ngig) usw."},
{"front": "Hang / Hand; di hohli Hang mache", "back": "hier Ra. f\u00fcr: verstohlen, ungerechtfertigt um Geld betteln, sich auf unanst\u00e4ndige Art zu bereichern versuchen (zB. durch Korruption, \u00fcberh\u00f6hte Provisionen oder Zinsen, ungerechtfertigte Steuern, Geb\u00fchren, usw.)"},
{"front": "Hans was Heiri; das isch Hans was Heiri", "back": "das kommt auf dasselbe heraus, das ist doch egal usw."},
{"front": "Hans was Heiri", "back": "ist doch egal, Hemd wie Jacke"},
{"front": "Harnischbl\u00e4tz", "back": "Pfannenputzlappen aus Metall"},
{"front": "Haschpu / Haschpel (m.)", "back": "1) Seil- oder Garnwinde 2) Feueralarmvorrichtung im Berner M\u00fcnster 3) Steilgasse vom B\u00e4rengraben in die Schosshalde"},
{"front": "Hasle", "back": "Haselnussstrauch"},
{"front": "Haubeli / Halbeli (n.)", "back": "Ra. f\u00fcr: einen halben Liter Wein; \"Bringet mer doch bitte es Haubeli Beaujolais!\""},
{"front": "Haubinsu", "back": "Halbinsel"},
{"front": "Haubschue", "back": "(sd.) linkische, unzuverl\u00e4ssige nicht ernstzunehmende Person; oder ganz einfach: ein Trottel"},
{"front": "Haue; Turnhaue (f.)", "back": "Halle; Turnhalle"},
{"front": "Haueler", "back": "Hallenbad (Hirschengraben fr\u00fcher: Sommerleist)"},
{"front": "Haueler", "back": "Hallenbad"},
{"front": "Haus (m.)", "back": "Hals"},
{"front": "Hausi", "back": "Hans"},
{"front": "Hawaii-Runggle", "back": "Ananas"},
{"front": "Hawass (m.)", "back": "Falschmeldung, Stumpfsinn, Bl\u00f6dsinn usw."},
{"front": "Haxe (m.)", "back": "scherzh. f\u00fcr Bein"},
{"front": "Haxe; si sy mer uf de Haxe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: ich werde verfolgt, sie sind mir schon dicht auf den Fersen usw."},
{"front": "He?", "back": "Nicht sehr h\u00f6fliche Abk\u00fcrzung der Frage und Bitte: \"Ich habe nicht verstanden, was haben Sie bitte gesagt? W\u00fcrden Sie es bitte noch einmal wiederholen.\""},
{"front": "Hebammegg\u00f6ferli", "back": "Walzenf\u00f6rmiges Lederk\u00f6fferchen mit (oben) festen B\u00fcgeln zum Verschliessen. Eigentlich nicht so ganz richtige Bezeichnung, da diese Art Taschen mehr von Haus\u00e4rzten gebraucht wurden, da sie auch im ge\u00f6ffneten Zustand nur wenig Platz ben\u00f6tigten."},
{"front": "Hebammetraktor", "back": "Moffa (Velosolex)"},
{"front": "Hecht", "back": "Hechtsprung eines Torh\u00fcters"},
{"front": "G\u00fcntli (n.)", "back": "Erz\u00e4hlung, Anekdote, M\u00fcsterchen usw. (siehe auch: Gunte)"},
{"front": "G\u00fcrbe, G\u00fcrbi", "back": "1. Griff f\u00fcr die rechte Hand an einer Sense 2. Spinnrad 3. Fahrrad, Fahrzeug 4. Kopf (G\u00fcrbi) 5. Fl\u00fcsschen westlich der Aare (bei Belp)"},
{"front": "G\u00fcrbetu", "back": "G\u00fcrbental"},
{"front": "G\u00fcrbi; \u00f6ppis im G\u00fcrbi ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: etwas vorhaben, sich geistig mit etwas besch\u00e4ftigen, an etwas rumstudieren usw."},
{"front": "G\u00fcrbsi, G\u00fcrbschi", "back": "Kerngeh\u00e4use beim Obst"},
{"front": "G\u00fcrmsch; G\u00fcrmschbeeri", "back": "Eberesche, Vogelbeerbaum; Beere davon"},
{"front": "G\u00fcrmschbeeri", "back": "Vogelbeere"},
{"front": "G\u00fcschu (m.)", "back": "Gurten (Aussichtspunkt, Hausberg) in Bern"},
{"front": "G\u00fcschu, G\u00fcsche", "back": "Gurten (H\u00fcgel bei Bern, wird auch der \u00abHausberg\u00bb von Bern genannt)"},
{"front": "G\u00fcsi", "back": "Ferkel."},
{"front": "G\u00fcsi", "back": "Schwein"},
{"front": "G\u00fcsu; \u00f6pis im G\u00fcsu ha", "back": "Abfall, Kehricht; Ra. f\u00fcr: etwas vor haben, etwas im Schilde f\u00fchren usw."},
{"front": "G\u00fcti, G\u00fctti", "back": "scharfes Messer, bzw. Schnitzmesser"},
{"front": "G\u00fctterli", "back": "Fl\u00e4schchen (Diminuitiv von Flasche)"},
{"front": "G\u00fcx; G\u00fcxli (n.)", "back": "Gl\u00e4schen Branntwein oder Lik\u00f6r"},
{"front": "Haaaggepaddy", "back": "Hockeypaddy"},
{"front": "Haag; am Haag sy", "back": "Hag, Hecke, Zaun usw.; nicht weiterwissen, in der Sackgasse sein usw."},
{"front": "Haagdore", "back": "Weissdorn (Geb\u00fcsch)"},
{"front": "Haagemaa", "back": "Wassergeist."},
{"front": "Haagepaddy", "back": "jmd. das Bein stellen"},
{"front": "Haagge; der Haage schla", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: (zB. von Hasen) abruptes Abbiegen, bzw. \u00c4ndern der Fluchtrichtung w\u00e4hrend des schnellen Laufs, um so den Gegner oder J\u00e4ger abzusch\u00fctteln, bzw. leer laufen zu lassen"},
{"front": "Haagge; der Haagge steue", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Jemandem real das Bein stellen um ihn zu Fall zu bringen, oder auch sinnbildlich, um ihn auf unfaire Weise am Erfolg zu hindern"},
{"front": "Haagge", "back": "1. Haken 2. unattraktive Frau"},
{"front": "Haaggest\u00e4cke", "back": "Hakenstock, Gehhilfe"},
{"front": "Haaghouri (-huuri)", "back": "Waldohreule"},
{"front": "Haaghuuri (n.)", "back": "verschlamptes, unordentliches Fraenzimmer (als berndeutscher Ausdruck der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "Haar uff de Z\u00e4hn haa", "back": "Haare auf den Z\u00e4hnen, \u00abeine spitze Zunge\u00bb haben."},
{"front": "Haar; bimene Haar", "back": "hier Ra. f\u00fcr: beinahe, um ein Haar, um Haaresbreite usw."},
{"front": "Haarschelm", "back": "Coiffeur"},
{"front": "Haar\u00f6useiche", "back": "Es ist zum verzweifeln es isch zum Haar\u00f6useiche!"},
{"front": "Haas", "back": "Hase."},
{"front": "Habasch", "back": "Dummkopf, ungeschickter Mensch"},
{"front": "Habch", "back": "Habicht"},
{"front": "Haber (m.)", "back": "Hafer"},
{"front": "Haber; sticht di der Haber?", "back": "hier Ra. f\u00fcr: bist du gereizt, \u00fcberm\u00fctig, aufgedreht? usw. (Es ist eine \u00fcbertragene Redensart, die aus der Erfahrung mit Pferden stammt. F\u00fcttert man einem Pferd zu viel Hafer, wird es \u00fcberm\u00fctig, bzw. habersturm)."},
{"front": "Habernarr", "back": "frisch Verliebter, der sich entsprechend unzurechnungsf\u00e4hig, bl\u00f6dsinnig und idiotisch verh\u00e4lt"},
{"front": "Habersack", "back": "1. Hafersack f\u00fcrs F\u00fcttern von Pferden 2. scherzh. f\u00fcr Tornister, Schulsack"},
{"front": "Habertraktor", "back": "Pferd"},
{"front": "Hach", "back": "iron, derb alter Mann."},
{"front": "Hache / H\u00e4chle", "back": "M\u00e4nner"},
{"front": "Hafe (m.)", "back": "1. Topf, Krug usw. 2. Bootshafen, Schiffshafen usw. 3. Flughafen 4. Nachttopf, Nachthafen 5. nicht eben galante Bezeichnung f\u00fcr ein nicht sehr attraktives (oder bildl.: dummes) M\u00e4dchen"},
{"front": "Hafech\u00e4s", "back": "Bl\u00f6dsinn, unwichtige Aussage"},
{"front": "Hafech\u00e4\u00e4s", "back": "Bl\u00f6dsinn, Quatsch, Mumpitz, dummes Zeugs usw."},
{"front": "Hafech\u00e4\u00e4s", "back": "Seich, Dummes Zeug."},
{"front": "Hafner", "back": "Ofenbauer"},
{"front": "Hag (m.)", "back": "Zaun, Abgrenzung, Einfriedung usw."},
{"front": "Haghuuri (n.)", "back": "1. Waldohreule 2. zerzauste Person"},
{"front": "Haghuuri", "back": "zerzauste ungepflegte Person"},
{"front": "Hagu, Hagel", "back": "1. Hagel (Niederschlag) 2. Kerl (\u00abe fr\u00e4che Hagu\u00bb)"},
{"front": "Halbfr\u00e4nkler", "back": "f\u00fcnfzig Rappen."},
{"front": "Halbmondwagli", "back": "Federwaage."},
{"front": "Halelujakompr\u00e4sser", "back": "Kirchenorgel"},
{"front": "Halelujavergaser; Halelujakompr\u00e4sser", "back": "Harmonium; Kirchenorgel"},
{"front": "Halifax", "back": "Dummkopf"},
{"front": "Halleluiavergaser", "back": "Harmonium"},
{"front": "Hallelujab\u00e4se", "back": "Sprengel in der kath. Kirche"},
{"front": "Hallelujakompr\u00e4sser", "back": "Kirchenorgel"},
{"front": "Hallelujakomp\u00e4sser", "back": "Orgel in der Kirche"},
{"front": "Hallo", "back": "Name des offiziellen Organs der Pfadfinderabteilung Patria in Bern. Achtung auf die Betonung: Diese liegt auf der ersten Silbe (wie zB. bei Bello)"},
{"front": "Hals-Cheeri / Haus-Cheeri", "back": "steifer Hals, Schmerzen beim Drehen des Kopfes"},
{"front": "Halt / Haut der Latz", "back": "Bildlich: Schweig!"},
{"front": "Hamme", "back": "Schinken."},
{"front": "Hamme", "back": "ger\u00e4ucherter Hinterschinken"},
{"front": "Hampfele; H\u00e4mpfeli", "back": "eine Handvoll von etwas; eine \"reduzierte\" Handvoll, oder eine Kinder-Handvoll. Auch Bezeichnung f\u00fcr eine (ungewohnt) kleine Gr\u00f6sse: zB. \"es H\u00e4mpfeli L\u00e4be\", ein kleines Wesen"},
{"front": "Hampumaa / Hampelmaa", "back": "1. Hampelmann. Kinderspielzeug, eine Gliederpuppe meist aus Holz oder Pappe mit beweglichen Armen und Beinen, die durch das Ziehen von Schn\u00fcren bewegt werden k\u00f6nnen. 2. Im \u00fcbertragenen Sinn: Einen willensschwachen und von anderen leicht beeinflussbaren Menschen. In der Redewendung \u201esich zum Hampelmann machen\u201c meint man, dass man sich l\u00e4cherlich macht, indem man auf die Vorschl\u00e4ge anderer zu sehr eingeht."},
{"front": "Hamschteri", "back": "jemand, der alles f\u00fcr sich haben will, jemand Gieriges (beim Essen, Geldsparen)"},
{"front": "Handharpfe, handharpfe", "back": "Ziehharmonika (spielen)"},
{"front": "Handhebi", "back": "Handgriff."},
{"front": "Handh\u00e4bi / Handhebi (w.)", "back": "Handgriff; H\u00e4ndh\u00e4bi ha: gen\u00fcgend Gr\u00fcnde haben, um etwas einzuleiten oder zu unternehmen"},
{"front": "Handlanger", "back": "Handreicher, Hilfsarbeiter"},
{"front": "Handlangerfor\u00e4ue", "back": "halbierte, gebackene Cervelat (manchmal an brauner Sauce, auch mit Zwiebelringen)"},
{"front": "Handrecki", "back": "Gef\u00e4lligkeitsdienst erweisen."},
{"front": "Handsw\u00e4chele", "back": "Handtuch"},
{"front": "Handzw\u00e4cheli", "back": "(alt) Handtuch (s. Essuim\u00e4ngzw\u00e4cheli)"},
{"front": "Haneburger", "back": "Leitungswasser, Brunnenwasser (aus dem Wasserhahn)"},
{"front": "Hinti", "back": "Himbeere."},
{"front": "Hinunh\u00e4rtrumpete", "back": "scherzh. f\u00fcr: Posaune"},
{"front": "Hin\u00e4ch", "back": "Heute Abend"},
{"front": "Hip H\u00f6ppeni", "back": "Hip Hopper"},
{"front": "Hirni", "back": "Gehirn"},
{"front": "Hirse", "back": "bl\u00f6der Kerl"},
{"front": "Hitzgi (m.)", "back": "Schluckauf"},
{"front": "Hiub\u00e4", "back": "\"\u00e4 sch\u00f6ne hiub\u00e4\" = sch\u00f6ner Abend"},
{"front": "Hiuge", "back": "Bild"},
{"front": "Hoboo; es Hoboo", "back": "Person (Frau oder Kind), die weiss, was sie will. Das Wort geht in Richtung von \u00ababgefeimt\u00bb, kann aber auch liebevoll/anerkennend gebraucht werden"},
{"front": "Hobu", "back": "1. Schreinerwerkzeug 2. scherzh. f\u00fcr: Motorrad: \"mit em Hobu ga fiele\""},
{"front": "Hochzyt ha", "back": "heiraten"},
{"front": "Hochzyter", "back": "Br\u00e4utigam"},
{"front": "Hochzyter", "back": "der Br\u00e4utigem"},
{"front": "Hock (m.)", "back": "Hocker, Schemel, Sitzgelegenheit ohne Lehne usw."},
{"front": "Hockbohne", "back": "Buschbohne; Beim Anbau von Bohnen wird zwischen niedrig wachsenden Buschbohnen und den kletternden Stangenbohnen unterschieden."},
{"front": "Hodebock / (bisch e richtige Hodebock)", "back": "wenn man jemanden so richtig mega-bl\u00f6d findet."},
{"front": "Hodegemschi", "back": "Filzlaus, siehe auch Sackratte"},
{"front": "Hoffnig; ir Hoffnig sy", "back": "Hoffnung; schwanger sein"},
{"front": "Hoger", "back": "H\u00fcgel"},
{"front": "Hokschl\u00f6\u00f6f (immer plur.)", "back": "Hockey-Schlittschuhe"},
{"front": "Hefti / Heft (n.)", "back": "1. (Hand-)Griff, Heft (eines Messers) usw. 2. Schmollmiene, missmutiges Gesicht (hier meist nur \"Heft\") 3. Schulheft"},
{"front": "Hegu / Hegel; Sackhegu", "back": "Messer; Taschenmesser"},
{"front": "Hegu", "back": "Messer"},
{"front": "Hei", "back": "das Heim."},
{"front": "Heide B\u00fcets", "back": "Anstrengende (grosse) Arbeit"},
{"front": "Heidochs, Hedochs (m.)", "back": "(alt) Eidechse"},
{"front": "Heidochs, Hedochs (m.)", "back": "Eidechse (Oberland Ost, land., alt)"},
{"front": "Heiland", "back": "Ehrentitel, den die fr\u00fche Kirche Jesus Christus gegeben hat"},
{"front": "Heilandsandale, Heilandssandale", "back": "ironisch f\u00fcr: ganz offene Riemchen-Sandalen"},
{"front": "Heimatiche", "back": "recht harmloses fluchwort"},
{"front": "Heimatland!", "back": "Interjektion, recht harmloses Fluchwort"},
{"front": "Heimet, Heimetli (n.)", "back": "kleines Bauerngut, kleines Heimwesen"},
{"front": "Heimwehkompr\u00e4sser", "back": "Dr Heimwehkompr\u00e4sser isch \u00e4 usdruck f\u00fcrnes Schwyzer\u00f6rgeli. Vilich chasch das Wort bruuche... \ud83d\ude42 Gruess"},
{"front": "Heimwehkompr\u00e4sser", "back": "diese Wort wurde bei uns zu Hause angewendet als Bezeichnung f\u00fcr die Handorgel."},
{"front": "Heinze", "back": "Heureuter; h\u00f6lzernes Gestell auf welches man das geschnittene Gras bzw. Heu plazierte um es, speziell wenn es nass wurde, zu bel\u00fcften und damit wieder zu trocknen, bevor es verfaulte."},
{"front": "Heiterefahne!", "back": "Ausdruck des Erstaunens"},
{"front": "Heiteri (f.)", "back": "1. Helligkeit, Tageslicht 2. Heiterkeit (bez. Stimmung)"},
{"front": "Heiti", "back": "Heidelbeere"},
{"front": "Heiti", "back": "die Heidelbeere"},
{"front": "Heitisturm, Beeristurm", "back": "zerdr\u00fcckte Heidelbeeren mit ger\u00f6steten Brow\u00fcrfelchen, eine herrliche Nachspeise"},
{"front": "Holder, Houder, Houler, Huller", "back": "Holunder"},
{"front": "Holz / Houz vor em Huus", "back": "grosser, fester Busen"},
{"front": "Holzer", "back": "(gewalt\u00e4tiger) agressiver Mensch"},
{"front": "Holzw\u00e4\u00e4g / Houzw\u00e4\u00e4g; uf em Houzw\u00e4\u00e4g sy", "back": "Ra.: auf dem Holzweg, bzw. falschen Weg sein, sich irren, die falsche Spur verfolgen usw."},
{"front": "Heiweh", "back": "Heimweh."},
{"front": "Heiwehkompr\u00e4sser", "back": "Ugs. Handharmonika (Heimweh Kompressor)"},
{"front": "Helge / Heuge; Helgeli / Heugeli", "back": "Bild, Zeichnung, Foto usw.; dim. davon"},
{"front": "Helge, Heuge", "back": "Bild"},
{"front": "Helgeli, Heugeli", "back": "Bildchen (Diminuitiv)"},
{"front": "Helgeli", "back": "Bild bzw. Bildchen"},
{"front": "Helm / Heum; Eine am Heum ha", "back": "nicht ganz bei Trost sein, spinnen; ugs. auch betrunken sein"},
{"front": "Hemmig (f.)", "back": "Hemmung (Plur.: Hemmige), Hemmungen, Skrupel, keinen Mut, keine Courage usw."},
{"front": "Hemmli (n.)", "back": "Hemd"},
{"front": "Hene", "back": "Heinz"},
{"front": "Henech", "back": "Heute Abend"},
{"front": "Henn\u00eb", "back": "Henne, dumme Frau."},
{"front": "Herbschtmonet (alt)", "back": "September (Oktober = Wymonet)"},
{"front": "Hereg\u00e4\u00e4gger, Heregaagger (m.)", "back": "Elster"},
{"front": "Herreg\u00e4\u00e4gger, Herrevogel", "back": "Eichelh\u00e4her (Vogel)"},
{"front": "Herreg\u00e4\u00e4gger, Herrevogu", "back": "Eichelh\u00e4her"},
{"front": "Herrevogel", "back": "Eichelh\u00e4her (Vogel)"},
{"front": "Herrgott tonner", "back": "Berner Fluchwort, dass h\u00e4ufig verwendet wird."},
{"front": "Herrgottmillione!", "back": "Ausruf der Ver\u00e4rgerung, Ugeduld"},
{"front": "Herrgottmillione", "back": "hier: Ausruf der Entr\u00fcstung oder Bewunderung, \u00e4hnlich wie Herrschaft nochmal"},
{"front": "Herrgottstonner", "back": "1. einerseits anerkennende Bez. f\u00fcr eine Person, der wir Respekt zollen; Tausendsassa; Hansdampf in allen Gassen usw. 2. aber auch \u00e4rgerliche Bezeichnung \u00fcber einen Gegenstand (oder auch einen Menschen), der uns Schwierigkeiten bereitet"},
{"front": "Herrgottstonner", "back": "1. respektvolle Bez. f\u00fcr eine Person im Sinne von Tausendsassa, Hansdampf in allen Gassen usw. 2. auch \u00e4rgerliche Bezeichnung \u00fcber einen Gegenstand (oder auch einen Menschen), der uns Schwierigkeiten bereitet"},
{"front": "Herrg\u00f6ttli", "back": "kleines Bier (2 dl)"},
{"front": "Hets der i Weize gschneit?", "back": "spinnst du, bist nicht ganz dicht?"},
{"front": "Heube", "back": "Sch\u00f6nen, ruhigen Abend."},
{"front": "Heufti", "back": "H\u00e4lfte"},
{"front": "Heufti", "back": "die H\u00e4lfte"},
{"front": "Heugelipumpi", "back": "Fotoapparat (scherzh.)"},
{"front": "Heumpariser, Helmpariser", "back": "milit. Ausdruck f\u00fcr: stoffiger \u00dcberzug in Tarnfarben, der \u00fcber den Helm gest\u00fclpt wird"},
{"front": "Hick; e Hick ir Dattle ha", "back": "Scharte, Kerbe, Einschnitt; nicht ganz normal sein, sehr \u00e4hnlich wie \u00abnicht alle Tassen im Schrank haben\u00bb"},
{"front": "Hick", "back": "Kerbe, Einschnitt"},
{"front": "Hiesige/e Hiesigi (m./w.)", "back": "Ortsans\u00e4ssiger, Einheimischer (siehe auch: \"Disige, disig\" usw.)"},
{"front": "Higens", "back": "Mann, eher dubioser Typ"},
{"front": "Himmug\u00fcegeli / Himmugueg", "back": "Marienk\u00e4fer / Beatle"},
{"front": "Himpeli/Himpi", "back": "Himbeere"},
{"front": "Himpi", "back": "Himbeere"},
{"front": "Himu; zuega wi imene h\u00f6uzige Himu", "back": "hier Ra. f\u00fcr; wenn es bei einem Fest, einer Versammlung oder was auch immer, sehr laut und polternd zugeht"},
{"front": "Himu", "back": "Himmel"},
{"front": "Himud\u00fcsseler / Himeld\u00fcsseler", "back": "fr\u00f6mmelnder Mensch, St\u00fcndeler"},
{"front": "Himufartsbiljee / Himelfartsbiljee", "back": "milit. Erkennungsmarke (heute: Grabstein)"},
{"front": "Himug\u00fcegeli / Himelg\u00fcegeli", "back": "Marienk\u00e4fer"},
{"front": "Himupl\u00fctter!", "back": "Krauftausdruck bei \u00c4rger"},
{"front": "Himusg\u00fcegeli", "back": "Marienk\u00e4fer l\u00e4big; 's vo de L\u00e4bige n\u00e4h"},
{"front": "Himust\u00e4rne", "back": "Fluchwort"},
{"front": "Himuvatter", "back": "Gott"},
{"front": "Hindere / Hingere; di Hingere f\u00fcre n\u00e4h", "back": "Hinterbeine (immer in der Mehrzahl); vorw\u00e4rts machen, sich beeilen (wie der fl\u00fcchtende Hase, dessen Hinterl\u00e4ufe vor den Vorderl\u00e4ufen zu sein scheinen, wenn man seine Spur zB. im Schnee betrachtet)."},
{"front": "Hinderlig, Hingerlig", "back": "R\u00fcckstand"},
{"front": "Hinech, Hinecht", "back": "Heute Abend"},
{"front": "Hinech; e sch\u00f6ne Hinech!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Ich w\u00fcnsche (noch) einen sch\u00f6nen Abend!"},
{"front": "Hingere (Pl.)", "back": "w\u00f6rtlich: die Hinteren (immer im Pl.). Damit sind (bildl.)die Hinterbeine gemeint, auf die man sich stellt (quasi als Drohgeb\u00e4rde), oder die man verst\u00e4rkt einsetzt (um schneller voranzukommen, \u00e4hnlich des fl\u00fcchtenden Hasen)"},
{"front": "Hingere; di Hingere f\u00fcren\u00e4h", "back": "hier Ra. f\u00fcr: (bildl.) einen Gang hochschalten, sich beeilen, Druck aufsetzen, eine Situation oder einen Ablauf beschleunigen usw."},
{"front": "Hingere; uf di Hingere stah", "back": "hier Ra. f\u00fcr: 1. (bildl.) sich erheben (quasi als Drohgeb\u00e4rde), sich zu verteidigen beginnen, sich zur Wehr setzen, evtl. sogar selbst zu attackieren usw. 2. (bildl.) sich einer Situation stellen, erwachsen werden, das Geschehen selbst zu bestimmen, zu arbeiten beginnen, aus seiner Lethargie erwachen usw."},
{"front": "Hingerlig / Hinderlig (m.); im Hingerlig sy", "back": "R\u00fcckstand; sp\u00e4t dran sein, im Verzug mit etwas sein usw."},
{"front": "Hinterletschte; das isch ds Hingerletschte!", "back": "w\u00f6rtlich: Das Hinterletzte; bild. Ra. f\u00fcr: Emp\u00f6rung \u00fcber einen besonders fiesen Umstand, Tatsache, \"Schachzug\" usw. (quasi der Super-Superlativ von: das Letzte)"},
{"front": "Hinterw\u00e4ldler / Hingerw\u00e4udler", "back": "Mann, der nicht (mehr) ganz \"in\", bzw. nicht mehr ganz auf dem Laufenden ist"},
{"front": "Hoopi", "back": "Haarknoten"},
{"front": "Hootsch (m. u. f.)\nHootsch", "back": "unordentliche Frau, Schlampe"},
{"front": "Hootschgufe", "back": "Sicherheitsnadel."},
{"front": "Hoou (m)", "back": "Fallkerbe beim Baumf\u00e4llen"},
{"front": "Hoppla Schorsch!", "back": "scherzhafter Kommentar zu einem Vorfall (oder Missgeschick), der f\u00fcr den Betroffenen leicht h\u00e4tte schlimmer enden k\u00f6nnen (zB. jemand stolpert, f\u00e4llt aber nicht oder jemand rutscht aus, kann den Fall aber gerade noch abfangen oder ausbalancieren usw.)"},
{"front": "Hore", "back": "Horn"},
{"front": "Horeb (m.)", "back": "(fam.) H\u00fcgel, Berg"},
{"front": "Horner, Hornig", "back": "Februar, Hornung. \u00abAmene sch\u00f6ne Tag im Horner\u00bb bedeutet: \"eines sch\u00f6nen Tages im Februar\"."},
{"front": "Hornig (s. auch Horner)", "back": "Februar (Berner Oberland), alt: Hornung"},
{"front": "Hornochs", "back": "Depp"},
{"front": "Hornuss, Hurnuss", "back": "1. Hornisse 2. Holz- oder Hartgummischeibe zum Hornussen (Sport)"},
{"front": "Hoschtet", "back": "Feld, Acker"},
{"front": "Hoschtet", "back": "Obstgarten oder auch Weide mit Obstb\u00e4umen."},
{"front": "Hosegschl\u00f6tter", "back": "Hosenbein"},
{"front": "Hoselade", "back": "Hosenschlitz"},
{"front": "Hoselupf", "back": "Schwingergang."},
{"front": "Hoseschysser", "back": "Feigling, Angsthase"},
{"front": "Hoseschysser", "back": "Hosenscheisser; ver\u00e4chtliche Bezeichnung f\u00fcr: Feigling, Angsthase, Weichei, Mensch ohne Zivilcourage usw."},
{"front": "Hotsch\nHotsch u Hotschgufe", "back": "Liederliche Person"},
{"front": "Hotschgufe", "back": "ungepflegte weibl. Person"},
{"front": "Hotschguf\u00e4", "back": "sicherheitsnadel"},
{"front": "Hou's!", "back": "verschwinde! \u00abHou's i Ch\u00fcbel\u00bb"},
{"front": "Houdere, Houderechnebu", "back": "Holunder, Holunderzweig"},
{"front": "Houderi (m.)", "back": "einer, der unsorgf\u00e4ltig arbeitet; einer, der es leicht nimmt, Nichtsnutz"},
{"front": "Houeli (s.)", "back": "eine kleine Hacke; Hacke zum Anh\u00e4ufeln von Gem\u00fcse"},
{"front": "Houersirup", "back": "Holundersirup"},
{"front": "Houpme (m.)", "back": "Hauptmann"},
{"front": "Housi", "back": "Hans"},
{"front": "Houz versaage", "back": "laut, stark schnarchen"},
{"front": "Houz; Houz versaage", "back": "Holz; laut schnarchen"},
{"front": "Houzb\u00f6de/Holzb\u00f6de (Pl.)", "back": "(immer im Pl.) Holzschuhe, bzw. Arbeitsschuhe mit Holzsohlen"},
{"front": "Houztrogle / Holztrogle (Pl.)", "back": "siehe \"Houzb\u00f6de/Holzb\u00f6de\""},
{"front": "Houzwurm", "back": "Holzwurm,abwertend f\u00fcr Schreiner"},
{"front": "Hubetoucher", "back": "Diakonisse (selten)"},
{"front": "Hubu", "back": "H\u00fcgel"},
{"front": "Hudel / Hudu (z.B. Putzhudu)", "back": "Lumpen, Stofffetzen"},
{"front": "Hudel", "back": "Lappen, Lumpen, Stofffetzen"},
{"front": "Hudelw\u00e4tter / Huduw\u00e4tter", "back": "Sturm- und Regenwetter"},
{"front": "Hudere", "back": "-(\u00e4ltere) ungepflegte Frau"},
{"front": "Hudere", "back": "Altes federnlassendes Huhn, ungepflegte (\u00e4ltere) Frau"},
{"front": "Hudere", "back": "e strubi Frou, ungepflegte, verlebte Frau"},
{"front": "Hudere", "back": "unangenehme Frau"},
{"front": "Hudig\u00e4\u00e4ggeler", "back": "L\u00e4ndler, volkst\u00fcmliches Musikst\u00fcck."},
{"front": "Hudilumper, Hudilump (m.)", "back": "1. Lumpensammler, Tr\u00f6dler usw. 2. (nur Hudilump) Tunichtgut."},
{"front": "Hudle (plur.)", "back": "fam. f\u00fcr Kleider, Uniform, Klamotten usw. (immer im plur.)"},
{"front": "Hudu (m.)", "back": "1. Lappen, \"L\u00fcmpe\", Sofffetzen (Velohudu, Putzhudu usw.); 2. scherz. f\u00fcr Kleider (immer im plur.) 3. heruntergekommender Mensch, Lump"},
{"front": "Huen, H\u00fcener", "back": "Huhn, H\u00fchner"},
{"front": "H\u00e4lmel", "back": "umg f\u00fcr Willhelm."},
{"front": "H\u00e4lslig, H\u00e4lsig", "back": "Halsband f\u00fcr Tiere, scherzhaft auch f\u00fcr Krawatte"},
{"front": "H\u00e4l\u00e4p\u00e4\u00e4gu", "back": "=Schaf (Tier)"},
{"front": "H\u00e4mmi, Hami", "back": "umg f\u00fcr Abraham."},
{"front": "H\u00e4mmoroideschoukle", "back": "Auto od. Motorrad, das sch\u00fcttelt und rattert (un\u00fcbl.)"},
{"front": "H\u00e4mperepr\u00e4gu (m.)", "back": "R\u00f6schti (l\u00e4ndl. Ausdruck, der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "H\u00e4mpu/Hampi", "back": "Kurzform f\u00fcr Hans-Peter"},
{"front": "H\u00e4mu, H\u00e4meli, Hami", "back": "K\u00fcrzel f\u00fcr Abraham; Im Emmental: H\u00e4melbach = Abrahams Bach u. H\u00e4melmatt = Abrahams Wiese"},
{"front": "H\u00e4ndsche", "back": "Handschuh"},
{"front": "H\u00e4neschiss; au H\u00e4neschiss", "back": "dauernd, fortw\u00e4hrend, zu jeder Gelegenheit usw."},
{"front": "H\u00e4nkutasse", "back": "Henkeltasse"},
{"front": "H\u00e4ntsche / H\u00e4ndsche (m. u. plur.)", "back": "Handschuh"},
{"front": "H\u00e4peli (n.)", "back": "Mageres kleines Lebewesen, Schw\u00e4chling usw."},
{"front": "H\u00e4pere", "back": "Kartoffeln"},
{"front": "H\u00e4perebr\u00e4gu", "back": "Bratkartoffeln"},
{"front": "H\u00e4perebr\u00e4gu", "back": "R\u00f6sti (auch: Bratkartoffeln)"},
{"front": "H\u00e4ppere", "back": "Emmentaler-Kartoffelfladen (siehe Wikipedia)"},
{"front": "H\u00e4pperebr\u00e4gu", "back": "R\u00f6sti (Schweizerisches Kartoffelgericht)"},
{"front": "H\u00e4rd (m.)", "back": "1. Erde, Erdkrume, Erdreich 2. Herd (zB. Kochherd, Gasherd usw.)"},
{"front": "H\u00e4rd\u00f6pfel, H\u00e4rd\u00f6pfu", "back": "Kartoffel"},
{"front": "H\u00e4rd\u00f6pfeler", "back": "Kartoffelschnaps."},
{"front": "H\u00e4rd\u00f6pfelstock", "back": "Kartoffelstock"},
{"front": "H\u00e4rd\u00f6pfelst\u00fcnggel, H\u00e4rd\u00f6pfust\u00fcnggu", "back": "St\u00f6ssel f\u00fcr Kartoffelstock, (altes K\u00fccheninstrument aus Holz)."},
{"front": "H\u00e4rd\u00f6pfu / H\u00e4rd\u00f6pfel", "back": "1. Kartoffel 2. scherz. f\u00fcr einen \"Nuller\" bzw. null Punkte, zB. beim Schiessen, Jassen usw."},
{"front": "H\u00e4rd\u00f6pfuschn\u00e4tz", "back": "Kartoffelschnitze"},
{"front": "Husr\u00f6uki / Husr\u00f6iki", "back": "festliche Einweihung eines neuen Hauses oder einer neuen Wohnung"},
{"front": "Hustage, Ustage, Uschtig", "back": "Fr\u00fchjahr, Fr\u00fchling (im Oberland); austagen, wenn die Tage l\u00e4nger werden (Gegenteil: einnachten)"},
{"front": "Hutte; en armi Hutte", "back": "1. R\u00fcckentragkorb wie ihn zum Beispiel der Osterhase oft tr\u00e4gt 2. hier: Bezeichnung f\u00fcr eine bemitleidenswerte (meist) Frau"},
{"front": "Hutte", "back": "R\u00fcckentragkorb"},
{"front": "Hutti (m.)", "back": "(alt. land.) Bezeichnung f\u00fcr Ledergerber, Abdecker usw."},
{"front": "Huttu", "back": "umgangssprachlich f\u00fcr Huttwil. Eine Ortschaft im Amtsbezirk Trachselwald, im unteren Emmental."},
{"front": "Hutzumanndli; Hutzufroueli", "back": "gem. Google bedeuten die Vorsilben \"hutzel-\", bzw. \"hutzu-\" eine sehr alte, kleine Person mit vielen und tiefen Runzeln."},
{"front": "Huuffe", "back": "Haufen, aber auch: eine grosse Menge, eine grosse Anzahl usw."},
{"front": "Huuri", "back": "Nachteule, Waldkauz"},
{"front": "Huus", "back": "Haus"},
{"front": "H\u00e4?", "back": "Wie Bitte?"},
{"front": "H\u00e4b di!", "back": "Halte dich fest!"},
{"front": "H\u00e4bbere", "back": "Kartoffel"},
{"front": "H\u00e4bberebry", "back": "Kartoffelstock"},
{"front": "H\u00e4bberebr\u00e4gu", "back": "R\u00f6sti (w\u00f6rtlich: Kartoffelbraten)"},
{"front": "H\u00e4beni, H\u00e4ble", "back": "Kartoffeln, s. auch: H\u00e4\u00e4pere (Kt. FR)"},
{"front": "H\u00e4ble", "back": "Kartoffeln"},
{"front": "H\u00e4b\u00e4r\u00e4br\u00e4gu", "back": "heisst Kartoffelstock!"},
{"front": "H\u00e4chu", "back": "Mann"},
{"front": "H\u00e4ckerligstueu", "back": "Schimpfwort f\u00fcr Springpferd"},
{"front": "H\u00e4felischueu / H\u00e4felischuel", "back": "Kindergarten (etwas abwertend)"},
{"front": "H\u00e4felisch\u00fceler", "back": "Kinder, die den Kindergarten besuchen (etwas ver\u00e4chtlich)"},
{"front": "H\u00e4fi (n.)", "back": "(dim. von Hafe): Nachttopf f\u00fcr Kleinkinder bzw. kindliche Bezeichnung f\u00fcr das WC"},
{"front": "H\u00e4ftlimacher", "back": "Dieser verfertigte H\u00e4ftli als Kleiderverschluss. Das Wort wird auch benutzt f\u00fcr: ganz exakter Arbeiter: luege, schaffe wi ne H\u00e4ftlimacher."},
{"front": "H\u00e4liblueme", "back": "L\u00f6wenzahn"},
{"front": "Huerebybeli (n.)", "back": "scherzhafte Bez. f\u00fcr das Restaurant Bierh\u00fcbeli in Bern"},
{"front": "Hueresiech", "back": "Schinpfwort bei misslungener Tat"},
{"front": "Huet; m\u00fcesse der Huet n\u00e4h", "back": "Hut; Ra. f\u00fcr: gek\u00fcndigt, bzw. entlassen werden, oder gezwungen werden, selbst zu k\u00fcndigen, bzw. zu demissionieren usw."},
{"front": "Huli, Hulilager", "back": "Kuschelort, bes. weiche Senkung im Bett; Bett \u00fcberhaupt"},
{"front": "Humbug", "back": "falsch,nid wohr, bl\u00f6de Witz"},
{"front": "Hundertf\u00fcdlezw\u00e4nzger", "back": "Absch\u00e4tzig f\u00fcr ein Motorrad mit 125ccm"},
{"front": "Hundshode", "back": "Herbschtzytlose (blueme)"},
{"front": "Hundsverlochete", "back": "Fest oder Feier mit wenig Niveau"},
{"front": "Hundsverlochete", "back": "bedeutungsloser, allt\u00e4glicher Anlass; banales Fest; wertlose Veranstaltung usw."},
{"front": "Hung / Hund; uf em Hung sy", "back": "hundem\u00fcde, erholungsbed\u00fcrftig, abgek\u00e4mpft usw. sein"},
{"front": "Hung/Hungg", "back": "Honig"},
{"front": "Hung; wie wes e Hung ir Schnure gha h\u00e4t", "back": "Hund (kann hier auch durch andere Tiere ersetzt werden, zB. e Chue); zerkn\u00fcllt, unansehnlich, zerrissen (meist Papier)"},
{"front": "Hung", "back": "1. Hund 2. Honig, auch: Hungg (\"d Ching wei Hung\")"},
{"front": "Hung", "back": "1. Hund 2. Honig"},
{"front": "Hung", "back": "Honig"},
{"front": "Hungerturm", "back": "Grosser, sehr schlanker Mensch"},
{"front": "Hungg", "back": "Honig"},
{"front": "Hunngg", "back": "Honig"},
{"front": "Hunziker", "back": "abwertende Bez. f\u00fcr einen Bauernhofhund"},
{"front": "Huppi", "back": "1. Haartolle \u00fcber der Stirn 2. B\u00fcrzi, Haarknoten 3. Federbusch auf dem Kopf gewisser Vogelarten"},
{"front": "Hurlibueb, Hurrlibueb", "back": "1. Spielzeug-Kreisel, 2. wankelm\u00fctiger Mensch (einer, der leicht \u00abumf\u00e4llt\u00bb)"},
{"front": "Hurlibueb", "back": "1. Angsthase, richtet sich nach der Meinung der anderen 2. Zwirbel"},
{"front": "Hurrlipiccer", "back": "deftiger Schnaps"},
{"front": "Huscheli, Huschi (n.)", "back": "1. unordentliches oder beschr\u00e4nktes Gesch\u00f6pf. Heute vor allem ironisch benutzt (du arms Huscheli). 2. Fr\u00fcher abwertend, auch f\u00fcr Schlampe, Hure."},
{"front": "Husdrache", "back": "b\u00f6se Frau im Haus"},
{"front": "H\u00e4riweh", "back": "Kopfschmerzen. Zum Beispiel nach einem Vollrausch. \u00abHesch H\u00e4riweh?\u00bb"},
{"front": "H\u00e4rmli, H\u00e4rmeli, Hermli (n.)", "back": "Hermelin, Wiesel"},
{"front": "H\u00e4rmli", "back": "Hermelin, grosses Wiesel"},
{"front": "H\u00e4rzbaragge", "back": "Herzinfarkt (eher locker-ironisch)"},
{"front": "H\u00e4rzchr\u00e4bielef\u00e4nti", "back": "Sch\u00e4tzeli"},
{"front": "H\u00e4se (f.)", "back": "1. weibliches Kaninchen 2. nicht sehr schmeichelhafte Bezeichnung f\u00fcr eine Frau, besonders in der Zssg.: Gy\u00e4tth\u00e4se"},
{"front": "H\u00e4se", "back": "weibl. Hase."},
{"front": "H\u00e4tt (m.)", "back": "Hut, Pfadfinderhut (im Gegensatz zum Z\u00f6tteler oder zum Beret)"},
{"front": "H\u00e4tti kene erwartet!", "back": "unerwarteterweise, sehr erstaunlich, unglaublich"},
{"front": "H\u00e4ufti / H\u00e4lfti (f.)", "back": "H\u00e4lfte"},
{"front": "H\u00e4um", "back": "(Fahrrad-)Helm ; manchmal auch \"Heum\""},
{"front": "H\u00e4uslig / H\u00e4lslig (m.)", "back": "Halsriemen, Strick, Halfter, Seilschlaufe usw. (auch H\u00e4usig / H\u00e4lsig); Scherzh. auch f\u00fcr: Krawatte"},
{"front": "H\u00e4uslig", "back": "1. Seil, bzw. Strick zum Anbinden von Tieren 2. scherzh. f\u00fcr Krawatte"},
{"front": "H\u00e4xeb\u00e4se", "back": "gemeine weisse Mistel"},
{"front": "H\u00e4xesabat", "back": "Muttertag"},
{"front": "H\u00e4xeschuss", "back": "Art von R\u00fcckenschmerzen, Kreuzweh"},
{"front": "H\u00e4\u00e4ggli steue", "back": "\u00c4r het mir ds H\u00e4\u00e4gli gsteut: Er hat mir das Bein gestellt."},
{"front": "H\u00e4\u00e4perebr\u00e4gu", "back": "R\u00f6sti Kt. FR (grob geriebene, gebratene Kartoffeln, in der Regel zu einem runden Kuchen geformt)"},
{"front": "H\u00f6beli", "back": "T\u00f6ffli, Kleinmotorrad"},
{"front": "H\u00f6ck (m.)", "back": "1. Zusammenkunft gem\u00fctliches Zusammensein 2. schw\u00e4chlicher, \u00e4ngstlicher Mensch (zB. Stubeh\u00f6ck) 3. Haufen; z.B. \"e H\u00f6ck Nuss\": vier N\u00fcsse als Pyramide"},
{"front": "H\u00f6ck; H\u00f6ck Nuss (m.)", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Vier N\u00fcsse (aufeinandergeschichtet) als Pyramide"},
{"front": "H\u00f6ckli (n.)", "back": "1. kleines Kind, Knirps 2. kleines H\u00e4ufchen (zB. aus Teig geformt)"},
{"front": "H\u00f6di (s.)", "back": "Mofa (Bubensprache)"},
{"front": "H\u00f6di br\u00f6nne", "back": "Mofa fahren"},
{"front": "H\u00f6i; itz isch de gnue H\u00f6i dunde/dunge", "back": "Ra. f\u00fcr: Jetzt reicht es! das Mass ist voll! Gleich knallt's! usw."},
{"front": "H\u00f6i", "back": "das Heu"},
{"front": "H\u00f6ibeeri", "back": "(Ld.) Heidelbeeren"},
{"front": "H\u00f6ib\u00fcni", "back": "Heub\u00fchne (wo die Bauern das Heu lagern)"},
{"front": "H\u00f6iel, H\u00f6iu", "back": "lange ungepflegte Haare; zerzauste Frisur"},
{"front": "H\u00f6ig\u00fcmper", "back": "Heuschrecke (Grasshopper)"},
{"front": "H\u00f6ig\u00fcmper", "back": "ist neben \"Grasshopper\" (bereits im W\u00f6rterbuch) auch: Heuschrecke"},
{"front": "H\u00f6imonet", "back": "Juli. De mensibus quidam... Julium heuuimanoth... appelavit (aus Deutschem Rechtsw\u00f6rterbuch)"},
{"front": "H\u00f6ipfn\u00fcsu, H\u00f6ir\u00fc\u00fcme (m.)", "back": "Heuschnupfen"},
{"front": "H\u00f6iptlig", "back": "Hauptmann."},
{"front": "H\u00f6ist\u00fcffel, H\u00f6ist\u00fcffu", "back": "Heuschrecke"},
{"front": "H\u00f6izu", "back": "bl\u00f6der Kerl"},
{"front": "H\u00f6mbeli", "back": "Himbeere"},
{"front": "H\u00f6meler (m.)", "back": "Homosexueller, Schwuler, Schwuchtel usw."},
{"front": "H\u00f6rndlig\u00f6du", "back": "Teufel"},
{"front": "H\u00f6rnlig\u00f6du (m.)", "back": "Synonym f\u00fcr den Teufel"},
{"front": "H\u00f6seler, H\u00f6si", "back": "Angsthase, Feigling"},
{"front": "H\u00f6seler", "back": "Feigling."},
{"front": "H\u00f6uptli, H\u00f6iptlig", "back": "Salatkopf"},
{"front": "H\u00f6\u00f6chi (f.); id H\u00f6\u00f6chi gaa oder m\u00fcesse", "back": "Eigentlich die H\u00f6he. Gemeint sind aber die Berge bzw. das Gebirge; Ra. f\u00fcr: Zur (meist) \u00e4rztlichen Behandlung f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit in die Berge (oder eben in die H\u00f6he) reisen, um gewisse Kranheiten (zB. TB) dort auszukurieren."},
{"front": "H\u00fcbiteet", "back": "Kopf (alt)"},
{"front": "H\u00fcchlerb\u00e4se", "back": "Blumenstrauss"},
{"front": "H\u00fcchlerchnebu", "back": "Rote rose"},
{"front": "H\u00fcendliweih", "back": "Habicht"},
{"front": "H\u00fcener; d H\u00fcener ytue", "back": "Jemandem die Meinung sagen, massregeln"},
{"front": "H\u00fcenerchr\u00e4\u00e4ze", "back": "K\u00e4fig f\u00fcr H\u00fchner (f\u00fcr Transport)"},
{"front": "H\u00fcenerhut", "back": "G\u00e4nsehaut (w\u00f6rtlich \u00abH\u00fchnerhaut\u00bb)"},
{"front": "H\u00fcenervogel", "back": "Habicht"},
{"front": "H\u00fcenerv\u00f6geli", "back": "Sperber"},
{"front": "H\u00fcentschi", "back": "1) H\u00fchnchen, K\u00fccken 2) despekt. f\u00fcr: ungeschicktes M\u00e4dchen"},
{"front": "H\u00fcentschi", "back": "K\u00fccken."},
{"front": "H\u00fcggoggo", "back": "Pferd (klein)"},
{"front": "H\u00fclse", "back": "Grosse Falsche Bier (5 dl.)"},
{"front": "H\u00fcltsche, H\u00fcutsche", "back": "H\u00fclse, H\u00fclle"},
{"front": "H\u00fcmpu / H\u00fcmpel (m.)", "back": "Hund"},
{"front": "H\u00fcmpu", "back": "Hund"},
{"front": "H\u00fcndeler (m.)", "back": "Hundeliebhaber, Hundez\u00fcchter, Hunde\"sportler\" usw."},
{"front": "H\u00fcnglihung", "back": "Ein meist kleiner Hund, Gr\u00f6sse etwa Entlebucher, der gerne streunt aber auch anh\u00e4nglich ist und von dem man keinen Namen weiss."},
{"front": "H\u00fcnzu (m)", "back": "abwertend oder verniedlichend f\u00fcr Hund"},
{"front": "H\u00fcpple; \u00f6pper id H\u00fcpple n\u00e4h", "back": "Kard-Eisen (gem. R. Bietenhard); jmd. \"drannehmen\", d.h. erziehen oder gar dressieren, schleifen usw."},
{"front": "H\u00fcr", "back": "in diesem Jahr"},
{"front": "H\u00fcratsprop\u00e4ller", "back": "Fliege (anstelle von Krawatte)"},
{"front": "H\u00fcseli", "back": "Ein einzelnes Viereck eines karierten Musters. Zum Beispiel auf einem karierten Schreibblock oder einer Tafel Schokolade \u00abes H\u00fcseli Schoggi\u00bb."},
{"front": "H\u00fcselipapier", "back": "kariertes Heftpapier"},
{"front": "H\u00fcselispiel / H\u00fcselischpiu", "back": "fr\u00fcher einfaches und beliebtes Spiel w\u00e4hrend langweiliger Schulstunden"},
{"front": "H\u00fcsi", "back": "H\u00e4uschen (z.B. Garteh\u00fcsi, Beijih\u00fcsi, H\u00fcennerh\u00fcsi)"},
{"front": "H\u00fcsli; uf ds H\u00fcsli ga", "back": "zur Toilette gehen, austreten"},
{"front": "H\u00fcsli", "back": "1. kleines (Wohn-)Haus, H\u00e4uschen 2. WC, Toilette"},
{"front": "H\u00fctte", "back": "Haus, H\u00fctte,"},
{"front": "H\u00fctzer", "back": "H\u00e4ndler von Kleinkram und altem Zeug"},
{"front": "H\u00fcumi", "back": "windgsch\u00fctzt"},
{"front": "Kafik\u00e4sseli", "back": "Kaffeekasse"},
{"front": "Kamuff", "back": "Schimpfwort, \u00e4hnlich wie Kamel."},
{"front": "Kanapee", "back": "Sofa"},
{"front": "Kanton; der gross Kanton", "back": "der grosse Kanton. Schweiz. Ra. f\u00fcr Deutschland"},
{"front": "Kanton", "back": "1. Kanton (Landesteil der Schweiz) 2. unzuverl\u00e4ssiger Freund oder Person, die einem etwas zuleide tut oder tat usw.: \"du bisch aber e schl\u00e4chte Kanton\""},
{"front": "Kant\u00f6nligeischt (m.)", "back": "Lokalpatriotismus, G\u00e4rtlid\u00e4nke, abgegrenztes Denken usw."},
{"front": "Kari, K\u00e4zu", "back": "Karl"},
{"front": "Karsumpel / Karssumpu", "back": "Plunder, bunter Haufen wertloser Ware, aber auch:Klamotten, pers\u00f6nliche Habe usw."},
{"front": "Kasse; a d Kasse choo", "back": "1. f\u00fcr etwas geradestehen und bezahlen m\u00fcssen (materiell) 2. auch bildl.: f\u00fcr etwas die Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen und die Konsequenzen zu tragen haben"},
{"front": "Keie", "back": "Party machen!"},
{"front": "Kinnhagge", "back": "Schlag unter das Kinn"},
{"front": "Klabuschterbeeri (pl.)", "back": "derb f\u00fcr u.a. H\u00e4morrhoiden"},
{"front": "Klappe", "back": "Bett, ab i d Klappe"},
{"front": "Klavere", "back": "Klavierstunde"},
{"front": "Kluft (f.)", "back": "Herrenanzug, auch \"besserer\" Anzug"},
{"front": "Knallbach", "back": "Umgangssprachlicher Name f\u00fcr den Ort \u00abKallnach\u00bb"},
{"front": "Knilch / Kniuch", "back": "E L\u00f6u, e chli ne if\u00e4utigi Person widerw\u00e4rtiger Mensch, Fiesling, Widerling, Kn\u00fclch,"},
{"front": "Knot", "back": "ungezogener, ungehobelter Grobian, Mistkerl, Kotzbrocken usw."},
{"front": "Kn\u00e4tsch", "back": "Klatsch."},
{"front": "Kn\u00fcs", "back": "kleiner, liebenswerter Lausebengel"},
{"front": "Kn\u00fcss", "back": "Ein kleiner Junge"},
{"front": "Kn\u00fc\u00fcss (m.)", "back": "Knirps; kleiner, vierschr\u00f6tiger Mensch, Kauz usw."},
{"front": "Kn\u00fc\u00fcss", "back": "Knirps, Kauz"},
{"front": "Kolleg Essig", "back": "Bezeichnung f\u00fcr einen gutm\u00fctigen Kumpel"},
{"front": "Kolleg Essig", "back": "Kollege, Begleiter, Mitarbeiter usw., auf den man sich nicht verlassen kann; auch: Mobber"},
{"front": "H\u00fc\u00fcchlerb\u00e4se, H\u00fc\u00fcchlerstude", "back": "Blumenstrauss (ver\u00e4chtlich)"},
{"front": "H\u00fc\u00fcchlerb\u00e4se, H\u00fc\u00fcchlerstude", "back": "Blumenstrauss; weit verbreitete Gewohnheit, damit jemanden wegen irgendetwas um Entschuldigung zu bitten, bzw. um wieder \"Sch\u00f6nwetter\" zu machen."},
{"front": "H\u00fc\u00fcchlerschtude", "back": "Eine eingetopfte Blume (vgl. \u00abH\u00fc\u00fcchlerb\u00e4se\u00bb)"},
{"front": "H\u00fc\u00fcchlerstude", "back": "Scherzhaft f\u00fcr Blumenstrauss f\u00fcr den/die Lebenspartner/in zur Vers\u00f6hnung nach einem Streit."},
{"front": "H\u00fc\u00fcrlig (m.)", "back": "1. wer oder was in diesem Jahr entstanden ist: zB. Tiere oder Pflanzen 2. bis einj\u00e4hrige Kinder, bzw. Kleinkinder, die in der Regel noch nicht gehen"},
{"front": "Idee (f.); Ideeli (n.)", "back": "ein klein wenig, eine Spur; Verkleinerung: ein fast nicht mehr bewusst wahrnehmbarer Unterschied in Bezug auf Zeit, Raum, Menge usw. (gem. Idiotikon: ein der Sinneswahrnehmung sich entziehendes Mass)"},
{"front": "Idiotebagger", "back": "Dieses Wort war bei unserer Klique, damals so 1961-ca.70-75, sehr im gebrauch als Bezeichnung f\u00fcr Sessellift. Vor allen von Oberdorf auf den Weissenstein, so nach dem Motto: seckle mer h\u00fct ufe, oder n\u00e4hmer der Idiotebagger.Ich kann Ihnen nicht sagen ob das nur bei uns damals Jungen, alle so um 20 herum, oder allgemein gebr\u00e4\u00fcchlich war."},
{"front": "Idioteh\u00fcgu", "back": "H\u00fcgel auf Skipiste mit geringem Gef\u00e4lle, absch\u00e4tzige Bez. f\u00fcr Piste f\u00fcr Anf\u00e4nger"},
{"front": "Imi, Immi (n.)", "back": "(alt) altes Hohlmass f\u00fcr Saatkorn und Fr\u00fcchte"},
{"front": "In Gebrauch\nInsgmer, Indsgmer (m.)", "back": "Indianer"},
{"front": "Intellig\u00e4nzbeschtie", "back": "Genie, intelligente Person; iron. f\u00fcr jmd. der sich f\u00fcr eine solche h\u00e4lt, es aber nicht ist."},
{"front": "Iris", "back": "In den Arsch gefickte stinkende Goldw\u00e4scherin von Kaufdorf"},
{"front": "Iris", "back": "bezeichnumg f\u00fcr ein Hase mit \u00fcberdurchschnittlichem Z\u00e4hneabstand = Hasenzahn"},
{"front": "Iru; Irue", "back": "Aare (Mattenberndeutsch); Aare (Mattenenglisch); vgl. \"\u00c4ru\""},
{"front": "Ischt\u00e4", "back": "Eistee"},
{"front": "Jager", "back": "halbw\u00fcchsiges Schwein"},
{"front": "Jagge, J\u00e4ggli", "back": "Jacke, Strickjacke, Windjacke usw.; dim."},
{"front": "Jakob; dr billig Jakob", "back": "ein Marktfahrer, der seine Waren wortstark als g\u00fcnstig anpreist"},
{"front": "Jammerschinke", "back": "Guitarre"},
{"front": "Jass", "back": "Kartenspiel. \u00abe Jass chlopfe\u00bb, eine Runde Karten spielen."},
{"front": "Jips / Yeps", "back": "alt f\u00fcr: Gips"},
{"front": "Jogge Chopf", "back": "Dummer Mensch, Bl\u00f6dian"},
{"front": "Joggeli, Joggi, J\u00f6ggu", "back": "Nebenform von Jakob; aber auch ungeschicktes Kind od. ungeschickter Mensch (\"bisch e Joggeli/Joggi!\"),"},
{"front": "Jole, Joli", "back": "Jolanda, Yolanda"},
{"front": "Joon", "back": "Mal, Gang (\u00abim erschte Joon\u00bb) bzw. Hauch, Schwall (\u00abe Joon vo Luxus\u00bb)"},
{"front": "Jubilierwyde", "back": "scherzhaft f\u00fcr \u00abWeihnachtsbaum\u00bb"},
{"front": "Jucherte (f.)", "back": "altes Fl\u00e4chenmass (36 Aren)"},
{"front": "Judihuii Geissech\u00e4\u00e4s!", "back": "Ausruf der Freude oder Schadenfreude"},
{"front": "Juflete (f.), Gjufu (n.)", "back": "Gehetze, Arbeit unter Zeitdruck"},
{"front": "Jufli; Juflihung", "back": "Jemand der zB. eine Arbeit sehr \u00fcbereilt und dadurch oft ungenau und mangelhaft ausf\u00fchrt"},
{"front": "Juflicheib", "back": "Schnecke"},
{"front": "Juflipulver", "back": "Kokain: Juflipulver ynezie = Kokain schnupfen"},
{"front": "Juflisprysse (immer im Plur.)", "back": "Langlaufskis"},
{"front": "Juflisprysse", "back": "Langlaufskis"},
{"front": "Juhee (m.); im Juhee obe", "back": "Ra. f\u00fcr: 1. oberster Theaterrang, oberste Galerie 2. Mansarde, Zimmer im obersten Stockwerk 3. oberstes Quartier eines Dorfes oder einer Stadt"},
{"front": "Jumpfere, Jumpfer", "back": "1. Jungfer (alt) ledige Frau, Fr\u00e4ulein 2. Bauernmagd (l\u00e4ndlich, alt)"},
{"front": "Junte (f.)", "back": "1. Frauenrock, Unterrock (alt, Ld.) 2. grosses St\u00fcck Brot (vgl. \"J\u00e4nte\")"},
{"front": "J\u00e4 woh\u00e4r!", "back": "Bestimmt nicht!"},
{"front": "J\u00e4ggeli", "back": "J\u00e4ckchen (spez. von Kleinkindern)"},
{"front": "J\u00e4ner, Jenner, J\u00e4nner", "back": "Januar"},
{"front": "J\u00e4nte (f.)", "back": "(\"Jante\" Seeland) grosses St\u00fcck Brot oder Kuchen; (vgl. \"Junte\")"},
{"front": "J\u00e4nzener, J\u00e4nzene", "back": "Enzianschnaps"},
{"front": "J\u00e4nzener", "back": "Enzianschnaps."},
{"front": "J\u00e4s, J\u00e4\u00e4s (m. und n.)", "back": "G\u00e4rung"},
{"front": "J\u00e4s; im J\u00e4s sy", "back": "hier Ra. f\u00fcr: in Wallung sein oder in Wallung kommen (zB. Arbeitswut, Begeisterung, Pubert\u00e4t, Mannstollheit usw.)"},
{"front": "J\u00fcntli (s.)", "back": "Frauenr\u00f6cklein, Jupe"},
{"front": "Ka", "back": "Kurzwort f\u00fcr: KaWeDe in Bern (Bad und Eisbahn)"},
{"front": "Kabutt", "back": "Soldatenmantel"},
{"front": "Kadi (m.)", "back": "1. Richter 2. Kompagnie-Kommandant (meist. Hauptmann)"},
{"front": "Komedi", "back": "1. Kom\u00f6die, Vorstellung 2. aufsehenerregendes Ereigenis und L\u00e4rm, der darum herum vollf\u00fchrt wird; also kurz: Affentheater, Riesenaufstand usw."},
{"front": "Komere mache", "back": "Eink\u00e4ufe machen"},
{"front": "Komere; Komere mache", "back": "Kommissionen, (meist t\u00e4gl.) Eink\u00e4ufe; einkaufen"},
{"front": "Kommission, Komission (Ez.)", "back": "eine einzige Besorgung (zB. Einkauf), oder etwas das wir noch ausser Haus erledigen m\u00fcssen. \"I mues no ga ne Kommission mache.\""},
{"front": "Kommissionen, Komissionen (meist Mz.)", "back": "Besorgungen, Eink\u00e4ufe. \"Kommissione (oder Komere) mache\": einkaufen f\u00fcr den (meist t\u00e4glichen) Bedarf."},
{"front": "Konsine g\u00e4\u00e4", "back": "Instruieren (im imperativen, unvergesslichen Sinn)"},
{"front": "Kontr\u00e4ri / Guntr\u00e4ri (n.)", "back": "Gegenteil"},
{"front": "Krach (m.)", "back": "L\u00e4rm, Radau, Get\u00f6se usw.; aber auch: (lauter) Streit, Auseinandersetzung usw."},
{"front": "Krachb\u00e4nz", "back": "1. eine l\u00e4rmende / auffallende Person 2. eine streitfreudige/-suchende Person"},
{"front": "Kram\u00e4saurus", "back": "Sehr dicke, dumme Frau"},
{"front": "Krimer", "back": "Kriminalroman oder Kriminalfilm"},
{"front": "Krouteri", "back": "Bastler, Heimwerker"},
{"front": "Krouteri", "back": "ungeschickter Mann."},
{"front": "Kummerbuebe", "back": "Polizei"},
{"front": "Kundi, Kondi", "back": "1. Kondukteur, Schaffner 2. Landstreicher, Kauz"},
{"front": "Kundi, Kondi", "back": "Kondukteur, Schaffner"},
{"front": "Kunzine, Konzine, Konsine (f.)", "back": "Weisung, Befehl"},
{"front": "Kusi", "back": "Markus"},
{"front": "K\u00e4mpfer", "back": "1. K\u00e4mpfer, Streiter usw. 2. Kampfanzug der schweiz. Armee"},
{"front": "K\u00e4sseli (n.)", "back": "1. Dim. von Kasse, kleine Kasse 2. Sparb\u00fcchse, Sparstrumpf, Sparschwein usw. von Kindern 3. in Zssg. wie Telefonk\u00e4sseli, Gaffeek\u00e4sseli, Jassk\u00e4sseli usw."},
{"front": "K\u00f6bi, K\u00f6bu", "back": "Jakob"},
{"front": "K\u00f6mmerl\u00e4", "back": "= Einkaufen"},
{"front": "K\u00fcde", "back": "Rufname von Kurt"},
{"front": "K\u00fcder, vgl.Gh\u00fcder (m.)", "back": "Abfall"},
{"front": "K\u00fcderch\u00fcbu", "back": "Abfalleimer"},
{"front": "K\u00fcre, K\u00fcrtu, K\u00fcde, K\u00fcdu", "back": "Kurt"},
{"front": "K\u00fcse, K\u00fcsu, Kusi", "back": "Rufnamen f\u00fcr Markus"},
{"front": "K\u00fcsu", "back": "Markus"},
{"front": "Laatschi", "back": "einer, der etwas langsamer denkt, Tolpatsch"},
{"front": "Labere", "back": "Labor-Unterricht (Schulfach)"},
{"front": "Lade (m.)", "back": "1. Brett, Holzladen, Ski usw. 2. Verkaufsgesch\u00e4ft, Ladenlokal usw."},
{"front": "Ladew\u00fcsch", "back": "Studentenschnitte"},
{"front": "Lafere (f.); Lafoute (f.)", "back": "Schwatzmaul; derb f\u00fcr Mund"},
{"front": "Laferi (m.)", "back": "Dummschw\u00e4tzer, Schnuri usw."},
{"front": "Laferi", "back": "Dummschw\u00e4tzer, Schaumschl\u00e4ger, Schnorrer usw."},
{"front": "Laffli", "back": "Sch\u00fcfeli = ger\u00e4uchertes Schweinefleisch (Laffe)"},
{"front": "Laggaff", "back": "Lackaffe, herausge-putzter, bornierter Kerl."},
{"front": "Laggaff", "back": "Lackaffe: Narzist, Gigolo, Mann der stark auf sein Aussehen achtet"},
{"front": "Laggu", "back": "hierzulande: Lackel, T\u00f6lpel, D\u00e4mlack, alberner Kerl, Lackaffe usw."},
{"front": "Lahrifahri / Larifari", "back": "Schlendrian"},
{"front": "Lamaaschi (m.)", "back": "tr\u00e4ger, tr\u00f6delnder Mensch (Lahmarsch); jmd., der die Mitmenschen durch seine Langsamkeit und Ineffizienz zur Verzweiflung treibt"},
{"front": "Lambruuse (f.)", "back": "Lambretta (Motorroller, seinerzeit Erzkonkurrent der Vespa); etwas altmodisch, da sie nicht mehr produziert wird"},
{"front": "Lambr\u00f6gg\u00e4ng / Lambregg\u00e4ng", "back": "(franz. lambrequin); Stoffblende zum obenliegenden Abschluss bei Vorh\u00e4ngen"},
{"front": "Lamele (f.)", "back": "(eher alt: Berner Oberland, \"e\" unbetont) Klinge eines Messers"},
{"front": "Lampe f\u00fclle", "back": "sich betrinken (Umgangssprache)"},
{"front": "Lampe; d Lampe f\u00fclle", "back": "\"sech d Lampe f\u00fcue\": sich besaufen"},
{"front": "Lampiohre", "back": "herabh\u00e4ngende Ohren bei gewissen Hunde- und Kaninchenrassen usw."},
{"front": "Landfrouehydrant", "back": "Thermoskrug mit Druckknopf"},
{"front": "Landjeger", "back": "1. ger\u00e4ucherte Wurst 2. uniformierter Polizist auf dem Lande (Landj\u00e4ger)"},
{"front": "Langnouer", "back": "In den sechziger Jahren Ausdruck f\u00fcr Schwuler. Heute auch noch?"},
{"front": "Lappi, tue d Ougen uf", "back": "Dummkopf, \u00f6ffne die Augen, schau genau hin! (In Stein gemeisselt am Schaffhauser Schwabentor: \"LAPPI TUE D AUGEN UF\")"},
{"front": "Lappi", "back": "Depp, T\u00f6lpel"},
{"front": "Lappi", "back": "T\u00f6lpel."},
{"front": "Larifari (m.)", "back": "1) Chaotische, unzuverl\u00e4ssige Person 2) Bl\u00f6dsinn, Quatsch usw."},
{"front": "Lasche", "back": "Wohnig"},
{"front": "Lascht", "back": "Last"},
{"front": "Latsch", "back": "Dummkopf."},
{"front": "Lattlech (m.)", "back": "Lattich"},
{"front": "Latudere, Taschelatudere", "back": "Lampe, Taschenlampe"},
{"front": "Latz, L\u00e4tzli", "back": "1. Klappe an der Kleidung, die Taschen, Kn\u00f6pfe, Reissverschl\u00fcsse usw. verdeckt. 2. (derb) Mund 3. Sabberlatz f\u00fcr Kleinkinder und anstelle einer Serviette f\u00fcr Kinder (meist dim.) 4. Teil der zB. Arbeitshose, der die Brust bedeckt (Latzhose)"},
{"front": "Latz; Haut der Latz!", "back": "Schweig! Halt die Klappe!"},
{"front": "Latz", "back": "Bildlich: Mund."},
{"front": "Lat\u00e4rne", "back": "Laterne."},
{"front": "Laueri, Lauerihung, Lauerisiech (m.)", "back": "jemand der seine Zeit vertr\u00f6delt, Nichtsnutz"},
{"front": "Lauerihung, Lauerihund", "back": "Fauler, unzuverl\u00e4ssiger Mann"},
{"front": "Laxierig; Laxierete", "back": "Abf\u00fchrmittel; Verabreichung eines Abf\u00fchrmittels (siehe auch: Purgaz)"},
{"front": "Leedli", "back": "S\u00e4cklein Diminuitiv (Verkleinerungsform) von Lod"},
{"front": "Legi (f.)", "back": "1. Lage, Schicht: \"e Legi \u00d6pfu, e Legi Brot ...usw.\" 2. Wegsperre aus verschiebbaren Querlatten (Legisp\u00e4re) in senkrechten Pfosten 3. Legitimationskarte oder Studierendenausweis (Kurzform)"},
{"front": "Lehr", "back": "Lehre, berufliche Ausbildung (siehe Stifty)"},
{"front": "Lehrbl\u00e4tz", "back": "1. St\u00fcck Stoff, an dem man n\u00e4hen oder flicken lernt 2. bild.: erste (m\u00f6glicherweise kostspielige) Versuche, etwas Erlerntes praktisch anzuwenden, wie zB. ein Unfall, eine Stunde nach bestandener F\u00fchrerpr\u00fcfung: \"er het e t\u00fc\u00fcre Lehrbl\u00e4tz m\u00fcesse zale!\""},
{"front": "Lehrgotte", "back": "1. Lehrerin (alt); pedantische, n\u00f6rgelnde Person 2. \u00e4ltere Dame, die einen jungen Mann in gewisse Geheimnisse einf\u00fchrt"},
{"front": "Lehrg\u00e4ld / Lehrg\u00e4ut", "back": "Kosten der Ausbildung, bzw. der Lehre, die man fr\u00fcher f\u00fcr gewisse Berufe noch bezahlen musste. Heute svw. Schulgeld (f\u00fcr Weiterbildung usw.)."},
{"front": "Lehrg\u00e4ut; d\u00e4 s\u00f6u sech z Lehrg\u00e4ut la umeg\u00e4", "back": "w\u00f6rtl.: \"der soll sich sein Lehrgeld zur\u00fcckzahlen lassen\" (weil man ihm unterstellt, er habe nichts gelernt); Ra. f\u00fcr: jmd., der einen dummen Fehler begangen hat, der ihm eigentlich nicht h\u00e4tte passieren d\u00fcrfen."},
{"front": "Lehrstell / Lehrsteu", "back": "Lehrstelle"},
{"front": "Lei (f.); lei haute, lei lougne", "back": "Art, Gattung; heute nur noch in den Ra. \"Lei halte\", bzw. \"Lei lougne\": Im Kartenspiel die gleiche Sorte Karten ausspielen, nicht untertrumpfen usw., bzw. allg. mitmachem (zB. auch mit Geld), sich zu jmd. bekennen, oder eben im negativen Fall die Farbe verleugnen, etwas ableugnen, jmd. im Stich oder h\u00e4ngen lassen usw."},
{"front": "Leischt", "back": "Lehrer"},
{"front": "Leiterwage", "back": "Vierr\u00e4derwagen mit einer Leiter zum Transport von Heu."},
{"front": "Leiterw\u00e4geli", "back": "kleiner Handwagen mit leiterartigen Sprossen."},
{"front": "Leitig; e l\u00e4ngi Leitig ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: (zu) lange brauchen um etwas zu begreifen, zu verstehen, zu erkennen usw."},
{"front": "Leitig", "back": "Leitung; Wasserleitung, Stromleitung, Gasleitung usw."},
{"front": "Lengizyt", "back": "Sehnsucht, Heimweh"},
{"front": "Leo", "back": "nicht unbedingt gem\u00e4ssigtere Variante f\u00fcr \"L\u00f6u\", bzw. Idiot, Depp; siehe auch unter \"Schaafsecku\""},
{"front": "Lideschaft", "back": "Leidenschaft"},
{"front": "Liebel, Liebu", "back": "ugs. f\u00fcr Gottlieb, aber siehe auch: G\u00f6du"},
{"front": "Liecht (n.)", "back": "Licht"},
{"front": "Ligu Lehm", "back": "St\u00fcck Brot ( Mattenenglisch )"},
{"front": "Ligy; uf d Ligy m\u00fcesse", "back": "Liege, Ruhelager, Bett usw.; hier Ra. f\u00fcr: befohlene Bett- oder Mittagsruhe usw., zB. in Kinder- oder Ferienheimen, Hort, aber auch Sanatorien usw. Bei Kindern nicht immer sehr beliebt"},
{"front": "Liiribenz", "back": "Einer der wirres Zeug redet"},
{"front": "Liirummu", "back": "Rund geflochtener Tragkorb. Franz: Li\u00e9e rond."},
{"front": "Line", "back": "Lina"},
{"front": "Lise", "back": "1. un\u00fcberlegtes oder vorwitziges M\u00e4dchen. 2. Kurzform von Elisabeth."},
{"front": "Lismer", "back": "gestricker Pullover oder Jacke: \"leg de der lismer aa\""},
{"front": "Lismernadle", "back": "Stricknadel."},
{"front": "Lismerspruch", "back": "Merkvers zum Strickenlernen: Inest\u00e4che, umeschlah, d\u00fcrezieh u abelaah."},
{"front": "Lismete (f.)", "back": "die sich noch in Arbeit befindende Strickarbeit mit allem Drum und Dran, wie Wollkn\u00e4uel, Stricknadeln usw."},
{"front": "Lismete", "back": "KORREKTUR: 2x eingetragen!"},
{"front": "Li\u00f6s , li\u00f6sle", "back": "alte Getreidem\u00e4hmaschine, Getreide m\u00e4hen (von franz.lieuse)"},
{"front": "Li\u00f6s , li\u00f6sle", "back": "alte Getreidem\u00e4hmaschine"},
{"front": "Loch zue!; ds Loch zue!", "back": "Kurzer aber ernst gemeinter Befehl, sofort die T\u00fcre oder das Fenster oder den Mund zu schliessen (derb)"},
{"front": "Loch; da het der Zimmermaa ds Loch gmacht!", "back": "hier f\u00fcr T\u00fcre; Ra.: deutliche, evtl. sogar drohende Aufforderung, einen Raum sofort zu verlassen."},
{"front": "Lymsieder", "back": "W\u00f6rtlich: Leimsieder = Knochensieder. Steht f\u00fcr: Langsamer oder m\u00fchsamer Mensch."},
{"front": "Lyri, Lyrib\u00e4nz", "back": "Langweiler,sich st\u00e4ndig wiederholender Zeitgenosse"},
{"front": "Lyri; Lyrib\u00e4nz", "back": "Langweiler, Zauderer; Kerl, der in einer Diskussion vom Hundertsten ins Tausendste schwadroniert, ohne sich auf das Wesentliche zu beschr\u00e4nken. Hauptmerkmal von vielen Politikern und Rechtsanw\u00e4lten: Unm\u00e4ssig viel sprechen, ohne damit etwas zu sagen."},
{"front": "Lyri; Lyrib\u00e4nz", "back": "Langweiler, Zauderer; einer der nicht aufh\u00f6rt zu werweissen"},
{"front": "Lyrib\u00e4nz", "back": "Quasselstrippe, Schwatztante. Jemand, der st\u00e4ndig etwas plappert."},
{"front": "Lyrmuus(f)", "back": "Siebenschl\u00e4fer"},
{"front": "Lyschte", "back": "1. Leiste, Holzleiste 2. Liste, zB. Telefonliste, W\u00f6rterliste usw. 3. umgangssprachlich jene K\u00f6rperregion, die beidseits den \u00dcbergang der Bauchwand zum Oberschenkel markiert; Leistenbruch"},
{"front": "Lyschtedorn", "back": "Auch genannt: Hechelkraut, Heudorn, Hornkraut, Hofdorn, Lahmdorn, Listendorn, Ochsenbrechwurzel, Flugstern, Schlafhechel, Stachelkraut, Stahldorn usw. (gem. Wikipedia)"},
{"front": "Lyycht, Lycht (f.)", "back": "Leichenbeg\u00e4ngnis; praktisch alle Arten von Bestattungen (Aufbahrungen, Beerdigungen, Ein\u00e4scherungen, Abdankungen, Grebt usw.);"},
{"front": "Lyym (m.)", "back": "Leim, Kleber"},
{"front": "L\u00e4bchueche", "back": "Rechteckiger Lebkuchen mit reichlichen Verzierungen (B\u00e4r, Beschriftungen) aus Zuckerglasur. Fr\u00fcher mit aufgeklebten silbernen \u00abF\u00fcflibere\u00bb als G\u00f6tti-Geschenk."},
{"front": "L\u00e4be; im L\u00e4be nie!", "back": "das Leben; niemals, auf gar keinen Fall!"},
{"front": "L\u00e4bere, L\u00e4berli; was isch de Dir \u00fcber ds L\u00e4berli gloffe?", "back": "Leber; dim.: (was ist denn Dir \u00fcber die Leber gelaufen?) schlecht gelaunt sein, schlechte Laune haben"},
{"front": "L\u00e4berwurscht; di beleidigti L\u00e4berwurscht spile", "back": "Leberwurst; eingeschnappt, beleidigt sein und das auch zeigen"},
{"front": "L\u00e4bhag (m.)", "back": "Hecke, Zaun aus Buschwerk, Buchen, Schwarzdorn usw."},
{"front": "L\u00e4bhag (m.)", "back": "Zaun aus Buschwerk, Hecke usw."},
{"front": "L\u00e4btig (f.)", "back": "Lebtag, Leben; \"Die f\u00fceren e L\u00e4btig!\": ein Luxusleben"},
{"front": "L\u00e4che (n.)", "back": "Pachtland, Pachthof"},
{"front": "L\u00e4chemaa (m.)", "back": "P\u00e4chter eines Bauernhofes"},
{"front": "L\u00e4ck Bobi!", "back": "Ausdruck des Erstaunens, der Bewunderung, der \u00dcberraschung usw."},
{"front": "L\u00e4ckmer", "back": "Verleider, miese Laune, \u00aber het der L\u00e4ckmer\u00bb = es ist ihm verleidet"},
{"front": "L\u00e4deli (n.)", "back": "kleiner Vekaufsladen, Tante-Emma-Laden usw."},
{"front": "L\u00e4derfiele", "back": "grobe Lederfeile; bildl. kr\u00e4ftig drauflos: \"Druuf mit der L\u00e4derfiele!\" Ra. \"Es Gsp\u00fcri wi ne L\u00e4derfiele\": kein Takt und kein Anstand"},
{"front": "L\u00e4di (m.)", "back": "Dummkopf, Trottel"},
{"front": "L\u00e4fzge (f.)", "back": "Lippe (meist vom Hund); beim Menschen meist im Plural gebraucht: \"si het schmali L\u00e4fzge\" = sie hat schmale (d\u00fcnne) Lippen"},
{"front": "Loch; ds Loch abgah", "back": "hier Ra. f\u00fcr: 1. steil abfallende Wegf\u00fchrung, wie zB. Strasse, Wanderweg, Treppe usw. 2. verlieren, zB. bei Spiel und Sport: \"Geschter sy mer wider sch\u00f6n z Loch abgange!\""},
{"front": "Lockere (f.)", "back": "Lokomotive"},
{"front": "Lod, L\u00f6dli, L\u00f6\u00f6dli", "back": "alt f\u00fcr: T\u00fcte, kleiner Sack, Beutel. Fr\u00fcher explizit f\u00fcr gedrehte Papiert\u00fcten"},
{"front": "Lod", "back": "Sack, Beutel (L\u00fctschinent\u00e4ler)"},
{"front": "Loebegge", "back": "Bekannte Strassenecke und Treffpunkt beim Berner Bahnhof. F\u00fcr Stadtberner der Nabel des Universums!"},
{"front": "Lok, Loki", "back": "Lokomotive, Dampflok = Dampflokomotive"},
{"front": "Lokere", "back": "Lokomotive"},
{"front": "Loki", "back": "Lokomotive"},
{"front": "Lornio", "back": "franz. Lorgnon, Klemmer, Zwicker \"ig mues ds Lornio f\u00fcren\u00e4h\", iron. f\u00fcr Brille aufsetzen"},
{"front": "Loschy(y) (n.)", "back": "(Betonung auf der letzten Silbe): Wohnung, Behausung"},
{"front": "Lou (m.)", "back": "Tannzapfenschuppen, Rindenst\u00fccklein oder Gerberlohe"},
{"front": "Loub", "back": "Laub"},
{"front": "Loube", "back": "Arkaden in der Altstadt von Bern h\u00f6lzerner Balkon mit Holzgel\u00e4nder h\u00f6lzerner und gedeckter Ausbau an Landh\u00e4usern"},
{"front": "Loubfl\u00e4cke", "back": "Sommersprossen."},
{"front": "Louch", "back": "Lauch"},
{"front": "Louene", "back": "Lawine."},
{"front": "Louene", "back": "Lawine"},
{"front": "Loufgitter", "back": "Laufstall f\u00fcr kleine Kinder"},
{"front": "Loui (f.)", "back": "Lawine"},
{"front": "Ludi", "back": "Penis"},
{"front": "Luenze", "back": "Frau mit schlechtem Charakter"},
{"front": "Luftibus (m.)", "back": "leichtsinniger, unbesorgter, aber in keiner Weise b\u00f6sartiger Mensch"},
{"front": "Lugi", "back": "L\u00fcge"},
{"front": "Lugichratte", "back": "L\u00fcgner oder L\u00fcgnerin"},
{"front": "Lugihund / Lugihung", "back": "L\u00fcgner (derb)"},
{"front": "Lugimoore, Lugichratte", "back": "L\u00fcgner oder L\u00fcgnerin (derb)"},
{"front": "Lugipeter", "back": "L\u00fcgner oder L\u00fcgnerin"},
{"front": "Lulatsch", "back": "Dummkopf, tr\u00e4ger und unbeholfener Zeitgenosse"},
{"front": "Lump; Lumpehung", "back": "Lump, Betr\u00fcger, Kleinkrimineller usw."},
{"front": "Lumpe", "back": "1. Stofffetzen 2. Lappen"},
{"front": "Lumpesammler", "back": "1. Sammler von nicht mehr ben\u00f6tigten Kleidern und Textilien 2. bildl. Ra. f\u00fcr: letzter Zug, letztes Tram, letzter Bus (des Tages)"},
{"front": "Lump\u00e4", "back": "Tuch"},
{"front": "Lung; der Lung usen\u00e4h", "back": "nicht mehr weitermachen, etwas beenden, abschliessen usw."},
{"front": "Lung", "back": "(m.) Spannfeder, keilf\u00f6rmiger Nagel, Sperrstift oder sonstige Vorrichtung, die das Rad auf die Nabe fixiert. Alter Fl\u00f6sserspruch: der Lung isch duss u ds Rad isch ab, drum fahre mer ohni d Aare / \u00c4mme ab"},
{"front": "Lung", "back": "1. Radnabennagel, L\u00fcnse, Sperrstift im Wagenrad 2. Lunge"},
{"front": "Lungebr\u00f6tli", "back": "Zigarette"},
{"front": "Lushung", "back": "Lausejunge"},
{"front": "Luun (m.)", "back": "Laune; \"er het e schl\u00e4chte Luun\""},
{"front": "Luunge", "back": "Lunge"},
{"front": "Luusbueb (m.)", "back": "1. solange noch im Kindesalter: pfiffiger und aufgeweckter Junge, Luuser (weibl. Gegenst\u00fcck: \"Luusmeitli\") 2. Aber Achtung: Luusbueb wird auch verwendet f\u00fcr erwachsene M\u00e4nner, die sich nicht zu benehmen wissen (auch: \"Schnuderbueb\", Rotzl\u00f6ffel u.\u00e4.), oder auch f\u00fcr kleine Gauner und sonstige Kleinkriminelle. 3. bstimmtes s\u00fcsses Geb\u00e4ck"},
{"front": "Luuscheib (m.)", "back": "1. im Kindesalter: etwas h\u00e4rtere Form von: \"Luuser\" 2. sp\u00e4ter: vom Kleinstbetr\u00fcger (zB. beim Spiel), bis zum Kleinkriminellen alles m\u00f6glich."},
{"front": "Luuser (m.)", "back": "1. Lausejunge, schlauer Bursche, Lausbub usw. 2. feinzahniger Kamm Achtung: Nicht zu verwechseln mit dem heutigen \"neudeutschen\" LOOSER, was soviel wie Verlierer, nicht lebensf\u00e4higes Subjekt, u.\u00e4. heisst."},
{"front": "Luusmeitli, Luusmeitschi (n.)", "back": "solange noch im Kindesalter: schlaues und aufgewecktes M\u00e4dchen (weibliche Form von \u00abLuuser\u00bb)"},
{"front": "Luustante", "back": "Scherzwort f\u00fcr die st\u00e4dtische Angestellte, die noch in den f\u00fcnfziger Jahren in regelm\u00e4ssigem Turnus s\u00e4mtliche Grundschulen nach Kindern absuchte, die von L\u00e4usen befallen waren, um die weitere Verbreitung dieser L\u00e4use einzud\u00e4mmen."},
{"front": "Luuszapfe (m.)", "back": "Schlingel, Bengel"},
{"front": "Lychebitter (m.); Lychebittermyne (f.)", "back": "(alt) Leichenbitter, heute: Bestatter; trauriges Gesicht (machen) http://pfgsstamkyba.com/"},
{"front": "Lylache (n.)", "back": "(alt) Leintuch"},
{"front": "Lym (m.)", "back": "Leim, Kleber usw."},
{"front": "Lym; usem Lym ggange", "back": "hier Ra. f\u00fcr: auseinandergefallen, aus den Fugen geraten (zB. ein B\u00fcchergestell); aber auch: (k\u00f6rperlich) an Umfang zugenommen, dick geworden usw."},
{"front": "Lym", "back": "Leim, Kleber usw."},
{"front": "L\u00e4meli (n.)", "back": "Bl\u00fctenk\u00e4tzchen verschiedener B\u00e4ume und Str\u00e4ucher (Hasel, Birke usw.)"},
{"front": "L\u00e4meli (n.)", "back": "Bl\u00fctenk\u00e4tzchen verschiedener B\u00e4ume und Str\u00e4ucher"},
{"front": "L\u00e4mmschi", "back": "Chr\u00f6mli, Guetzli. Das Wort ist wahrscheinlich eher im bernischen Oberaargau beheimatet."},
{"front": "L\u00e4mpe ha", "back": "\u00c4rger haben"},
{"front": "L\u00e4mpe; L\u00e4mpe ha; mach kener L\u00e4mpe!", "back": "Streit, \u00c4rger, Zoff; \u00c4rger, Schwierigkeiten usw. haben; mach keine Schwierigkeiten, keine Probleme, keinen Aufstand usw."},
{"front": "L\u00e4mpe; L\u00e4mpe mache", "back": "Mach kener L\u00e4mpe! Mach keine Probleme / Schwierigkeiten"},
{"front": "L\u00e4mschi", "back": "Chr\u00f6mli, G\u00fcetzi, Biscuits"},
{"front": "L\u00e4mschi", "back": "Geb\u00e4ck (Sehr alt). Herkunft vermutlich Oberaargau. Steht f\u00fcr \"Chr\u00f6mli\", \"Guezli\" o.\u00e4. wJGXhRlAgovPlLnblOJ"},
{"front": "L\u00e4ndere (f)", "back": "(\u00f6stl.) dreieckiges Kopftuch"},
{"front": "L\u00e4ndere", "back": "dreieckiges Kopftuch"},
{"front": "L\u00e4ngfinger", "back": "Dieb, Schelm"},
{"front": "L\u00e4nggyyge (f.)", "back": "L\u00e4nggasse (Strasse und Quartier in Bern)"},
{"front": "L\u00e4ngizyti", "back": "Heimweh"},
{"front": "L\u00e4ngwiler", "back": "ein Langweiler = Tr\u00f6dler"},
{"front": "L\u00e4ngwyler (m.)", "back": "Langweiler, langweiliger oder auch fauler Mensch usw."},
{"front": "L\u00e4sibuech (n.)", "back": "Schul-Lesebuch"},
{"front": "L\u00e4sratz (m.), L\u00e4siratte (f.)", "back": "Leseratte, B\u00fccherwurm usw."},
{"front": "L\u00e4tsch (m.)", "back": "1. Schleife (zB. beim Schuhebinden) 2. Schlinge (zB. bei einer Falle) 3. Masche (beim Stricken) 4. Gesichtsausdruck (machen)"},
{"front": "L\u00e4tsch (m.)", "back": "1.\"mach doch nid so e l\u00e4tsch\" ein trauriges Gesicht machen 2. Schleife, Masche (auch beim Stricken)"},
{"front": "L\u00e4tsch; e L\u00e4tsch mache", "back": "Schnute, d.h. ein saures, griesgr\u00e4miges, unzufriedenes usw. Gesicht machen. Aber auch: einen traurigen Gesichtsausdruck haben."},
{"front": "L\u00e4tsch", "back": "Schleife, unzufriedener Gesichtsausdruck"},
{"front": "L\u00e4tt", "back": "Lehm"},
{"front": "L\u00e4tzgf\u00e4deret", "back": "Ein Mensch der nicht ganz \"sauber\" ist (hinterlistig, komisch)"},
{"front": "L\u00e4u", "back": "Zunge"},
{"front": "L\u00f6b", "back": "Kaufhaus Loew"},
{"front": "L\u00f6cherbecki (n.); es Ged\u00e4chnis wie nes L\u00f6cherbecki", "back": "Abtropfbecken; Ra. f\u00fcr: schlechtes Ged\u00e4chtnis, wie zB. dasjenige eines Politikers nach den Wahlen."},
{"front": "L\u00f6dli, L\u00f6\u00f6dli", "back": "Papiersack im allgemeinen. Fr\u00fcher explizit f\u00fcr gedrehte Papiert\u00fcten"},
{"front": "L\u00f6ffel / L\u00f6ffu (m.)", "back": "1. L\u00f6ffel 2. derb: Ohren (waidm. Ohren des Hasen) 3. dim.: \"L\u00f6ffeli\" = Bestandteil des Angelk\u00f6ders 4. Trottel, Dummkopf"},
{"front": "L\u00f6ffel; dr L\u00f6ffu abg\u00e4", "back": "sterben"},
{"front": "L\u00f6ffel; e paar a d L\u00f6ffle g\u00e4", "back": "derb f\u00fcr Ohren; Ohrfeigen verpassen"},
{"front": "L\u00f6ffelschlyffi (f.)", "back": "strenge Ausbildungsst\u00e4tte, Schule"},
{"front": "L\u00f6fti; Oberl\u00f6fti", "back": "milit. Ausdr\u00fccke f\u00fcr Leutnant; Oberleutnant"},
{"front": "L\u00f6ger (m.)", "back": "Loch"},
{"front": "L\u00f6i", "back": "L\u00f6we"},
{"front": "L\u00f6ie", "back": "Restaurant L\u00f6wen"},
{"front": "L\u00f6iem\u00fc\u00fcli", "back": "Die L\u00f6wenm\u00e4uler oder L\u00f6wenm\u00e4ulchen (Antirrhinum) sind Gartenblumen, die in die Familie der Wegerichgew\u00e4chse (Plantaginaceae) eingeordnet wird"},
{"front": "L\u00f6ifterli (n.)", "back": "kleine Fenstert\u00fcre (Guckloch) im Fenster oder in der T\u00fcre"},
{"front": "L\u00f6l, L\u00f6li, L\u00f6u", "back": "Trottel, Dummkopf"},
{"front": "L\u00f6u, L\u00f6\u00f6u, L\u00f6li (m.)", "back": "Dummkopf, Trottel, Idiot usw."},
{"front": "L\u00f6ufterli", "back": "bezeichnet ein kleines Fensterchen (Oberlicht) in alten H\u00e4usern, das eben zum \"L\u00fcften\" ge\u00f6ffnet werden konnte"},
{"front": "L\u00f6\u00f6dli (n)", "back": "Papiersack zum Einpacken der Ware"},
{"front": "L\u00f6\u00f6dli", "back": "Papiersack"},
{"front": "L\u00f6\u00f6l, L\u00f6\u00f6li, L\u00f6\u00f6u", "back": "Einfaltspinsel, Dummkopf, Trottel"},
{"front": "L\u00f6\u00f6l; der L\u00f6\u00f6u mache", "back": "Spass machen, tun als ob, nicht ernsthaft sein, rumalbern; aber auch: passiver Widerstand leisten"},
{"front": "L\u00f6\u00f6u; \u00f6pper f\u00fcr ne L\u00f6\u00f6u ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden auf eine Art und Weise behandeln, als w\u00e4re er selbst nicht in der Lage, auch nur die einfachste Arbeit oder Aufgabe zufriedenstellend zu erledigen oder zu l\u00f6sen. Jemandem nichts zutrauen. Jemanden unter seinem (intellektuellen) Wert behandeln. Oder ganz einfach: Den Andern f\u00fcr einen Idioten halten. usw."},
{"front": "L\u00fcchtgueg", "back": "Leuchtk\u00e4fer, Gl\u00fchw\u00fcrmchen"},
{"front": "L\u00fcescher; muesch haut d L\u00fcescher uftue!", "back": "Augen; Du musst halt die Augen aufmachen!"},
{"front": "L\u00fcescher", "back": "Augen"},
{"front": "L\u00fcggu, L\u00fcgge, L\u00fcgg", "back": "Kurzform von Lukas"},
{"front": "L\u00fcku", "back": "Lukas"},
{"front": "L\u00fcmiere", "back": "Lampe - aus d. franz. la lumi\u00e8re"},
{"front": "L\u00fcmiere", "back": "Lampe"},
{"front": "L\u00fcmpe; er isch mer d\u00fcr d L\u00fcmpe", "back": "(immer Mz.) Ra. f\u00fcr: es ist geflohen, er ist abgehauen, er ist mir durch die Lappen gegangen usw."},
{"front": "L\u00fcmu, L\u00fcmmel", "back": "ungezogener Junge, Bengel; frecher Kerl"},
{"front": "L\u00fcmu", "back": "Schlingel"},
{"front": "L\u00fcmusch\u00fc\u00fcr", "back": "Gymnasium"},
{"front": "L\u00fct (Plur.); L\u00fctli (dim.)", "back": "Leute (immer in der Mehrzahl); Dim. fam.: junge Leute, einfache Leute, liebe Leute usw."},
{"front": "L\u00fct", "back": "Leute"},
{"front": "L\u00fcti", "back": "Klingel, Hausglocke"},
{"front": "L\u00fc\u00fcrliwasser (n.)", "back": "fades,laues Getr\u00e4nk (Tee, Mineralwasser ...)"},
{"front": "L\u00fc\u00fcscher", "back": "Augen"},
{"front": "Maa", "back": "Mann."},
{"front": "Maas-gnue", "back": "Bereitschaft -zu einer Tatsache zu stehen -eine b\u00f6swillige (,verbale) Attacke abzuwehren"},
{"front": "Mach ke T\u00e4nz!", "back": "Mach kein Theater. (Mach keine T\u00e4nze!)"},
{"front": "Madli (n.)", "back": "1. Reihe gem\u00e4htes Gras 2. scherzh. f\u00fcr eine Reihe nebeneinanderstehender Personen. zB. Befehl zum \"yschtah\" bei der Pfad: \"Machet e mau es Madli, ds F\u00fcdle gan See!\""},
{"front": "Mafiachueche, Mafiaturte", "back": "Pizza"},
{"front": "Magebrot", "back": "Lebkuchen \u00e4hnliches, weiches Geb\u00e4ck das besonders auf Jahrm\u00e4rkten angeboten wird."},
{"front": "Maletschloss / Mauetschloss", "back": "Vorh\u00e4ngeschloss, frei h\u00e4ngend (das Schloss)"},
{"front": "Mal\u00f6r; es isch mer es Mal\u00f6r passiert", "back": "franz.: Ungl\u00fcck. Ra. f\u00fcr: mir ist ein Ungeschick, ein (kleines) Ungl\u00fcck, Missgeschick usw. passiert"},
{"front": "Mampfsack", "back": "verfressene Person"},
{"front": "Mamut", "back": "Mamut oder dumme, dicke Frau (lehrerin die nervt)"},
{"front": "Mandli, M\u00e4ndli (n.)", "back": "1. Tierm\u00e4nnchen 2. etwas desp. Bezeichnung f\u00fcr: kleiner (bez\u00fcglich der K\u00f6rpergr\u00f6sse) Mann"},
{"front": "Mandli; ds Mandli (M\u00e4nnli) mache", "back": "hier Ra. f\u00fcr: 1. sich (nicht immer ganz freiwillig) auf die Hinterbeine stellen oder sich gerade aufrichten (m\u00fcssen), Haltung annehmen (zB. die Achtungstellung im Dienst) usw. 2. Befehl (\"Mach ds Mandli!\") an zB. Hunde, bevor man ihnen einen kleinen Leckerbissen oder eine kleine Belohnung zukommen l\u00e4sst (siehe auch Punkt 1)"},
{"front": "Mangi", "back": "Mangel, B\u00fcgelwalze (zum grossfl\u00e4chig gl\u00e4tten, zB. Tischt\u00fccher usw.)"},
{"front": "Mannert", "back": "Parzelle von 450 m2 Reben. Franz\u00f6sisch: le mannert, 400 m2 in Neuenburg. Herkunft: Mannwerk; was in einem Tag gehackt werden konnte."},
{"front": "Mano", "back": "Mann; \"He Mano\": Titulierung bzw. direkte Anrede an einen Mann, dessen Namen man nicht kennt (leicht ver\u00e4chtlich, etwas \"von oben herab\")"},
{"front": "Manoggel", "back": "m\u00e4nnliche Figur."},
{"front": "Man\u00f6ggu, Manoggel, Mandoggel", "back": "m\u00e4nnliche Spielfigur aus irgendwelchen Materialien; eine gezeichnete Figur; seltener f\u00fcr einen lebenden Mann"},
{"front": "Mare, Marele", "back": "Kurzform von Marianne"},
{"front": "Marei, Migge", "back": "Marie"},
{"front": "Margge, Maargge (f.)", "back": "(Brief-)Marke, auch Markierung"},
{"front": "Margritli", "back": "G\u00e4nsebl\u00fcmchen"},
{"front": "Marie; d Marie", "back": "Maria; die Abwaschmaschine (scherzh)"},
{"front": "Marsch; \u00f6pperem der Marsch blaase", "back": "Marschmusik, die bei M\u00e4rschen gespielt und gesungen wird und den Korpsgeist st\u00e4rken, und von Strapazen ablenken soll; Ra. f\u00fcr: jemandem die Meinung sagen, jemandem sagen, was Sache ist usw."},
{"front": "Marzer(m.)", "back": "Freibad Marzili"},
{"front": "Mar\u00e4", "back": "Marianne"},
{"front": "Maschuggere (f.)", "back": "Maschine (Lokomotive, Motorrad usw.)"},
{"front": "Masch\u00e4ng-Tr\u00fcgg (n.)", "back": "svw. Dingsbums (franz: le machin: Bezeichnung f\u00fcr einen Menschen oder einen Gegenstand, dessen Namen bzw. Bezeichnung wir nicht kennen, oder nicht nennen wollen); (Tr\u00fcgg [n.]: Ding, Sache, Gegenstand usw.)"},
{"front": "Masel / Masu; ha wider mau Masu gha!", "back": "Gl\u00fcck; Ra. f\u00fcr: ich habe wieder mal Gl\u00fcck gehabt (\"Masel tov\" ist hebr\u00e4isch und bedeutet: Viel Gl\u00fcck!)"},
{"front": "Masu", "back": "Berndeutsch \"Masu\" oder Masl = Glueck. Kommt aus dem jiddischen \"Masel\": http://www.dialektwoerter.ch/ch/m.html http://de.wikipedia.org/wiki/Masel_tov"},
{"front": "Matte", "back": "1. Bergwiese, Bergweide, Grasfl\u00e4che 2. Quartier in Bern 3. Fussmatte, (Schutz)Matten im Sport 4. Kampfgeviert usw. 5. Bodenbelag, Unterlage, T\u00fcrvorleger usw."},
{"front": "Matten\u00e4nglisch (n.)", "back": "(Dialekt: Matte\u00e4nglisch, mattenenglisch: Itteme-Inglische) ist eine Geheimsprache, welche im Mattequartier in Bern gesprochen wurde. Oft wird der urspr\u00fcnglich in der Matte gesprochene Dialekt als \"Mattenenglisch\" bezeichnet; streng genommen gilt die Bezeichnung aber nur f\u00fcr eine von den Mattenbewohnern konstruierte Geheimsprache. Der Begriffsteil \u00abenglisch\u00bb kommt \u00fcbrigens nicht von der englischen Sprache, sondern von der Assoziation mit \u00abeng\u00bb."},
{"front": "Matten\u00e4nglisch", "back": "Eine Art Geheimsprache, die fr\u00fcher im Mattequartier in Bern praktiziert wurde. Der Begriffsteil \u00abenglisch\u00bb kommt \u00fcbrigens nicht von der englischen Sprache, sondern von der Assoziation mit \u00abeng\u00bb."},
{"front": "Mechiuche", "back": "Meikirch (Dorf)"},
{"front": "Meers\u00f6ili (n.)", "back": "Meerschweinchen"},
{"front": "Meertr\u00fcbeli", "back": "Johannisbeere."},
{"front": "Meertr\u00fcbeli", "back": "Johannisbeere"},
{"front": "Meertr\u00fcbeli", "back": "Johannisbeeren"},
{"front": "Megerli, Megerlig", "back": "magerer Mensch"},
{"front": "Megerlimuck", "back": "Eine \u00abbeinmagere\u00bb Person"},
{"front": "Moorerei", "back": "1. Extreme Unordnung, 2. Morast, 3. Ungerechtheit"},
{"front": "Moor\u00e4", "back": "Beleidigung. Steht f\u00fcr das Mutterschwein."},
{"front": "Moos (ds grosse)", "back": "Seeland zwischen Kerzers und Gampelen"},
{"front": "Moos; er het es r\u00e4chts Moos", "back": "Hier: Haare; er hat dichtes und langes Haar"},
{"front": "Moos", "back": "1. Mosfl\u00e4che, 2. viel Geld, 3. Schnittbed\u00fcrftige Haartracht"},
{"front": "Moosbutz", "back": "1. Seelandbewohner (grosses Moos, zwischen Kerzers und Gampelen) 2. M\u00e4usebussard"},
{"front": "Moosrugger", "back": "Lokaler \u00dcbername f\u00fcr die Biel-T\u00e4uffelen-Ins-Bahn durch das Seeland."},
{"front": "Mooss, Moosse; Moosseli", "back": "(Mattenberndeutsch) Frau; junge Frau"},
{"front": "Moosseeli, Moosgi", "back": "M\u00e4dchen (Mattenberndeutsch)"},
{"front": "Moosweih", "back": "Milan, Bussard"},
{"front": "Mordgagu; Bisch e Mordgagu", "back": "Du bist unglaublich gut! (Vermerk: Kenne ich nicht. Gruss Jinx)"},
{"front": "More", "back": "Mutterschwein"},
{"front": "Morelli (m.)", "back": "Koller haben, in einem Loch sein usw. Diesen Ausdruck h\u00f6rte man schon in Z\u00fcrich, als man in Bern noch lange vom: \"der Moralisch, der Ggaffar, der Seeleschm\u00e4tter\" usw. sprach!"},
{"front": "Moscht; i d'M\u00f6scht ga", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: Es geht in der Tat um Fl\u00fcssiges, wenn man i d'M\u00f6scht geht. Dann zieht man n\u00e4mlich so ein wenig um die H\u00e4user und l\u00f6scht seinen Durst mit allerhand Getr\u00e4nken alkoholischer Art und ist \u00fcberhaupt sehr ausgelassen. Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch, dass man es \u00fcbertreibt, zu sp\u00e4t ins Bett kommt und am n\u00e4chsten Morgen einen schweren Kopf hat. Aber dem Gem\u00fct, dem geht es richtig gut."},
{"front": "Moscht; zeige, wo Bartli der Moscht hout", "back": "Ra. f\u00fcr: jemandem zeigen, wo der Hammer h\u00e4ngt, jemanden zurechtweisen, den Tarif durchgeben usw."},
{"front": "Moscht", "back": "1. Apfelsaft, 2. Treibstoff (Benzin usw.)"},
{"front": "Mose", "back": "(H\u00e4matom) Blauer (blutunterlaufener) Fleck auf der Haut nach Schlag oder Stoss. Seltener: Fleck oder leichte Beule an einem Gegenstand"},
{"front": "Motzicheib", "back": "Jemand, der immer etwas zu n\u00f6rgeln hat"},
{"front": "Moudeleni", "back": "Kartoffel-Kroketten (vor allem im Kanton Freiburg)"},
{"front": "Moudi", "back": "Kater; m\u00e4nnliche Hauskatze"},
{"front": "Moudi", "back": "Kater"},
{"front": "Mouggere (f.)", "back": "unzufriedener Gesichtsausdruck, saure Miene, Schmollmung usw."},
{"front": "Mouschi (n.)", "back": "schlampig gekleidete und ungepflegte Frau (Ausdruck der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "Mousoore (f.)", "back": "Soumoore (abgeschw\u00e4cht, bzw. meliorativ); Gr\u00fcsel, Dreckspatz, S\u00f6ili usw."},
{"front": "Mouze", "back": "ungeduldige, rechthaberische Frau"},
{"front": "Meie; Meiestock", "back": "1. Monat Mai 2. Blumenstrauss; Blumenstock (am Fenster)"},
{"front": "Meie", "back": "1. Mai, 2. Sch\u00f6ner, grosser Blumenstrauss"},
{"front": "Meie", "back": "1. Monat Mai, 2. Blumenstrauss (Eher Gerten- und Feldblumen)"},
{"front": "Meie", "back": "Es stinkt"},
{"front": "Meiebandeli (n.)", "back": "Blumen vor dem Haus. Siehe auch: Bandeli"},
{"front": "Meiegaagger", "back": "Maik\u00e4fer"},
{"front": "Meieli, Meji", "back": "Rufformen f\u00fcr Maria oder Maya"},
{"front": "Meierysli", "back": "Maigl\u00f6ckchen"},
{"front": "Meiez\u00fc\u00fcg (n.)", "back": "Blumenschmuck vor den Fenstern (z.B. Geranien)"},
{"front": "Meiez\u00fc\u00fcg", "back": "1. Pos: Sch\u00f6ne Gartenblumen- Pflanzung, 2. Neg: Blumen- \u00dcberwucherung (z.B.: \u00abRumm de \u00f6ppe einisch dis Meiez\u00fcg ab!\u00bb"},
{"front": "Meis", "back": "1. Mais 2. L\u00e4rm, Unruhe, Verwirrung"},
{"front": "Meiser (m.)", "back": "Schimpfwort f\u00fcr Italiener"},
{"front": "Meiti", "back": "M\u00e4dchen (Berner Oberland)"},
{"front": "Meitli", "back": "junges M\u00e4dchen, in Zssg auch (junge) Frau: z Zimmermeitli"},
{"front": "Meitsche", "back": "M\u00e4dchen"},
{"front": "Meitscheler", "back": "Bub, der lieber zu den M\u00e4dchen h\u00e4lt, als zu den Knaben"},
{"front": "Meitschi", "back": "M\u00e4dchen, junge Frau"},
{"front": "Meitschibei", "back": "Nussgeb\u00e4ck. Im Berner Oberland auch f\u00fcr ein lustiges, zufriedenes M\u00e4dchen."},
{"front": "Meitschit\u00f6ffsattelschm\u00f6kker", "back": "Besch en gigel \ud83d\ude09"},
{"front": "Melanie", "back": "muss yanick noch einen blasen"},
{"front": "Melunk\u00e4", "back": "Besoffen"},
{"front": "Memme", "back": "Weichei, H\u00f6seler, Feigling"},
{"front": "Menaasch; ds Menaasch mache", "back": "Tischgestell f\u00fcr Gew\u00fcrze; den Haushalt machen (franz. le m\u00e9nage)"},
{"front": "Menageere", "back": "Gew\u00fcrzgestell, (edlere antike Ausgabe ist versilbert u. l\u00e4sst sich drehen). franz. menag\u00e8re \u00fcbl.weise mit Oel, Essig, Salz & Pfeffer PS. \"Menaasch\" wie im Lexikon vermerkt bedeutet nur Haushalt."},
{"front": "Mer; my Mer", "back": "Mutter (genau wie das franz\u00f6sischen \"m\u00e8re\" ausgesprochen); meine Mutter"},
{"front": "Meraggu", "back": "Grosser Menschenauflauf. Durcheinander."},
{"front": "Merkigi; vo Merkige", "back": "rasche Auffassungsgabe, gute Beobachtung, Feinf\u00fchligkeit usw."},
{"front": "Mer\u00e4ngge", "back": "Meringue: ein urspr\u00fcnglich aus Meiringen im Berner Oberland stammender, beliebter Nachtisch"},
{"front": "Metzg", "back": "Metzgerei."},
{"front": "Metzgergass-Ch\u00e4sli", "back": "F\u00fcnfliber, F\u00fcnffrankenst\u00fcck, in alten Zeiten, der Tarif bei den Prostituierten an der Metzgergasse"},
{"front": "Michi", "back": "Idiot, Bl\u00f6dmann"},
{"front": "Michigrind", "back": "andere Bezeichnung f\ufffdr Arschloch"},
{"front": "Midwuch / Mitwuch(e)", "back": "Mittwoch"},
{"front": "Miesch uf em R\u00fcgge", "back": "1. schon etwas Alter angesetzt; 2. stattliche Ersparnisse"},
{"front": "Miesch; potz Miesch am R\u00fcgge!", "back": "Hier: Ausruf des Erstaunens, beeindruckt Seins."},
{"front": "Miesch", "back": "Moos, aber auch Geld, bzw. Ersparnisse"},
{"front": "Migge, Miggi", "back": "Rufformen f\u00fcr Emilie und Marie"},
{"front": "Miggu", "back": "Emil"},
{"front": "Milch, Miuch", "back": "Milch"},
{"front": "Milchbubi / Miuchbubi", "back": "Weichling, Weichei, Schw\u00e4chling usw."},
{"front": "Milchh\u00fceter / Miuchh\u00fceter; Miuchw\u00e4chter", "back": "Pyrexglasscheibe, die man zur Kontrolle in die Milchpfanne legt. Beim Erhitzen der Milch entsteht ein scheppernder L\u00e4rm, sodass man rechtzeitig die Milch von der Herdplatte nehmen kann."},
{"front": "Milchm\u00e4uchterli, Miuchm\u00e4uchterli, Milchm\u00e4lchtere", "back": "Melkkesselchen, Trag- und Messgef\u00e4ss mit einseitigem Hebel f\u00fcr Milch; \"Rachenputzer\" f\u00fcr Leute, die berndeutsch sprechen lernen wollen"},
{"front": "Milchw\u00e4chter / Miuchw\u00e4chter (m.)", "back": "einfaches Ger\u00e4t, das man in die Milchpfanne legt und dadurch akkustisch (durch klopfen bzw. scheppern) gewarnt wird, wenn die Milch am Kochen ist"},
{"front": "Minggis (m.)", "back": "ungeordneter, wertloser Plunder, Ramsch usw."},
{"front": "Mischler", "back": "Jmd. der dubiose, undurchsichtige, krumme usw. H\u00e4ndel u. Gesch\u00e4fte macht"},
{"front": "Mischler", "back": "jmd. der dubiose, undurchsichtige H\u00e4ndel u. Gesch\u00e4fte macht"},
{"front": "Mischt zette", "back": "Kuhmist mit der Gabel lose stechen, auf dem Miststock oder auf einem Feld verteilen. Im \u00fcbertragenen Sinn auch f\u00fcr: \"schmutzige W\u00e4sche waschen\", tratschen, intrigieren usw."},
{"front": "Mischt; der Mischt isch gf\u00fcert od. ggarettlet", "back": "hier Ra. f\u00fcr: die Sache ist entschieden, das Resultat steht fest usw."},
{"front": "Mischt", "back": "1. Mist, fester Stalld\u00fcnger 2. bildl. f\u00fcr: wertloses Zeug, Plunder 3. bildl. f\u00fcr: Unsinn, Quatsch usw. reden, bzw. erz\u00e4hlen"},
{"front": "Mischtchratzerli", "back": "1. Poulet, H\u00e4hnchen (G\u00fcggeli) 2. junges M\u00e4dchen, Teenager (eher altmodisch)"},
{"front": "Mischtchratzerli", "back": "Auch f\u00fcr: junges M\u00e4dchen, Teenager"},
{"front": "Mischtchratzerli", "back": "Brathuhn, Gieger"},
{"front": "Mischttr\u00e4ppeler", "back": "Einfachster Paartanz (links-rechts-links-rechts)"},
{"front": "Mistchratzerli", "back": "Kleines, noch nicht ausgewachsenes Huhn"},
{"front": "Mitli", "back": "Pulsw\u00e4rmer"},
{"front": "Mitzer", "back": "Spitzmaus (Oberland)"},
{"front": "Miucher", "back": "Molkereibesitzer / Milchverarbeiter"},
{"front": "Miuchfecker", "back": "(amtlicher) Milchkontrolleur"},
{"front": "Miuchm\u00e4uchterli", "back": "... nicht nur der Begriff f\u00fcr den fr\u00fcheren Melkeimer, sondern ebenfalls des haupts\u00e4chlich im Fr\u00fchling wachsenden lila bis violetten Wiesenschaumkrautes (Cardamine pratensis). Erkl\u00e4rung, bzw. \"\u00dcbersetzung\" der Red. nicht bekannt."},
{"front": "Miuchpriissirene", "back": "Alphorn"},
{"front": "Miuchpriissirene", "back": "Auphorn"},
{"front": "Miuchtutu", "back": "Milchkanne , K\u00e4sereikanne"},
{"front": "Mocke", "back": "1. Brocken, grosses, unf\u00f6rmiges St\u00fcck 2. Ra. f\u00fcr den (Auto)Moto 3. Grosser, kr\u00e4ftiger Mann, F\u00e4tze usw."},
{"front": "Modeg\u00f6rpsli (n.)", "back": "eine oder eine sehr kurzfristiger und nicht nachhaltiger Modetrend, bzw. Moderichtung"},
{"front": "Modetoggu, Modegigu (m.)", "back": "jemand, der immer die neuste Mode/die neusten Kleider tr\u00e4gt."},
{"front": "Mohregring (m.)", "back": "heute politisch vielleicht nicht mehr sehr korrekte Bezeichung f\u00fcr ein leckeres Patisseriest\u00fcck (mit Schokolade\u00fcberzug und Cremef\u00fcllung zwischen zwei runden Biskuits)"},
{"front": "Moins!", "back": "(Bub.) Guten Morgen! Sal\u00fc, Gr\u00fcezi usw."},
{"front": "Mondchalb", "back": "grosser Dummkopf."},
{"front": "Monet (m.)", "back": "Monat"},
{"front": "Montere (f.)", "back": "1. Schaufenster eines Ladens 2. Gesicht: \"I houe der eis id Montere!\""},
{"front": "Montur, Mondur, Mundur (f.)", "back": "fr\u00fcher f\u00fcr Milit\u00e4runiform, heute f\u00fcr alle Arten von Kleidung, inkl. Zubeh\u00f6r, gebr\u00e4uchlich."},
{"front": "Montur", "back": "Uniform"},
{"front": "Moore; Soumoore", "back": "1. Sau, weibliches Schwein 2. Schimpfwort f\u00fcr eine schlampige Frau, Hure; 3. allg. Schimpfwort f\u00fcr eine unsaubere oder auch unfaire Person (kann auch ein Mann sein), Schmutzfink"},
{"front": "Moore; wie ne Moore", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sehr, ausserordentlich, \u00fcberm\u00e4ssig usw. \"... dass si m\u00f6\u00f6gget wie ne Moore ...\""},
{"front": "Moore", "back": "Mutterschwein, aber auch Schimpfwort Suumoora = Saumore."},
{"front": "Muchle", "back": "Grosse Tasse ohne Henkel"},
{"front": "Mudda", "back": "Mutter"},
{"front": "Mueter", "back": "Mutter manchmal auch die eigene Ehefrau"},
{"front": "Mugge", "back": "1. M\u00fccke 2. Visierkorn auf der Schusswaffe (zB. dem Gewehr) 3. Laune, Flausen, T\u00fccken usw. (\"er het so syner Mugge\")"},
{"front": "Muggebisu", "back": "es regnet mit sehr kleinen Regentropfen"},
{"front": "Muggeb\u00fcnteli", "back": "ganz wenig"},
{"front": "Muggeseckeli", "back": "Bezeichnung f\u00fcr zB. einen minimal kleinen Abstand, Unterschied usw. \"Nume n es Muggeseckeli het mer zum erschte Platz gf\u00e4ut.\""},
{"front": "Muggi, Muggli", "back": "m\u00fcrrischer, brummliger Mensch"},
{"front": "Muggigring, Muggihung (m.)", "back": "m\u00fcrrischer, wortkarger, unfreundlicher usw. Zeitgenosse"},
{"front": "Muggihung", "back": "starrk\u00f6pfiger,sturer, unfreundlicher, griesgr\u00e4miger Mann"},
{"front": "Mugyyge, Mulgyyge (f.)", "back": "Mundharmonika"},
{"front": "Mulaff", "back": "Maulaffe, Schimpfwort."},
{"front": "Mumm (m.)", "back": "1. Mut (\"Mumm de de Chnoche\"), Schneid, K\u00fchnheit, Tapferkeit usw. 2. Lust (zB. auf etwas)"},
{"front": "Mumpitz", "back": "Unsinn, Schwindel"},
{"front": "Mungg (m.), Murmeli (n.)", "back": "Murmeltier"},
{"front": "Muni", "back": "Stier, Zuchtstier"},
{"front": "Munichruseli, Munichrusle", "back": "Bez. f\u00fcr sehr gelockte (vor allem im Stirnbereich) Haare bei einem Mann; iron. Vergleich mit dem gelockten Stirnfell beim Stier"},
{"front": "Munifisel, Muniz\u00e4\u00e4m", "back": "Ochsenziemer (eine Art Lederriemen)"},
{"front": "Munifisu", "back": "Schlagstock (aus Stierenschweif hergestellt)"},
{"front": "Muntsch (m.)", "back": "(selten und scherzhaft) Kuss"},
{"front": "Muntsch (m.)", "back": "Kuss (selten und scherzhaft)"},
{"front": "Mupf", "back": "Schubs, Stoss usw. , meist um etwas oder jemanden in Gang zu bringen. Wird auch sinnb. verwandt: \"Gib der e Mupf u fang aa!\""},
{"front": "Murbi", "back": "Murmeltier"},
{"front": "Murtechabis", "back": "billiger Tabak aus dem Gebiet um Murten"},
{"front": "Murx (m.), Gmurx (n.)", "back": "unsachgem\u00e4ss, laienhaft usw. ausgef\u00fchrte Arbeit"},
{"front": "Mytli", "back": "Pulsw\u00e4rmer."},
{"front": "Myttli", "back": "Pulsw\u00e4rmer"},
{"front": "M\u00e4de (f.)", "back": "(Bub.) derb f\u00fcr: M\u00e4dchen"},
{"front": "M\u00e4de; das isch ja d M\u00e4de i Secku gst\u00fcpft", "back": "hier sehr derbe Ra. f\u00fcr: Kommentar oder Betrachtungsweise f\u00fcr eine v\u00f6llig unlogische, widersinnige, irrationale, perverse oder gar unm\u00f6gliche Situation, Handlung, oder einen Sachverhalt usw. im Sinne von: \"Das kann und darf doch einfach nicht wahr sein! u.\u00e4.\""},
{"front": "M\u00e4deli (n.)", "back": "kleines M\u00e4dchen"},
{"front": "M\u00e4di", "back": "1.Rufform f\u00fcr Magdalena 2.(kleines)M\u00e4dchen"},
{"front": "M\u00e4dle", "back": "Rufform f\u00fcr Madeleine"},
{"front": "M\u00e4geler", "back": "sehr schmerzhafter Faustschlag in die Magengegend (Solar plexus)"},
{"front": "M\u00e4hl / M\u00e4\u00e4u; wou m\u00e4\u00e4u!", "back": "Mehl; Ra. f\u00fcr die Bekr\u00e4ftigung von etwas Gesagtem: potztausend, aber ganz sicher, usw."},
{"front": "M\u00e4hl am Ermel", "back": "1. [jemand ist] dumm 2. [jemand ist] leicht betrunken"},
{"front": "M\u00e4hltanggel / M\u00e4utanggu (m.)", "back": "1. Klebmasse aus Mehl und Wasser, Kleister 2. kleisterartiges Essen"},
{"front": "M\u00e4hlutanggu", "back": "eine paste aus Mehl und Milch"},
{"front": "M\u00e4mm, M\u00e4mm\u00e4mm, M\u00e4mmeli", "back": "Lallwort f\u00fcr Milche oder andere Getr\u00e4nke. Vor allem gegen\u00fcber Kleinkindern: \u00abWosch no M\u00e4mm\u00e4mm?\u00bb"},
{"front": "M\u00e4mmi", "back": "Puppe / B\u00e4bi nur in der Stadt Bern gebr\u00e4uchlich (alt)"},
{"front": "M\u00e4ndig", "back": "Montag"},
{"front": "M\u00e4ndu, Mandi", "back": "Hermann"},
{"front": "M\u00e4ndu", "back": "1. Hermann, 2. Mann, M\u00e4nnlein, (e flotte M\u00e4ndu = ein umg\u00e4nglicher, netter Mann)"},
{"front": "M\u00e4ndu", "back": "Mann. e g\u00e4bige M\u00e4ndu = Ein foltter Mann = ein netter Mann."},
{"front": "M\u00e4ndu", "back": "e g\u00e4bige M\u00e4ndu: ein beliebter mann"},
{"front": "M\u00e4ntigsmod\u00e4u / M\u00e4ndimod\u00e4u", "back": "ein zB. Auto aus der Montag-(Morgen-)Produktion, welches, obwohl fabrikneu, gravierende M\u00e4ngel aufweist (Begr\u00fcndung siehe: Arthur Hailey, \"R\u00e4der\")"},
{"front": "M\u00e4ntimorge", "back": "Montagmorgen"},
{"front": "M\u00e4re", "back": "weibliches Pferd"},
{"front": "M\u00e4rebr\u00e4tscher (m.)", "back": "Ausdruck (alt) f\u00fcr Fuhrmann; Kutscher usw."},
{"front": "M\u00e4rggeli, M\u00e4\u00e4rggeli (n. u. Pl.)", "back": "1. kleine Marke 2. fr\u00fcher auch: Rabatt-Marken"},
{"front": "M\u00e4rit (m.)", "back": "1. Markt 2. Bildl.; Unordnung, L\u00e4rm, Getue, Gez\u00e4nke usw."},
{"front": "Muschgate", "back": "h\u00f6chstwahrscheinlich: Muskat. (Ausdruck aus dem Guggisberglied). Ob allerdings Muskatnussb\u00e4ume in unseren Breitengraden wachsen und gedeihen, ist doch ziemlich fraglich. Wer kann uns da helfen?"},
{"front": "Muschter; du bisch es Muschter (ohni W\u00e4rt)!", "back": "Muster; fam. nicht b\u00f6s gemeinte Ra. f\u00fcr: Du bist mir Einer! So etwas gibts nur einmal! usw. Oft, aber ebenfalls nicht b\u00f6sartig, mit dem naheliegenden Zusatz: \"ohne Wert\" versehen."},
{"front": "Muschterig (f.)", "back": "milit\u00e4rische Aushebung (fr\u00fcher eine Art Volksfest)"},
{"front": "Musig; das isch de Musig!", "back": "Musik; das ist toll!"},
{"front": "Mutschgetnuss", "back": "Muskatnuss."},
{"front": "Mutschli-Gring", "back": "ein runder, chugeliger Kopf"},
{"front": "Mutte, Grasmutte (f.)", "back": "Grasb\u00fcschel mit Wurzel und Erde"},
{"front": "Muttest\u00fcpfer(m.)", "back": "1. schlechter Fussballspieler 2. Infanterist, F\u00fcsilier"},
{"front": "Mutt\u00e4", "back": "Grasb\u00fcschel mit Wurzel und Erde"},
{"front": "Mutz", "back": "1. B\u00e4r, das Wappentier Berns, \"dr B\u00e4remutz\" 2. Kittel der oberl\u00e4ndischen Sennentracht 3. alt f\u00fcr: kurzer, \u00e4rmelloser Bubenpullover"},
{"front": "Muu / Muul (n.)", "back": "1. Mund als Esswerkzeug 2. Mund als Sprechwerkzeug"},
{"front": "Muu; uf ds Muu hocke", "back": "hier Ra. f\u00fcr: schweigen; nicht sagen, was man eigentlich sagen m\u00f6chte (aus was f\u00fcr Gr\u00fcnden auch immer)"},
{"front": "Muuf\u00fcli / Muulf\u00fc\u00fcli", "back": "Mundentz\u00fcndung"},
{"front": "Muur", "back": "Mauer"},
{"front": "Muurer", "back": "Maurer"},
{"front": "Muureryoghurt", "back": "Ein Bier (Stange)"},
{"front": "Muus; hesch d Muus verw\u00fctscht?", "back": "Maus; siehe unter \"verw\u00fctsche\""},
{"front": "Muuser", "back": "1. Abwerfen und Neuwachstum von Federn bei V\u00f6geln 2. Feldmaus- und Maulwurfsf\u00e4nger"},
{"front": "Muutrummle, Muultrummle, Muutrume", "back": "Maultrommel; Metallinstrument, das im Mund zum t\u00f6nen gebracht wird"},
{"front": "Muutrummle", "back": "Tr\u00fcbsal blasen"},
{"front": "Mux", "back": "Laut, Ger\u00e4usch \"itz wott i aber ke Mux me gh\u00f6re!\""},
{"front": "My Gottseel / My Gotseeeu", "back": "Ra. wie: Ach du meine G\u00fcte! Oder das heutige \"neudeutsche\" OMG!"},
{"front": "My tr\u00fcli w\u00e4rte Schatz i ha beitet", "back": "Heisst etwa: mein allerwertester Schatz ich habe geduldig und sehns\u00fcchtig gewartet. Aus Emmentaler Hochzeitstanz."},
{"front": "Myte/Mytli", "back": "Pulsw\u00e4rmer"},
{"front": "Mytli (n.), Myte (f.)", "back": "Pulsw\u00e4rmer"},
{"front": "M\u00e4rit; e M\u00e4rit ablah", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: Aufsehen erregen, sich lautstark beschweren, ein \"Affentheater\" veranstalten usw."},
{"front": "M\u00e4ritfrou", "back": "Bauernfrau auf dem Markt"},
{"front": "M\u00e4rlitante", "back": "M\u00e4rchenerz\u00e4hlerin; Unwahrheiten und Ger\u00fcchte erz\u00e4hlende Person"},
{"front": "M\u00e4rmel / M\u00e4rmu, M\u00e4rmeli, Marmeli (n.),", "back": "Murmel, Marmel (kleine Glaskugel zum Spielen)"},
{"front": "M\u00e4rmu", "back": "Murmel"},
{"front": "M\u00e4rrebr\u00e4tscher", "back": "PferdereiterIn"},
{"front": "M\u00e4rt", "back": "Markt."},
{"front": "M\u00e4sser; d'M\u00e4sser gwetzt", "back": "1. die Messer geschliffen, 2. heftiges Wortgefecht (z.B. politische Diskussion)"},
{"front": "M\u00e4sserete (f.)", "back": "Messerstecherei"},
{"front": "M\u00e4tsch (m.)", "back": "Match, Wettkampf; Fussball-, oder Eishockeymatch, Tennismatch usw."},
{"front": "M\u00e4tteli", "back": "Wiese, Grasfl\u00e4che"},
{"front": "M\u00e4ttu", "back": "Rufname f\u00fcr Matthias"},
{"front": "M\u00e4ucherchn\u00f6de / M\u00e4ucherchn\u00f6dli", "back": "Hornhaut vom Melken am Daumen und andern Fingern"},
{"front": "M\u00e4uchtere / M\u00e4lchtere (f.)", "back": "Ein ovales Holzgef\u00e4ss, eingebunden mit Reifeisen und mit einem Handgriff."},
{"front": "M\u00e4xu, M\u00e4ge", "back": "Max"},
{"front": "M\u00e4\u00e4ndi / M\u00e4\u00e4nti(g)", "back": "Montag"},
{"front": "M\u00e4\u00e4nti, Zyschti, Mittwuch, Donnschti, Fryti, Samschti, Sunnti", "back": "Wochentage"},
{"front": "M\u00e4\u00e4s; M\u00e4\u00e4sli", "back": "Mass, Hohlmass; Verkleinerung und auch zB. Messl\u00f6ffel f\u00fcr kleine Mengen"},
{"front": "M\u00e4\u00e4u / M\u00e4\u00e4l", "back": "Mehl"},
{"front": "M\u00e4\u00e4u; wou M\u00e4\u00e4u / wohl M\u00e4hl", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Du gehst aufs Ganze, jetzt wirds ernst, jetzt ist Schluss mit herumt\u00e4ndeln usw."},
{"front": "M\u00f6chteg\u00e4rn; henne (h\u00f6nne) M\u00f6chteg\u00e4rn", "back": "jemand, der meint, er sei cool, es aber nicht ist; die Vergr\u00f6sserung, bzw. Verst\u00e4rkund desselben (wie zB. \"e Rysepl\u00f6ffer\")"},
{"front": "M\u00f6deli", "back": "1. Model; zB. Holzmodel f\u00fcr Anisgeb\u00e4ck 2. Gemodeltes St\u00fcck Butter (100 oder 200 Gramm) 3. Strickmuster 4. besondere (gute oder schlechte) Gewohnheit"},
{"front": "M\u00f6ff", "back": "bl\u00f6der Kerl"},
{"front": "M\u00f6iseli, M\u00f6isi (n.)", "back": "(alt) Meise"},
{"front": "M\u00f6isi, M\u00f6iseli", "back": "Meise"},
{"front": "M\u00f6ndu, der Mondhousi", "back": "der Mond"},
{"front": "M\u00f6ngu; du bisch e M\u00f6ngu", "back": "\u00e4usserst verletzende, herabw\u00fcrdigende und zynische Bezeichnung f\u00fcr einen Menschen mit Down-Syndrom (veraltet: mongoloid); fam. (etwas weniger hart, aber immer noch jenseits jeglichen guten Geschmacks) f\u00fcr: Du spinnst! Du bist ein Idiot! usw."},
{"front": "M\u00f6nsch (m.)", "back": "Mensch"},
{"front": "M\u00f6nsch, s\u00f6ifere", "back": "Nutte, speicheln"},
{"front": "M\u00f6sch putze, \u00f6pperem ds M\u00f6sch putze", "back": "jemandem so richtig die Meinung sagen"},
{"front": "M\u00f6sch; ds M\u00f6sch putze", "back": "Messing; jemandem die Meinung sagen, massiv zurechtweisen, abkanzeln"},
{"front": "M\u00f6schtler", "back": "leichter Trinker"},
{"front": "M\u00f6si, M\u00f6\u00f6si(n.)", "back": "Flugplatz Belpmoos"},
{"front": "M\u00fcei (f.)", "back": "M\u00fche"},
{"front": "M\u00fcesle, Muesle", "back": "Dicke, gem\u00fctliche Frau."},
{"front": "M\u00fcete, Mueti, M\u00e8r", "back": "Mutter"},
{"front": "M\u00fceti, Grossm\u00fceti", "back": "M\u00fctterchen, Grossm\u00fctterchen"},
{"front": "M\u00fcffi (f.)", "back": "\u00c4rger, (verhaltene) Wut"},
{"front": "M\u00fcffi (n.); es M\u00fcffi mache", "back": "verkniffener, ungn\u00e4diger, saurer, unzufriedener usw. Gesichtsausdruck; eine Schnute oder einen Flunsch ziehen usw."},
{"front": "M\u00fcffi; es M\u00fcffi mache", "back": "einen Flunsch ziehen, beleidigt dreinschauen"},
{"front": "M\u00fcli (f.)", "back": "M\u00fchle (wo gemahlen wird); aber auch Stellung im M\u00fchlespiel"},
{"front": "M\u00fcli; id M\u00fcli ga", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: arbeiten gehen (Umgangssprache)"},
{"front": "M\u00fcli; uf di eigeti M\u00fcli rede", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: in einer Sache, durch etwas einseitige Argumentation, seine eigenen Interessen oder Ideen vertreten"},
{"front": "M\u00fcndschi", "back": "= Kuss"},
{"front": "M\u00fcni", "back": "K\u00e4tzchen"},
{"front": "M\u00fcntschi (n.)", "back": "Kuss"},
{"front": "M\u00fcnz (f.)", "back": "Eidg. M\u00fcnzwerkst\u00e4tte in Bern"},
{"front": "M\u00fcnz (n.)", "back": "Kleingeld, Wechselgeld"},
{"front": "M\u00fcnze; Pf\u00e4fferm\u00fcnz (f.)", "back": "Minze; Pfefferminze"},
{"front": "M\u00fcrgel, m\u00fcrggu", "back": "Brotanschnitt"},
{"front": "M\u00fcrggu", "back": "Brot Anschnitt"},
{"front": "M\u00fcrggu", "back": "Das Ende eines Brotlaibes, ein trockener wortkarger Kerl"},
{"front": "M\u00fcrgguhung (m.)", "back": "trockener, wortkarger Mensch, \"Sturkopf\", Tr\u00f6chni usw."},
{"front": "M\u00fcrgguhung", "back": "m\u00fchsamer/schweigsamer Mensch"},
{"front": "M\u00fcrgu", "back": "Anschnitt - bzw. letztes St\u00fcck - eines Brotes."},
{"front": "M\u00fcrgu", "back": "Anschnitt des Brotes (je nach Region auch \"Ahou\" genannt)"},
{"front": "M\u00fcrgu", "back": "a) Brotanfang oder Schluss b) verknorzte, knorrige Person"},
{"front": "M\u00fcschterli", "back": "1. kleines Muster 2. kleine Anekdote, witzige Geschichte, Hist\u00f6rchen usw. 3. kleine Untat; \"da her er sech ja nes r\u00e4chts M\u00fcschterli gleischtet!\""},
{"front": "M\u00fctschli", "back": "Br\u00f6tchen, Semeli, aber nicht: Weggli"},
{"front": "M\u00fctzer (m.)", "back": "Spitzmaus"},
{"front": "M\u00fc\u00fc", "back": "ein ganz kleines St\u00fcck, sehr wenig"},
{"front": "M\u00fc\u00fcrggu / M\u00fcrggel (m.)", "back": "1. Beim Backen des Brotes aufgesprungene Rinde 2. Brotanschnitt, bzw. Anschnitt des Laibes 3. (selten) Knirps, kleiner Junge"},
{"front": "M\u00fc\u00fcssi (n.)", "back": "eine Beule, Delle, Farbschaden zB. auf dem Lack der Autokarrosserie usw.; auch leichte Verletzung (en Egge, e Bl\u00e4tz ab)"},
{"front": "M\u00fc\u00fcssi(n.)", "back": "Beule, Delle"},
{"front": "M\u00fc\u00fcssi", "back": "Beule"},
{"front": "M\u00fc\u00fcssi", "back": "Delle, Beule (zB. in der Karrossierie), leichte Verletzung (auch beim Menschen) usw."},
{"front": "Nachber / Naachber (m.)", "back": "Nachbar (land.:\"Nachbuur\")"},
{"front": "Nachtbuebe", "back": "(immer im pl.) Nachtburschen, Radaubr\u00fcder, lichtscheues Gesindel usw."},
{"front": "Nachthudu / Nachthudel (m.)", "back": "Nachtfalter (Ausdruck der Red. nicht bekannt!)"},
{"front": "Nagu", "back": "1. Nagel 2. Schlechteste Note in der Schule: Note 1"},
{"front": "Nahkampfsocke (m.)", "back": "Kondom, Pr\u00e4servativ"},
{"front": "Namitsch, Nami (m.)", "back": "Nachmittag (fam.)"},
{"front": "Nase; di l\u00e4ngi Nase mache", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: Geste, die man mit dem Herauswachsen aus dem Kindesalter eigentlich nicht mehr machen sollte; die (meist) gestreckten und gespreizten Finger einer Hand, Daumen die Nasenspitze ber\u00fchrend und mit dem kleinen Finger in Richtung der Person zeigend, die man beleidigen, dem\u00fctigen, niedermachen usw. will. Das Ganze kann durch entsprechenden Einsatz der zweiten Hand \"verl\u00e4ngert\" und durch herausstrecken der Zunge noch gesteigert werden."},
{"front": "Nase; e fyni Nase ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Intuition, Gef\u00fchl, Ahnung, 6. Sinn usw.; \"e Nase ha f\u00fcr \u00f6ppis\", \"e fyni Nase ha\" usw.:"},
{"front": "Nase; es het e Nase", "back": "hier Ra. f\u00fcr: die Sache ist nicht so einfach, bzw. ganz sicher nicht so einfach, wie es im Augenblick scheinen mag usw."},
{"front": "Nase; uf der Nase sy", "back": "hier Ra. f\u00fcr: total m\u00fcde, ersch\u00f6pft, ausgelaugt usw. sein"},
{"front": "Naselumpe, Nastuech", "back": "Taschentuch"},
{"front": "Nasel\u00e4ngi; e Nasel\u00e4ngi voruus", "back": "Nasenl\u00e4nge; etwas, bzw. ein ganz klein wenig im Vorsprung"},
{"front": "Nasel\u00f6chli", "back": "kleines (Schnaps-)Glas, kleiner Schluck"},
{"front": "Nasep\u00f6\u00f6gg", "back": "Rotz in fester Form"},
{"front": "Nasest\u00fcber", "back": "mit dem an den Daumen gedr\u00fcckten und los gespickter Mittelfinger gegen die Nase gef\u00fchrter \"Schneller\"; vielerorts eine sehr ver\u00e4chtliche Beleidigungsart."},
{"front": "Nasewasser; das isch de kes Nasewasser!", "back": "hier Ras. f\u00fcr: das ist keine Kleinigkeit, keine Nichtigkeit, keine einfache Sache usw."},
{"front": "Nattere", "back": "Naturkunde (Schulfach, heisst im Bernbiet inzwischen NMM - Natur, Mensch, Mitwelt)"},
{"front": "Neechi, N\u00e4chi", "back": "die N\u00e4he"},
{"front": "Negerschweiss", "back": "Abwertende Bezeichnung f\u00fcr schwachen Kaffee(fr\u00fcher), oder auch Coca Cola"},
{"front": "Nidle", "back": "Rahm"},
{"front": "Niele", "back": "Waldrebe, wird von jungen Menschen oft geraucht."},
{"front": "Niesegipser", "back": "Jemand der nicht tut wie man sollte."},
{"front": "Niete", "back": "1. eine Person, die in einem ihr zugedachten Aufgabenbereich (auch im Sport) nicht ausreichende F\u00e4higkeiten aufweist; Versager, Nulpe, Flasche usw. 2. Lotterie-Los ohne Gewinn 3. zumeist metallischer Bolzen zum festen Verbinden von Bauteilen"},
{"front": "Noch ein Test", "back": "Test"},
{"front": "Noob", "back": "Abwertendes Wort f\u00fcr Anf\u00e4nger, Unbelehrbarer, nicht Bildungsf\u00e4higer usw."},
{"front": "Nor Dr Niusletter bitte", "back": "Cha nonnet gnue B\u00e4rnd\u00fctsch"},
{"front": "Nouss", "back": "1.Hornisse 2.Elliptisches Gummigeschoss beim Hornussen"},
{"front": "Nuck, N\u00fcckli", "back": "Schlummer, Schl\u00e4fchen. Es N\u00fcckli n\u00e4h"},
{"front": "Nuck; e Nuck oder es N\u00fcckli n\u00e4", "back": "Schlummer, Nickerchen; ein Nickerchen machen"},
{"front": "Nugge", "back": "Das isch e Nugge! Nichtsk\u00f6nner, St\u00fcmper, Dilletant"},
{"front": "Nuggi, N\u00fcggel / N\u00fcggu,", "back": "Schnuller bzw. Saugzapfen an Babyfl\u00e4schchen"},
{"front": "Nuggi; der Nuggi use t\u00e4tsche", "back": "Schnuller; Ra. f\u00fcr: Explodieren, wenn man die Fassung verliert und ausrastet (bildlich: wenn der Schnuller aus dem Mund spickt, wie der Zapfen aus einer Champagner-Flasche)"},
{"front": "Nummero", "back": "1. Nummer, 2. Zahl beim Lottomatch"},
{"front": "Nundedie / Nondedie", "back": "(franz.: Nom de Dieu!) Fluch, Schimpfwort, ungef\u00e4hr im Sinn von: verdammt! verflucht! usw.; Als Ausdruck \"potz Nundedie\", zur Bekr\u00e4ftigung von irgend etwas, etwas abgeschw\u00e4cht."},
{"front": "Nunni; es Nunni n\u00e4", "back": "Kinderbettchen; ein Nickerchen oder Schl\u00e4fchen machen"},
{"front": "Nunni", "back": "Kinderbettchen."},
{"front": "Nuss", "back": "1. Frucht mit harter, holziger, meist essbarer Schale 2. auswechselbarer Kopf eines Steckschl\u00fcssels aber auch: 3. Dummkopf, unf\u00e4higer Mensch, Versager, Niete usw."},
{"front": "Nuss", "back": "Versager"},
{"front": "Nussi", "back": "Junge Frau, Freundin (L\u00fctschinent\u00e4ler)"},
{"front": "Nuudle; e glatti Nuudle", "back": "Nudel (Teigware); eine lustige, ulkige Person"},
{"front": "Nuuscheli", "back": "Saber- oder Kuscheltuch f\u00fcr Babys"},
{"front": "Nuuscheli", "back": "weiches Tuch, das Kleinkinder \u00fcberallhin mitnehmen"},
{"front": "Nuuschi (m.), Nuusche (f.)", "back": "Person, die immer herumw\u00fchlen muss, bevor sie etwas findet."},
{"front": "Nyd", "back": "Neid"},
{"front": "Nydle", "back": "Rahm, Sahne. Gschwungeni Nydle: Schlagsahne"},
{"front": "Nydle", "back": "Rahm."},
{"front": "Nydleschlegu", "back": "\"Haut\" oder \"Pelz\" usw. der sich auf der heissen Milch bildet"},
{"front": "Nydleschwinger (m.)", "back": "Schwingbesen, Sahnebesen, Schneebesen, Schaumschl\u00e4ger usw."},
{"front": "Nydlet\u00e4feli", "back": "Sahnebonbon, oft auch f\u00fcr Caramelbonbon verwendet."},
{"front": "Nyffe (f.); es Nyffi mache", "back": "missmutiges Gesicht, Grimasse; Ra f\u00fcr: einen Flunsch ziehen, ein M\u00fcffi machen usw."},
{"front": "N\u00e4bu (m.)", "back": "Nebel"},
{"front": "N\u00e4buchr\u00e4\u00e4je", "back": "eine ungepflegte, h\u00e4ssliche Frau"},
{"front": "N\u00e4buch\u00e4ije", "back": "Bez. f\u00fcr eine ungepflegte, h\u00e4ssliche Frau"},
{"front": "N\u00e4chi, N\u00f6chi", "back": "N\u00e4he"},
{"front": "N\u00e4chti", "back": "Geschter am Abe"},
{"front": "N\u00e4geli", "back": "Nelke (Blume wie auch Gew\u00fcrz)"},
{"front": "N\u00e4ggi; die oder d\u00e4 het es N\u00e4ggi ab", "back": "kleine Verletzung der Oberfl\u00e4che; der/die ist nicht ganz dicht, hat nicht ganz alle Tassen im Schrank (auch: en Egge-n-ab, e Wand dusse, e Dachschade usw.)"},
{"front": "N\u00e4ggi", "back": "Verletzung oder K\u00f6rperschaden"},
{"front": "N\u00e4ggu (m.)", "back": "fam. f\u00fcr: Kopf"},
{"front": "N\u00e4ppel", "back": "(von Napoleon) Goldst\u00fcck zu 20.- Fr."},
{"front": "N\u00e4ppu / N\u00e4ppel (m.)", "back": "1. Napoleon (scherzh.) 2. alte Zwanzigfranken Goldm\u00fcnze"},
{"front": "N\u00e4ppu", "back": "Napoleon Bonaparte"},
{"front": "N\u00e4rvesaagi", "back": "nervender, unausstehlicher Mensch"},
{"front": "N\u00e4scht; Ab is N\u00e4scht!", "back": "Befehl: Ab ins Bett!"},
{"front": "N\u00e4scht", "back": "1. Nest 2. Bett 3. kleines Dorf"},
{"front": "N\u00e4scht", "back": "Bett."},
{"front": "N\u00e4schtlibutz, N\u00e4schtbutz", "back": "Nesth\u00e4kchen"},
{"front": "N\u00e4u, N\u00e4ll (n.); ds N\u00e4u blutt", "back": "Trumpf-Neun-Karte im Jassspiel; das \"Nell\" ohne eine andere Trumpfkarte in der Hand (zum Spielen) haben"},
{"front": "N\u00e4\u00e4chi", "back": "die N\u00e4he."},
{"front": "N\u00e4\u00e4tlig (m.)", "back": "1. bereits in die Nadel eingef\u00e4delter Faden 2. Faden mit welchem eine Operationsnaht vern\u00e4ht wurde; \"hesch d N\u00e4\u00e4tlige scho ch\u00f6nne la usen\u00e4\u00e4?\""},
{"front": "N\u00f6ggeli, Noggi (n.)", "back": "drolliges, herziges Kind; reizendes M\u00e4dchen"},
{"front": "N\u00f6ischt (m.); weisch (kensch) der N\u00f6ischt?", "back": "der, die, das Neueste (bezogen auf Neuigkeit, Nachricht, Ereignis, Ger\u00fccht, Tratsch, Witz usw.); hast Du der, die, das Neueste schon mitbekommen?"},
{"front": "N\u00f6ischte (immer Plur.)", "back": "(alt) Nachrichten am Radio"},
{"front": "N\u00f6rgeli / N\u00f6rgeler", "back": "unzufriedener Mensch, der an allem und jedem etwas auszusetzen hat"},
{"front": "N\u00f6rtu", "back": "Norton (Motorrad)"},
{"front": "N\u00f6tli", "back": "Banknote"},
{"front": "N\u00f6w\u00f6 (m.)", "back": "franz: le neveu: der Neffe"},
{"front": "N\u00fcderi (m.)", "back": "1. einer, der n\u00fcderet 2. Ra. f\u00fcr einen Umstandskr\u00e4mer, Bastler usw."},
{"front": "N\u00fcechtere; n\u00fcechtere", "back": "Entzugsanstalt f\u00fcr Alkoholiker; n\u00fcchtern werden"},
{"front": "N\u00fcggel", "back": "Lutscher der Kinder."},
{"front": "N\u00fcggu / N\u00fcggel (m.)", "back": "1. Schnuller, Nuggi 2. Saugaufsatz am Milchfl\u00e4schchen bzw. Schoppen"},
{"front": "N\u00fcjahrmondrischt", "back": "02. Jan."},
{"front": "N\u00fcrgs", "back": "Bezeichnung f\u00fcr lange d\u00fcnne Fische/ Leute"},
{"front": "N\u00fcschel", "back": "Schuhb\u00e4ndel (Obersimmental)"},
{"front": "N\u00fcssler", "back": "N\u00fcsslersalat."},
{"front": "N\u00fcte", "back": "nich direkt schlafen(d\u00f6sen)"},
{"front": "N\u00fctzy", "back": "ein kleines Ding"},
{"front": "N\u00fc\u00fcggu", "back": "Schnuller"},
{"front": "N\u00fc\u00fcteli; es guldigs N\u00fc\u00fcteli un es silberigs Warteli", "back": "Antwort auf neugierige Kinderfragen, wie zB.auf: \"Hesch mer \u00f6ppis mitbracht?\" \"Ja, es guldigs N\u00fcteli un es silberigs T\u00fc\u00fcteli (oder eben Warteli)!\""},
{"front": "N\u00fc\u00fctnutz", "back": "Nichtsnutz, Taugenichts"},
{"front": "N\u00fc\u00fctnutz", "back": "Nichtsnutz"},
{"front": "Oberjuhee, Obermotz", "back": "scherzh. f\u00fcr: Anf\u00fchrer, Leiter, Chef usw."},
{"front": "Oberleischt", "back": "Oberlehrer"},
{"front": "Oberliecht (n.)", "back": "oberster, quer (zB. durch kippen) zu \u00f6ffnender Teil \u00fcber dem \"normalen\" Fenster oder \u00fcber der T\u00fcre"},
{"front": "Oberluft", "back": "Westwind, wird im Oberaargau gebraucht"},
{"front": "Oberst\u00fcbli", "back": "Gehirnkammer."},
{"front": "Obertu", "back": "Oberthal"},
{"front": "Ochsesch\u00fc\u00fcr", "back": "das Bundeshaus in Bern"},
{"front": "Ochsesch\u00fc\u00fcr", "back": "zoologisch nicht mehr zutreffende Bezeichnung f\u00fcr das Bundeshaus in Bern"},
{"front": "Ofe", "back": "Ofen, Heizofen. Umgangssprachlich auch Joint"},
{"front": "Oha l\u00e4tz!", "back": "Ausruf, f\u00fcr eine brenzlige Situation, wenn \u00abdicke Luft\u00bb ist."},
{"front": "Ohre; d Ohre la lampe", "back": "niedergeschlagen sein, den Kopf h\u00e4ngen lassen."},
{"front": "Ohre; d Ohre l\u00fcte mer", "back": "Ich \u00abh\u00f6re/sp\u00fcre\u00bb, dass gerade eine bestimmte Person an mich denkt, bzw. dass irgend etwas auf mich zukommt"},
{"front": "Ohregr\u00fcbu", "back": "1. Tausendf\u00fcssler, 2. Wattest\u00e4bchen"},
{"front": "Ohrem\u00fcggeli", "back": "Mumps"},
{"front": "Ohreph\u00e4nk", "back": "Ohrschmuck"},
{"front": "Oobe", "back": "Abend im Gegensatz zu obe=oben"},
{"front": "Ooggle", "back": "Kr\u00f6te (Oberland Ost)"},
{"front": "Operegugger / Ooperegugger (m.)", "back": "1. Feldstecherartiges Ger\u00e4t mit schwacher Vergr\u00f6sserung 2. iron. Bezeichnung f\u00fcr alle Arten von Feldstechern und Fernrohren"},
{"front": "Operegugger", "back": "Feldsstecher"},
{"front": "Operegugger", "back": "Feldstecher"},
{"front": "Orgella", "back": "Orgel."},
{"front": "Ornig", "back": "Ordnung."},
{"front": "Oschtere", "back": "Ostern."},
{"front": "Oschterflade", "back": "Eierkuchen"},
{"front": "Ottomane", "back": "Sofa oder Couch"},
{"front": "Oug", "back": "das Auge."},
{"front": "Ougetechu (m. Ez.); Ougetechle (Mz.)", "back": "Augendeckel, Lid"},
{"front": "Ougewasser", "back": "Tr\u00e4nen."},
{"front": "Ougschte", "back": "August (Monat)"},
{"front": "Outobahn", "back": "autobahn"},
{"front": "Outobahnkanton", "back": "Aargau"},
{"front": "Outostopp mache", "back": "per Anhalter fahren, per Autostopp reisen"},
{"front": "P\ufffdgguma", "back": "Teufel"},
{"front": "Padi", "back": "Eishockeystock"},
{"front": "Padi", "back": "Stock des Eishockeyspielers"},
{"front": "Paggeli", "back": "kleines, sechseckiges Glas mit Schnaps"},
{"front": "Paggu, P\u00e4ggel", "back": "Verfilzte oder verklebte Haare oder Wolle"},
{"front": "Paggu", "back": "Pferd"},
{"front": "Pajass, Bajass; Paj\u00e4ggu", "back": "Spassmacher, Hanswurst, Hampelmann"},
{"front": "Pand\u00fcle", "back": "Wanduhr."},
{"front": "Pangsion", "back": "1. Ruhestand, 2. Pension / Gastst\u00e4tte"},
{"front": "Panzerch\u00e4s, Panzerch\u00e4sli", "back": "kleine K\u00e4seportionen in B\u00fcchsen (deshalb Panzer...), die im Milit\u00e4r u.a. als Teil von Notportionen abgegeben wurden."},
{"front": "Parapl\u00fci", "back": "aus dem franz.: Regenschirm"},
{"front": "Pfau", "back": "stolze, herausgeputzte Frau"},
{"front": "Pfieffelampen\u00f6u", "back": "Vive l'empereur (Napoleon)"},
{"front": "Pfifoltere", "back": "Schmetterling"},
{"front": "Pfifouter", "back": "Schmeterling"},
{"front": "Pfifouter", "back": "Schmetterling"},
{"front": "Pfifouter", "back": "Schm\u00e4tterling"},
{"front": "Pfifouter", "back": "schmetterling"},
{"front": "Pfiif\u00e4", "back": "Dubel"},
{"front": "Pfipfe", "back": "Erniesse"},
{"front": "Pfiri (f)", "back": "behendes, kleines M\u00e4dchen"},
{"front": "Pflaartsch, Pflaascht (m.)", "back": "faule und bequeme Frau, Schlampe"},
{"front": "Pflaartsch, Pflaatsch (m.)", "back": "1. Klecks, Farbflecken, Fleck usw. 2. faule Frau, Schlampe"},
{"front": "Pflaatsch", "back": "tr\u00e4ges, ungepflegtes weiblichen Wesen"},
{"front": "Pflanzbl\u00e4tz", "back": "Schrebergarten"},
{"front": "Pflanzbl\u00e4tzlaferi, -schnuri", "back": "Ein Angeber und Vielredner, oder jemand, der etwas behauptet, das nicht stimmt"},
{"front": "Pflanzig (f.)", "back": "Gem\u00fcsepflanzung ausserhalb des Gartens"},
{"front": "Pflaschter", "back": "1. Wundverband u.\u00e4. 2. Zement oder M\u00f6rtel 3. Strassenpflaster 4. in Zssg. zB. \"es fuus Pflaschter\" eine faule Person, bes. Frau"},
{"front": "Pflatsch", "back": "Flecken, Pf\u00fctze"},
{"front": "Pflotsch", "back": "Matsch"},
{"front": "Pflotschgurke", "back": "Damenbinde"},
{"front": "Pfluder (m.)", "back": "Gebausche von Stoff, Faltenbausch"},
{"front": "Pfluderi (m.)", "back": "Durchfall"},
{"front": "Pfludi", "back": "Brei, zB Zementpfludi oder Kartoffelpfludi."},
{"front": "Pfludi", "back": "Matsch, nasse Erde, Schneematsch"},
{"front": "Pfludi", "back": "bedeutet auch Beton"},
{"front": "Pflunggi", "back": "dicker, fauler Mensch"},
{"front": "Pfluschti", "back": "Dicker Mensch"},
{"front": "Pflute (f.)", "back": "dicke, unf\u00f6rmige Frau"},
{"front": "Pfluuschte", "back": "dicke, faule Frau."},
{"front": "Pfluuschti, Pfnuuschti (m.)", "back": "dicker, aufgedunsener, fauler, unbeweglicher usw. Mann; in Zssg. mit anderen Ausdr\u00fccken, zB. Pfluuschtihung, Pfluuschtisiech usw."},
{"front": "Pfl\u00fcder (m.)", "back": "Schneebrei und Dreck, aber auch: Ch\u00fcepl\u00fctter (Kuhfladen)"},
{"front": "Pfn\u00fcsu / Pfn\u00fcsel (m.)", "back": "Schnupfen"},
{"front": "Pfock", "back": "beschrybt \u00f6ppert wo nume fuul ir g\u00e4gend umesteit"},
{"front": "Pfuderi; Pfudere", "back": "Mann; Frau, pfuschend, unsaubere Arbeit leistend"},
{"front": "Pfuederi", "back": "Ein kleiner Junge, ein sehr agiles Kind."},
{"front": "Pfundi (f.)", "back": "(Bub.) Abtritt, WC usw."},
{"front": "Pfunzle, Funzle", "back": "1. Lampe oder Lampenbirne, Taschenlampe usw. 2. lichtarme Lampe, Stalllaterne usw. 3. derb. f\u00fcr: schwerf\u00e4llige, dicke Frau"},
{"front": "Pfunzle", "back": "1. lichtarme Lampe, Laterne 2. schwerf\u00e4llige, dicke Person"},
{"front": "Pfupf (m.)", "back": "1. Schuss, Patrone 2. Feuerwerksk\u00f6rper der knallt 3. Ra. f\u00fcr Motorfahrrad, Kleinmotorrad usw."},
{"front": "Pfupf; ke Pfupf im F\u00fcdle ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: \u00fcber keine Motivation und kein inneres Feuer verf\u00fcgen, tr\u00e4ge und ohne Begeisterung agieren, ohne Rasse und Klasse usw."},
{"front": "Pfuschi", "back": "Pfuscher, jemand der unsorgf\u00e4ltig arbeitet"},
{"front": "Pfuscht / Pfuuscht; e Pfuuscht ir Schnure", "back": "Faust; ein Faustschlag ins Gesicht"},
{"front": "Pfuus; ke Pfuus me ha", "back": "Ra. f\u00fcr: keinen Strom, keine Luft, keine Kraft usw. mehr haben"},
{"front": "Pfuus", "back": "1. Atem 2. Schlaf; M\u00fcde zum Schlafen 3. Strom: \"hesch Pfuus druffe?\""},
{"front": "Pfuus", "back": "2. Strom"},
{"front": "Pfuusbacke, Pfusibacke (Mz.)", "back": "Pausbacken"},
{"front": "Pfuuscht (f.)", "back": "siehe: Fuuscht"},
{"front": "Pfyfalter / Pfyfauter, Pfyfouter", "back": "Schmetterling"},
{"front": "Pfyfalter, Pfyfolter", "back": "Schmetterling"},
{"front": "Pfyffe", "back": "1. Pfeife 2. dummer Kerl bzw. dummes Zeug"},
{"front": "Parasou", "back": "Sonnenschirm"},
{"front": "Pariser (m.)", "back": "1. Einwohner von Paris 2. fam. f\u00fcr Kondom, Pr\u00e4servativ"},
{"front": "Parisol", "back": "Regenschirm"},
{"front": "Paroli; \u00f6pperem Paroli biete", "back": "Spielzug aus einem Kartenspiel, der bedeutet: ich bleibe im Spiel; Ra. f\u00fcr: jemandem nicht nachgeben, jemandem Widerstand entgegensetzen"},
{"front": "Paselidang", "back": "Vergn\u00fcgen"},
{"front": "Passelidang", "back": "Kurzweil, Zeitvertreib (vgl. franz\u00f6sisch: passer le temps?); Verballhornung des Ausdruckes: \"Basseltang\".Wie Johann Peter Hebel, der auch Lesern anderer deutscher Sprachgebiete das Verstehen durch ein Glossar erleichtern wollte, machten es auch fast alle anderen Herausgeber der \"Alemannischen Gedichte\" und so kann man in fast jeder Ausgabe im Wortverzeichnis nachschlagen und liest dann dort: Basseltang = Kurzweil, Zeitvertreib (d\u00fcrfte jedoch kaum aus dem Berndeutschen stammen, jedenfalls ist der Ausdruck der Red. n. bek.)"},
{"front": "Passelitang, Passelidang, Paselitang (n.)", "back": "Kurzweil, Zeitvertreib. Auch: Passeltang, Passletang, Passeltan, Passeletang usw. \u00dcbereinstimmend wird ausgesagt, dass das Wort aus franz\u00f6sisch \"(pour) passer le temps\" also: \"zum Zeitverteib\" kommt."},
{"front": "Pennt\u00fcte", "back": "Schlafsack, langweiliger Mensch"},
{"front": "Pennt\u00fcte", "back": "Schlafsack"},
{"front": "Pennt\u00fct\u00e4", "back": "Schlafsack"},
{"front": "Pensee", "back": "Stiefm\u00fctterchen (franz. pens\u00e9e)"},
{"front": "Pen\u00e4sch", "back": "Penalty (zB. beim Fussball)"},
{"front": "Per; my Per", "back": "wird ausgesprochen, wie: p\u00e8re (franz.); mein Vater"},
{"front": "Per", "back": "Vater (genau wie das franz\u00f6sische p\u00e8re ausgesprochen)"},
{"front": "Permi (n.)", "back": "F\u00fchrerausweis (Fahrausweis), Permis de conduire: Fahrbewilligung"},
{"front": "Pesche", "back": "Peter"},
{"front": "Peterlig, Peterli (m.)", "back": "Petersilie"},
{"front": "Peuz / Pelz (m.)", "back": "hier zB.: Nyydle oder ganz einfach die Bezeichnig f\u00fcr die Milchhaut auf der heissen oder warmen Milch"},
{"front": "Peyeresu", "back": "Depp (?) Die Herkunft und auch die Bedeutung dieses Ausdrucks, auch in Zusammenfassungen, ist ungewiss. Es scheint eine Art \"Selbstl\u00e4ufer\" zu sein, der Mitte des vorigen Jahrhunderts durch die Firma Peyer Transporte in Niederwangen in die Welt gesetzt wurde und sich bis heute gehalten hat. So \u00e4hnlich, wie der Wolpertinger in Bayern, von dem auch niemand weiss, was es eigentlich ist."},
{"front": "Pfad (f.)", "back": "Sammelbegriff in der Stadt Bern f\u00fcr die \u00f6rtliche Pfadfinderbewegung, -Abteilung, -\u00dcbung usw. Spruch f\u00fcr den Samstag-Nachmittag: \"I ga i Pfad!\": Ich gehe an die Pfadfinder\u00fcbung."},
{"front": "Pfader (m.)", "back": "Pfadfinder (in Uniform)"},
{"front": "Pfaff", "back": "abwertend f\u00fcr Pfarrer,Geistlicher"},
{"front": "Pfanne; mit \u00f6pperem id Pfanne gaa", "back": "hier Ra. f\u00fcr: mit jmd. ins Bett gehen, bzw. (bei)schlafen"},
{"front": "Pfanne", "back": "1. Pfanne (Gelenkpfanne, Pfanne zum Kochen, Pfanne zum Goldwaschen usw.) 2. fam. f\u00fcr Bett"},
{"front": "Pfanntatze", "back": "Handschutz (dick wattierter Handschuh) zum halten oder tragen heisser Gegenst\u00e4nde wie zB. heisse Sch\u00fcsseln oder Pfannen usw. aus der K\u00fcche"},
{"front": "Pfyffedechel / Pfyffetechu", "back": "1. Deckel der Tabakpfeiffe 2. Ausruf f\u00fcr: Quatsch, B\u00f6dsinn, dummes Zeugs usw."},
{"front": "Pfyffelampen\u00f6\u00f6u", "back": "Urspr\u00fcnglich die b\u00e4rnd\u00fctschi Fassig vo \u00abvive l'empreur\u00bb, nach em Sturz vom Napoleon; \u00f6ppe bruucht wie: \u00abl\u00e4ck mer am F\u00fcdle\u00bb."},
{"front": "Pfyffli", "back": "Penis. Diminuitiv von \u00abPfyffe\u00bb"},
{"front": "Pfyfouter / Pfyfolter / Pfyfalter (m.)", "back": "Schmetterling, Summervogel (Emmental / Oberwallis)"},
{"front": "Pfyl / Pfyu; Pfyleboge", "back": "Pfeil; Pfeilbogen"},
{"front": "Pf\u00e4ffer; ke Pf\u00e4ffer im F\u00fcdle haa", "back": "Pfeffer; hier Ra. f\u00fcr: eine lethargische Person ohne Rasse, Schmiss, Temperament usw."},
{"front": "Pf\u00e4ffer", "back": "1. Pfeffer (Gew\u00fcrz) 2. Pfeffer (in einer Beize vorbereitetes und nachher gebratenes Wildragout) 3. Schnupfen (\"Merci, hesch Du ne Pf\u00e4ffer!\")"},
{"front": "Pf\u00e4ischter, F\u00e4nschter", "back": "Fenster"},
{"front": "Pf\u00f6hle", "back": "Gechlechtsverkehr haben ;-)))"},
{"front": "Pf\u00f6schte", "back": "(immer Mz.) wenig schmeichelhafte Bezeichnung f\u00fcr etwas kr\u00e4ftig geratene Beine einer Frau. zB.\"L\u00e4ck het die Pf\u00f6schte!\""},
{"front": "Pf\u00f6sseler", "back": "kleiner Knabe."},
{"front": "Pf\u00fcderi, Pf\u00fcdi", "back": "Kleiner s\u00fcsser Knirps."},
{"front": "Pf\u00fcnderli", "back": "Brotlaib 1/2 kg"},
{"front": "Pf\u00fcttere", "back": "Seifenkiste (selbstgebasteltes Fahrzeug)"},
{"front": "Piff, Piffer (m.)", "back": "1. Nase (e Piffer wie ne chue) 2. Bl\u00f6der oder unbeliebter Kerl (Ausdruck der Red. nicht bek.)"},
{"front": "Pigger / Pygger", "back": "Penis; aber auch: leichtes, mageres Pferd."},
{"front": "Pigger", "back": "1. Stachel, Lanzenspitze, 2. M\u00e4nnliches Glied, 3. \u00abd\u00e4 han i uf em Pigger\u00bb: Den hasse ich"},
{"front": "Pigger", "back": "siehe Pygger"},
{"front": "Pinggu / Pinggel (m.)", "back": "1. einfaches Gem\u00fct, Trottel usw. 2. einfacher Soldat im Milit\u00e4r"},
{"front": "Pingpongl\u00e4tsch", "back": "Knoten (Bindbaum)"},
{"front": "Pingp\u00f6ngel\u00e4", "back": "Tischteniss Spielen"},
{"front": "Pinguinecorps", "back": "Gruppe von Gramparbeitern (Eisenbahnbau)"},
{"front": "Pinte", "back": "1. Beiz, Restaurant, Wirtschaft 2. Blechtraggef\u00e4ss"},
{"front": "Pinte", "back": "Belchfass mit Henkel."},
{"front": "Pintechehr", "back": "Besuch mehrerer Wirtschaften."},
{"front": "Pippihutli", "back": "BH-Einlage f\u00fcr Brustvergr\u00f6sserung"},
{"front": "Pip\u00e4pele", "back": "jemanden oder etwas mit viel sorgfalt pflegen und hegen"},
{"front": "Pischere", "back": "eine Pistole"},
{"front": "Pischtagger (m.), Pischere (f.)", "back": "(Bub.) f\u00fcr: Pistole"},
{"front": "Pischtagger", "back": "(Bub.) Pistole"},
{"front": "Plaagerei", "back": "zB. Arbeit, die nur unter gr\u00f6sster k\u00f6rperlicher und schmerzhafter Anstrengung zu bew\u00e4ltigen ist; auch sehr schmerzhafte und l\u00e4ngere \u00e4rztliche Behandlung (zB. Wurzelbehandlung beim Zahnarzt)."},
{"front": "Plaaschti(e), (ume)plaaschte", "back": "m/w f\u00fcr FaulenzerIn, langsamer,tr\u00e4ger Mensch"},
{"front": "Plaatere, Blaatere", "back": "Blase auf der Haut, eine Menge Menschen"},
{"front": "Plaatere, Blatere / Blaatere (f.); S\u00f6iplaatere", "back": "1. Blasen als Verletzung, an F\u00fcssen und H\u00e4nden 2. Brandblasen 3. Kaugummi-Blase 4. Harnblase 5. S\u00f6iplaatere: Schweinsblase als Geldbeutel oder Schwimmhilfe f\u00fcr Kinder"},
{"front": "Plachet\u00f6ff", "back": "Cabriolet Auto mit Offenverdeck"},
{"front": "Pladeri", "back": "Schw\u00e4tzer"},
{"front": "Pladi, ke Luft meh im Pneu", "back": "platter Veloschlauch"},
{"front": "Plafong (n.)", "back": "vom franz.: plafond = Zimmerdecke"},
{"front": "Plagarschti", "back": "Aufschneider."},
{"front": "Plagge; e Plagge Schoggi", "back": "Plakette, Tafel; eine Schockoladentafel"},
{"front": "Plaggeischt", "back": "Qu\u00e4lgeist."},
{"front": "Plag\u00f6\u00f6ri", "back": "Aag\u00e4ber"},
{"front": "Plag\u00f6\u00f6ri", "back": "Angeber, einer der sich sehr wichtig und gross f\u00fchlt, einer der plagiert."},
{"front": "Plag\u00f6\u00f6ri", "back": "Prahlhans."},
{"front": "Plamp (m. und n.); am Plamp sy", "back": "das Schwanken, das Pendeln (zB. des Kopfes bei alten Leuten oder des Oberk\u00f6rpers bei etwas zuviel Alkohol usw.); Ra. f\u00fcr: in Verlegenheit sein, nicht mehr weiter wissen usw."},
{"front": "Plampi", "back": "Man der taumelt, bzw. stark schwankt beim Gehen (zB. wegen zuviel Alkohol), aber auch: Beifahrer bei Seitenwagen-Motorrad-Rennen"},
{"front": "Plampi", "back": "Mann im Seitenwagen, bei Seitenwagen-Motorradrennen"},
{"front": "Plapperi, Plouderi", "back": "Prahler, Schnorrer"},
{"front": "Plaraaggi", "back": "ein laferi und aufschnieder, \u00e4hnlich Pladeri oder plagarschti"},
{"front": "Plaschaueri, plaschauere, praschallere", "back": "Ein Angeber, prahlen, das grosse Wort f\u00fchren"},
{"front": "Platsch (m.)", "back": "Schwall, Wasserguss, aufprallende oder ausbrechende Menge Fl\u00fcssigkeit"},
{"front": "Plattefidler", "back": "ein guter ausdauernder T\u00e4nzer - auch einer der h\u00e4ufig Frauen auffordern geht."},
{"front": "Pleger", "back": "svw. beh\u00e4biger, langsamer, zuweilen auch fauler Mensch"},
{"front": "Pleyer", "back": "iron. Bez. f\u00fcr einen Sch\u00fcrzenj\u00e4ger, Frauenheld, stammt wahrschl. von Playboy"},
{"front": "Plimm", "back": "eine Strassenbahn"},
{"front": "Ploder", "back": "Rausch."},
{"front": "Ploder", "back": "Rausch"},
{"front": "Ploderi; e dumme Ploderi", "back": "Bez. f\u00fcr jmd. der r\u00fccksichts- & gedankenlos \u00fcber andere herzieht, Schnorrer, Dummschw\u00e4tzer, Portioneschnurri usw."},
{"front": "Plousch (m.)", "back": "(sd) Vergn\u00fcgen"},
{"front": "Plumpsack", "back": "schwerf\u00e4lliger, unf\u00f6rmiger Mensch, vor allem Kind (\"dank\" unserer heuigen Ern\u00e4hrung, gibt es immer mehr Solche)"},
{"front": "Plumpsknarki", "back": "Plumpsklo"},
{"front": "Plunz", "back": "Ziemlich dicker Mensch"},
{"front": "Pl\u00e4du", "back": "Platz (z.B. Viktoriaplatz, Bahnhofplatz usw.)"},
{"front": "Pl\u00e4du", "back": "Platz, aber auch Glatze"},
{"front": "Pl\u00e4fe, Plattform", "back": "Terrasse auf der S\u00fcdseite des Berner M\u00fcnsters"},
{"front": "Pl\u00e4mpel / Pl\u00e4mpu", "back": "Generell: h\u00e4ngender oder pendelnder Gegenstand. Speziell: Glockenschwengel, Pendel, Auswuchs am Hals der Ziege, Medaille."},
{"front": "Pl\u00e4mpu / Pl\u00e4mpel", "back": "Generell: h\u00e4ngender und pendelnder Gegenstand Speziell: Glockenschwengel, Uhrenpendel, Auswuchs am Hals der Ziege, Medaille usw."},
{"front": "Pl\u00e4mpu,Pl\u00e4mpel", "back": "h\u00e4ngender oder pendelnder Gegenstand, z.B.Pendel bei einer Wanduhr"},
{"front": "Pl\u00e4mpu", "back": "Medaille"},
{"front": "Pl\u00e4mu; i ha ne sch\u00f6\u00f6ne Pl\u00e4mu ygfange", "back": "Blamage; ich habe mich sch\u00f6n blamiert"},
{"front": "Pl\u00e4tteler", "back": "siehe: \"R\u00e4nzeler\""},
{"front": "Pl\u00e4ttere / Bl\u00e4ttere (f.)", "back": "Dicke, imposante Frau himpe, h\u00fcmpe"},
{"front": "Pl\u00e4ttli (n.)", "back": "1. Keramik- oder Porzellankachel als Wand- oder Bodenverkleidung 2. kleine Platte; kleiner Teller, Untertasse usw. 3. \"es guets Pl\u00e4ttli\": ein aufw\u00e4ndig hergerichtetes Essen bzw. liebevoll zubereitetes Feinschmeckergericht usw. 4. (alt.) Aus Plastik oder Hartgumme mit Draht versehene Vorrichtung zur Korrektur der Zahnstellung bei Kindern"},
{"front": "Pl\u00e4tzlibueb, Wucheplatzbueb oder -meitschi", "back": "Bezeichnung f\u00fcr \u00e4ltere Schulkinder, die sich an einem eigens f\u00fcr sie eingerichteten Arbeitsplatz ihr Taschengeld verdienen (zB. durch Ausl\u00e4uferdienste, Boteng\u00e4nge oder andere leichtere Arbeiten)"},
{"front": "Pl\u00f6ffer / Bl\u00f6ffer, Pl\u00f6ffsack / Bl\u00f6ffsack", "back": "Angeber, Hochstapler, Plag\u00f6ri, Grossmaul usw."},
{"front": "Pl\u00f6\u00f6terliwasser", "back": "siehe Bl\u00e4\u00e4terliwasser"},
{"front": "Pl\u00fctter; Chuepl\u00fctter", "back": "Kuhfladen"},
{"front": "Pl\u00fcttere (f.)", "back": "dicke, unf\u00f6rmige Frau"},
{"front": "Pl\u00fctterl\u00fcpf (m.)", "back": "schw\u00e4chlicher, kleiner Mensch; kleiner Gernegross; Leichtgewicht usw."},
{"front": "Pn\u00f6", "back": "Reifen (Auto, Fahrrad etc.)"},
{"front": "Poli", "back": "1. Kopf 2. Glasmurmel"},
{"front": "Policeschwindler", "back": "Versicherungsagent"},
{"front": "Polisseschwindler", "back": "Versicherungsvertreter"},
{"front": "Polteri / Pouderi", "back": "Grobian, Unfl\u00e4tiger, Choleriker usw."},
{"front": "Pol\u00e4nta", "back": "Maisbrei."},
{"front": "Poppel / Poppu", "back": "Haut, die sich auf der warmen Milch gebildet hat (siehe auch \"B\u00f6ppel\")"},
{"front": "Poppel, P\u00f6ppel (m.)", "back": "siehe B\u00fcppel"},
{"front": "Portioneplouderi", "back": "Angeber"},
{"front": "Portmonee", "back": "Portemonnaie, Geldb\u00f6rse"},
{"front": "Poschettli", "back": "Einsteckt\u00fcchlein"},
{"front": "Poschi", "back": "Postauto, auch generell f\u00fcr Bus"},
{"front": "Poschl\u00f6i", "back": "Blaues Auge, \"Veilchen\". Vom Franz. \"pocher\": (die Augen) blau schlagen"},
{"front": "Poschl\u00f6i", "back": "ein blaues Auge"},
{"front": "Poscht; das isch dicki Poscht", "back": "hier Ra. f\u00fcr: das ist unversch\u00e4mt, das geht bis an die Grenze des Ertr\u00e4glichen, Erlaubten, Anstandes usw. usf."},
{"front": "Poscht", "back": "1. Postgeb\u00e4ude, Poststelle usw. 2. Briefe, Pakete, Zeitungen usw., die durch die Post geschickt oder zugestellt werden"},
{"front": "Poschtornig; eim Poschtornig l\u00e4se", "back": "svw. die Leviten lesen; einem ordentlich die Meinung sagen"},
{"front": "Poschtur", "back": "eindrucksvolle, kr\u00e4ftige, k\u00f6rperliche Erscheinung (\"F\u00e4tzeposchtur\"). \u00c4hnlich wie beim Wort \"Charakter\" wird weniger von \"gut\" oder \"schlecht\" gesprochen, sondern ganz einfach: \"hat er eine Postur?\" oder hat er eben keine Postur!"},
{"front": "Poscht\u00fc\u00fcrli", "back": "Bez. f\u00fcr eine schlanke, feine Statur"},
{"front": "Poscht\u00fc\u00fcrli", "back": "zierliche Gestalt, Figur"},
{"front": "Poscht\u00fc\u00fcrli", "back": "zierliche, sehr schlanke Figur"},
{"front": "Poss\u00fc", "back": "m\u00f6glicher Unfall"},
{"front": "Pot-uo-feu", "back": "Rindfleischst\u00fccke in Gem\u00fcsesuppe gekocht (Milit\u00e4rk\u00fcche)"},
{"front": "Potschamber", "back": "Nachttopf, Nachthafen"},
{"front": "Potz Labidudi", "back": "Wow!"},
{"front": "Potzlieberg\u00f6du!", "back": "Wow!"},
{"front": "Potzwoum\u00e4u!", "back": "\u00e4hnlich wie Heiterefahne, anerkennender Ausruf der Bewunderung"},
{"front": "Poulet", "back": "Huhn; H\u00e4hnchen"},
{"front": "Pozi", "back": "Vogelscheuche."},
{"front": "Prachtsg\u00fcgger", "back": "Bez. f\u00fcr ein sch\u00f6nes stolzes Tier, oder f\u00fcr einen besonders gut geratenen Gegenstand."},
{"front": "Prachtsg\u00fcgger", "back": "Prachtskerl, Prachtsexemplar usw."},
{"front": "Pralaaggi", "back": "Angeber, Prahlhans, Aufschneider"},
{"front": "Praschalleri", "back": "siehe \u00abPralaaggi\u00bb"},
{"front": "Praschti / Braschti", "back": "Angeber, Viel- und Dummschw\u00e4tzer, Plag\u00f6ri, Schnorri usw."},
{"front": "Praschti", "back": "Prahlhans, Aufschneider"},
{"front": "Preichi (f.)", "back": "Treffsicherheit (beim Schiessen, Werfen usw.)"},
{"front": "Preichi; muesch ga Preichi chouffe", "back": "hier (Bub.) Ra. f\u00fcr: Salopper Ratschlag an einen erfolglosen Sch\u00fctzen, Werfer, oder was auch immer, sich Treffsicherheit zu erwerben, bzw. eben zu kaufen."},
{"front": "Prichti, Brichti", "back": "Schw\u00e4tzer, Schnorrer, Portionenplauderi"},
{"front": "Prisle", "back": "Rufname f\u00fcr Priska"},
{"front": "Prob", "back": "1. Schularbeit mit Notengebung 2. Ein\u00fcbung zB. eines Theaterst\u00fccks 3. Versuch (zum Ausprobieren) 4. Warenprobe zur Pr\u00fcfung"},
{"front": "Prodere (f.)", "back": "Beliebtes Spiel zB. bei der Pfad: Kleines Rollenspiel, gespielter Witz oder Kurzgeschichte usw."},
{"front": "Proffle schabe", "back": "Z\u00e4hne putzen Proffle -> alte oder schlechte Z\u00e4hne"},
{"front": "Proffle", "back": "Z\u00e4hne"},
{"front": "Proffumech", "back": "Zahnarzt"},
{"front": "Proffuschlosser", "back": "Zahnarzt"},
{"front": "Proger", "back": "Progymnasium"},
{"front": "Promenade", "back": "Eine Promenade (franz. promener ~ spazieren) ist der Begriff f\u00fcr einen Spaziergang oder einen \u2013 zumeist f\u00fcr Spazierg\u00e4nger \u2013 gro\u00dfz\u00fcgig ausgebauten Bereich"},
{"front": "Proscht N\u00e4geli!", "back": "siehe: \"Guet Nacht am S\u00e4chsi!\""},
{"front": "Prost / Proscht N\u00e4geli!", "back": "svw. \"Prost Mahlzeit!\" oder \"Gute Nacht, sch\u00f6ne Grossmutter und fr\u00f6hliche Ostern!\" usw. Ausruf einer Art Vorahnung, wonach man sich auf etwas gefasst machen kann. Umgangssprachlich, wenn man nichts Gutes erwartet oder \u2013 ironisch gemeint \u2013 bei Ver\u00e4rgerung, Entt\u00e4uschung usw."},
{"front": "Protz", "back": "Mann, der seinen tats\u00e4chlichen oder aber auch nur vorget\u00e4uschten Reichtum mittels teurer Gegenst\u00e4nden oder Prestigeobjekten \u00fcberm\u00e4ssig zur Schau stellt"},
{"front": "Pruef (m.)", "back": "Beruf, Hauptbesch\u00e4ftigung"},
{"front": "Prys", "back": "Preis"},
{"front": "Pr\u00fcgu / Pr\u00fcgel (m.)", "back": "1. Keule, dicker Ast 2. grosser, kr\u00e4ftiger Mann, \"e F\u00e4tze\" usw. 3. (immer Plur.): Abreibung, Schl\u00e4ge"},
{"front": "Psaumepumpi / Psalmepumpi", "back": "Orgel, Harmonium"},
{"front": "Pschinti", "back": "abgesch\u00e4lte Schale (\u00d6pfupschinti, H\u00e4rd\u00f6pfupschinti)"},
{"front": "Psch\u00fctti", "back": "Jauche"},
{"front": "Pudle", "back": "Flasche"},
{"front": "Puff (n.)", "back": "1. Bordell (hochdeutsch: der Puff) 2. Stoss, Schlag 3. altes W\u00fcrfelbrettspiel 4. gepolsterter, geschlossener Schemel als Sitz oder Fu\u00dfbank 5. W\u00e4schebeh\u00e4lter; \"W\u00f6schpuff\" 6. Unordnung, Sauordnung 7. Krawall, Remmidemmi, usw."},
{"front": "Puffmuetter", "back": "eine sehr unordentliche, chaotische Frau, die in ihrem Chaos nichts finden kann."},
{"front": "Pufi (m.)", "back": "Kerl"},
{"front": "Pufi", "back": "Kerl (eher negativ gemeint)"},
{"front": "Puggel", "back": "R\u00fccken."},
{"front": "Puloverch\u00fce", "back": "Schafe"},
{"front": "Pulver (n.); P\u00fclverli (n.)", "back": "1. Pulver, wie Schiess- oder Sprengpulver 2. (meist m.) f\u00fcr: Geld \"ha ke Pulver meh\"; 3. (dim.): Arzneimittel, Medizin usw."},
{"front": "Pulver; die/d\u00e4 hets Pulver o nid erfunge", "back": "hier Ra. f\u00fcr: wenn eine etwas dumme, einf\u00e4ltige Person einen Fehler gemacht hat, der eigentlich nicht h\u00e4tte passieren d\u00fcrfen. Der Spruch kann dann forgesetzt werden mit: \"... u no weniger isch si/\u00e4r tschuld, das es t\u00e4tscht!\""},
{"front": "Pulver; ds Pulver verschiesse", "back": "hier: Schiesspulver; alle Reserven (Energie, Geld etc.)zu fr\u00fch einsetzen, preisgeben, aufbrauchen usw., so dass man schliesslich f\u00fcr das \"letzte Gefecht\", wenn es dann wirklich darauf ankommt, keine \"Munition\" mehr hat."},
{"front": "Pumpern\u00fcssli", "back": "Oberaargauer Bezeichnung f\u00fcr Erdn\u00fcsse"},
{"front": "Pumpi; bisch e Pumpi", "back": "Pumpe; ungeschickter, unbedarfter, (noch) schlecht ausgebildeter Mensch; auch Anf\u00e4nger, Verlierer, Versager, unter Ferner liefen ...usw."},
{"front": "Punten\u00f6ri", "back": "vom franz \u00abpoint d honeur\u00bb , Ehrgef\u00fchl. \u00d6ppis ufs Punten\u00f6ri n\u00e4h, seinen Ehrgeiz dran setzen"},
{"front": "Pupert\u00e4nz, pubert\u00e4nzig (Fehler!)", "back": "Ich machte Fehler: Wort heisst tubet\u00e4nzig. Ist bereits aufgef\u00fchrt in Ihrer Liste. Lediglich weitere \u00dcbersetzung: stigelisinnig"},
{"front": "Purechn\u00fcttu", "back": "derb f\u00fcr: Bauer, Knecht usw."},
{"front": "P\u00e4\u00e4ggubr\u00e4gu mit Baffiole u H\u00e4perebri", "back": "Schafsbraten mit Bohnen und Kartoffelstock. Je nach Region auch \u00abP\u00e4\u00e4ggu\u00bb, \u00abPfaffiole\u00bb."},
{"front": "P\u00f6gg", "back": "Scheibe beim Eishockey (Puck), auch im \u00fcbertragenen Sinn verwendet: \u00abTscheggsch dr P\u00f6gg?\u00bb (Hast du es begriffen?)."},
{"front": "P\u00f6ggel", "back": "Nasendreck."},
{"front": "P\u00f6ggu", "back": "Nasenpoppel"},
{"front": "P\u00f6ili (der oder ds)", "back": "der kleine Paul, oder die kleine Paula (aber auch: Paulchen oder Pauline)"},
{"front": "P\u00f6schteler / P\u00f6schtler", "back": "Brieftr\u00e4ger, Briefbote"},
{"front": "P\u00f6schtler", "back": "Postbeamter, Postbote"},
{"front": "P\u00f6schtli", "back": "Postauto bzw. fr\u00fcher Postkutsche. Alt, heute kaum mehr im Gebrauch. Neue Version: \u00abPoschi\u00bb"},
{"front": "P\u00f6sseli / B\u00f6sseli (n.)", "back": "Naseweis, vorwitziger Junge, \"Vorstufe\" zum Schn\u00f6sel usw."},
{"front": "P\u00f6teeterli (n.)", "back": "aus dem franz. f\u00fcr: peut-\u00eatre (vielleicht brennt es, vielleicht aber auch nicht); billiges Feuerzeug oder desp. f\u00fcr ein superteures Feuerzeug"},
{"front": "P\u00f6teterli", "back": "Feuerzeug"},
{"front": "P\u00f6\u00f6ggenaubum", "back": "siehe B\u00f6\u00f6genalbum"},
{"front": "P\u00fcder, P\u00fcderi (m.)", "back": "Knirps, Dreik\u00e4sehoch"},
{"front": "P\u00fcffu (m.)", "back": "B\u00fcffel (auch als Beschimpfung gebraucht)"},
{"front": "P\u00fcnteli (n.)", "back": "siehe \"P\u00fcntu\""},
{"front": "P\u00fcntu / P\u00fcntel (m.)", "back": "1. B\u00fcndel 2. (alt; bub; derb) Hoden, bzw. Hodensack 3. (neu) Penis, und damit auch 4. Mistkerl, Idiot usw."},
{"front": "P\u00fcntu", "back": "Sack, auch im Genitalbereich"},
{"front": "P\u00fcppi", "back": "Busen, Br\u00fcste der Frauen"},
{"front": "P\u00fcppichomet", "back": "B\u00fcstenhalter."},
{"front": "P\u00fcppihoschtet", "back": "Schwimmbad"},
{"front": "P\u00fcppihutte", "back": "B\u00fcstenhalter/BH der Frau"},
{"front": "P\u00fcppihutte", "back": "B\u00fcstenhalter"},
{"front": "P\u00fcppiz\u00e4gg", "back": "An\u00e4 aus Schangnau, Brustfixierter Zeitgenosse"},
{"front": "P\u00fcreed\u00f6pomm", "back": "Apfelmus"},
{"front": "P\u00fcrschteli", "back": "aufm\u00fcpfiger Knabe"},
{"front": "Puref\u00f6ifi", "back": "despekt. M\u00e4dchen vom Land, Magd (in Kleidung und Auftreten)"},
{"front": "Purgaz (f.)", "back": "(alt) Abf\u00fchrmittel (siehe auch: Laxierig)"},
{"front": "Puschele (f.)", "back": "1. B\u00fcschel 2. unbestimmte (meist gr\u00f6ssere) Anzahl oder Menge"},
{"front": "Putle, Bottle", "back": "Trinkflasche"},
{"front": "Putsch (m.)", "back": "Puff, Stoss, Zusammenprall, Aufstand usw."},
{"front": "Putschoutoli / Putschout\u00f6li (n.)", "back": "Autoscooter (zB. auf Volksfesten und/oder in Vergn\u00fcgungsparks)"},
{"front": "Putter", "back": "Computer"},
{"front": "Putz", "back": "1. Wichtel, Kauz, 2. Larvengesicht, 3. verkleideter Mensch (Fasnacht)"},
{"front": "Puur, Buur", "back": "Bauer, Landwirt"},
{"front": "Puursch / Bursch, Burscht, P\u00fc\u00fcrschtu", "back": "1. Bursche, J\u00fcngling 2. (alt) d Bursch: die Kinder, Kinderschar"},
{"front": "Pyff", "back": "die Nase"},
{"front": "Pygge (f.); \u00f6pper uf der Pygge ha", "back": "Abneigung, Groll, Wut usw.; Ra. f\u00fcr: jmd. nicht leiden oder nicht ausstehen k\u00f6nnen, hassen usw."},
{"front": "Pygger (m.)", "back": "1. leichtes oder mageres Pferd 2. derb. Penis"},
{"front": "Pyperli", "back": "ein kleiner spitzer Gegenstand auch: Gegenst\u00fcck einer Niete"},
{"front": "Pyschi", "back": "Pyjama"},
{"front": "Pyschtagger", "back": "Pistole, Revolver"},
{"front": "Pyyschti", "back": "einer, der sich ger\u00e4uschvoll keuchend abm\u00fcht"},
{"front": "P\u00e4ch (n.)", "back": "1) Pech, Bitumen (R\u00fcckstand davon: Teer) 2) Ungl\u00fcck (Richtiger eigentlich: Fehlendes Gl\u00fcck, um zum Erfolg zu kommen)"},
{"front": "P\u00e4du, P\u00e4di", "back": "Patrick (Vorname)"},
{"front": "P\u00e4nggu", "back": "Holzstock; Holzkeule (allg. h\u00f6lzernes Schlagwerkzeug)"},
{"front": "P\u00e4nsel / P\u00e4msu", "back": "Pinsel"},
{"front": "P\u00e4pu, P\u00e4ppu", "back": "Vater oder generell ein alter Mann"},
{"front": "P\u00e4rsch; der P\u00e4rsch la ga", "back": "hier Ra. f\u00fcr: den letzten Atemzug tun, verr\u00f6cheln"},
{"front": "P\u00e4rscht, P\u00e4rsch (m.)", "back": "Seufzer, \u00c4chzen und St\u00f6hnen"},
{"front": "P\u00e4\u00e4ggel, B\u00e4\u00e4ggeli", "back": "B\u00e4hlamm, L\u00e4mmchen"},
{"front": "P\u00fcrzlete (f.)", "back": "das Umpurzeln (auch bildl. f\u00fcr Ver\u00e4nderung, Umorientierung usw.), Durcheinanderbringen usw. Auch gleichzeitiger Fall mehrer Menschen (zB. Eishockeyspieler vor dem Tor)"},
{"front": "P\u00fcrzliboum", "back": "Purzelbaum"},
{"front": "P\u00fc\u00fcrschtli / B\u00fcrschteli (n.)", "back": "(je nach Alter) Lausejunge, B\u00fcrschtchen, Schlingel, Schn\u00f6sel usw."},
{"front": "Quark", "back": "Quatsch"},
{"front": "Quel\u00f6rettli", "back": "Armbanduhr"},
{"front": "Querpille", "back": "Restaurant Bierquelle in Bern"},
{"front": "Querunlant", "back": "Jemand der nicht mit der Masse geht"},
{"front": "Quetschgom\u00f6deli", "back": "Ugs. f\u00fcr Handharmonika (quetsch-Komode)"},
{"front": "Queue, Quelle (f.)", "back": "Quelle"},
{"front": "Rabatz", "back": "Aufruhr, Krawall, L\u00e4rm, Krach usw."},
{"front": "Rab\u00e4ttel / Rab\u00e4ttu", "back": "Speichellatz bei Kindern."},
{"front": "Rab\u00e4ttli (n.), Rab\u00e4ttu (m.)", "back": "wie \"\u00c4ssm\u00e4nteli\"; L\u00e4tzchen, anstelle einer Serviette f\u00fcr kleine Kinder"},
{"front": "Radiogr\u00fcmscheler", "back": "Radioelektriker"},
{"front": "Radyysli (n. und plur.)", "back": "Radieschen"},
{"front": "Raglete (f.)", "back": "Menge (meist von Personen und Tieren), Schar, Gruppe usw.: \"... e ganzi Raglete Goofe ....\""},
{"front": "Rams (n.)", "back": "1. B\u00e4rlauch 2. Kartenspiel"},
{"front": "Ramsere (f.)", "back": "B\u00e4rlauch"},
{"front": "Ranggenburg", "back": "Anderes Wort f\u00fcr den Ort \u00abRinggenberg\u00bb"},
{"front": "Ranggi; Ranggif\u00fcdle", "back": "Person, die nicht ruhig sitzen kann, sich st\u00e4ndig hin- und herrutschen muss; fam. Bezeichnung f\u00fcr einen solchen Menschen"},
{"front": "Ranggif\u00fcdle (n.)", "back": "Person, die nicht stillsitzen kann"},
{"front": "Ranggif\u00fcdle, bisch es Ranggif\u00fcdle!", "back": "Bez. jmd. der sich zum \u00c4rger der Mitmenschen; zB.im Kino, Bett etc. unabl\u00e4ssig unruhig bewegt,keine Ruhe findet u. st\u00f6rt"},
{"front": "Ranggif\u00fcdle", "back": "unruhige Person, die immer hin- und herrutscht"},
{"front": "Rank (m.)", "back": "Kurve, Wegkr\u00fcmmung"},
{"front": "Rank; mit \u00f6pperem der Rank finge", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sich mit jmd. verst\u00e4ndigen, bzw. zusammentun, sich einigen, zusammen eine L\u00f6sung, bzw. einen Ausgang (aus einer Situation) finden usw."},
{"front": "Rank; ume Rank fahre", "back": "eine Kurve durchfahren"},
{"front": "Ranze schlaa, a Ranze schlaa", "back": "umfallen, stolpern"},
{"front": "Ranze; chasch mer am Ranze hange!", "back": "Hier (derb) Ra. f\u00fcr: vergiss es! Du kannst mich mal! Leck mich doch ...! usw."},
{"front": "Ranze; sech der Ranze vou lache", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sich k\u00f6niglich \u00fcber etwas/ jmd. am\u00fcsieren; meist noch mit Schadenfreude verbunden"},
{"front": "Ranze; ufe Ranze gheie", "back": "st\u00fcrzen, nach vorne (auf den Bauch) fallen; auch sinnb., wenn man zB. gesch\u00e4ftlich einen Misserfolg erleidet"},
{"front": "Ranze; ufe Ranze g\u00e4 oder \u00fcbercho", "back": "jemanden verpr\u00fcgeln bzw. verpr\u00fcgelt werden"},
{"front": "Ranze", "back": "Bauch; dicker Bauch; Bierbauch usw."},
{"front": "Ranzeb\u00fcffee", "back": "Bauchtasche"},
{"front": "Ranzepfyffe / Ranzpfiiffe", "back": "Bauchschmerzen, Bauchgrimmen, Bauchweh usw."},
{"front": "Ranzepfyffe", "back": "Bauchschmerzen"},
{"front": "Ranzeschnittli", "back": "Hiebe, Haue, Pr\u00fcgel"},
{"front": "Ranzeschnittli", "back": "Pr\u00fcgel"},
{"front": "Ranzig, Ranzigs \u00d6l", "back": "schlecht riechendes, schlecht riechendes \u00d6l"},
{"front": "Rappechlemmer, Rappespauter", "back": "Geizkragen"},
{"front": "Rappel / Rappu; der Rappu ha", "back": "Psychose, Nervenzusammenbruch, Verleider usw.; Schlecht gelaunt, sauer, aufgeregt, manisch-depressiv, niedergeschlagen usw. sein"},
{"front": "Rauft", "back": "Rinde (zB. Brot- oder K\u00e4serinde)"},
{"front": "Raui, Raaui, Raaue (m.)", "back": "m\u00fcrrische, weinerliche Person"},
{"front": "Raui, Raaui", "back": "m\u00fcrrische, weinerliche Person; auch Kind das st\u00e4ndig und \u00fcbertrieben nach etwas bettelt und dabei allen damit auf den Geist geht."},
{"front": "Rebarbere", "back": "Rhabarber"},
{"front": "Reder (Plur.)", "back": "Mehrzahl von: R\u00e4der"},
{"front": "Redli (n. und plur.)", "back": "Dim. von Rad (R\u00e4dchen) oder R\u00e4dern. Wird aber im Plural allgemein f\u00fcr R\u00e4der gebraucht."},
{"front": "Redli; unger d Redli (od. Reder) cho", "back": "hier Ra. f\u00fcr: unter die R\u00e4der (zB. in schlechte Gesellschaft) geraten, verlieren, abgeurtelt, \u00fcberfahren usw. werden"},
{"front": "Redlibueb", "back": "Radfahrer"},
{"front": "Reiti (f.)", "back": "Garbenboden \u00fcber der B\u00fchne in der Scheune (eines Bauernhauses). Boden zum Trocknen von Getreide(garben)."},
{"front": "Reiti-Ch\u00fcngu", "back": "scherzh. f\u00fcr: Katze (siehe: Reiti)"},
{"front": "Religion", "back": "1. Vielzahl unterschiedlicher kultureller Ph\u00e4nomene, die menschliches Verhalten, Handeln und Denken pr\u00e4gen und Wertvorstellungen beeinflussen. Es gibt keine wissenschaftlich allgemein anerkannte Definition des Begriffs Religion. 2. Tarnwort f\u00fcr Schn\u00e4pschen (Beim Kaffee: S\u00f6u i no chli Religion dry tue?)"},
{"front": "Reprosche, Rebrosche (f.)", "back": "Vorwurf, Anschuldigung, (im Plur.: Einwendungen) vgl. frz.: reproche(s)"},
{"front": "Reprosche", "back": "aus dem Franz.; Reproche: Vorwurf, Reklamation, Zurechtweisung, Tadel usw."},
{"front": "Res, Resu", "back": "Kurzform von Andreas"},
{"front": "Reseli, Res", "back": "Kurzform von Therese Kurzform von Andreas"},
{"front": "Ribise", "back": "Nervige Person"},
{"front": "Richtig schigg und sch\u00f6n gsehnd ihr zwei us", "back": "Could you please transcribe in English what this sentence means: \"Richtig schigg und sch\u00f6n gsehnd ihr zwei us\". Thank you."},
{"front": "Rieme (m.)", "back": "1. Riemen (zB. Lederriemen, Gurt, G\u00fcrtel usw.) 2. Schmaler, langer Streifen Land (bzw. Terrain) 3. Lange Wegstrecke: \"es geit no ne r\u00e4chte Rieme.\" 4. Grosser Geldbetrag: \"da het e sch\u00f6ne Rieme G\u00e4ud gchoschtet\". 5. St\u00fcck Rindfleisch bei der Laffe 6. Vierkantleisten, aus dem die Stiele der Heugabeln gemacht wurden 7. (derb) Penis"},
{"front": "Riemeschlyfi", "back": "Puff, Zupfstube"},
{"front": "Rifeli (n.), Rifel (m.)", "back": "vorlautes, schnippisches, naseweises usw. M\u00e4dchen"},
{"front": "Rindspimpu, Rindspimpel (m.)", "back": "fam. sehr stark abgeschw\u00e4chte Form des derben Ausdrucks \"Schafsecku\". \u00c4hnlich dem weiblichen Pendent \"Chuef\u00fcdle\"."},
{"front": "Ring", "back": "\u00e4s geit ring = es geht einfach"},
{"front": "Ringge; d\u00e4m wei mer der Ringge ytue", "back": "Schnalle am G\u00fcrtel oder an der Hose; Ra. f\u00fcr: jmd. fest in die Zucht nehmen, zur\u00fcckbinden usw."},
{"front": "Ringi (f.); am Ringschte", "back": "M\u00fchelosigkeit; am Leichtesten, am Einfachsten usw."},
{"front": "Ris (m.)", "back": "1. abgegrenzter Spielbezirk mit aufgestellten Spielelementen (zB. Kegel, beim Kegeln) 2. ein Spiel Karten 3. f\u00fcnf gleiche Stricknadeln zum Rundstricken 4. ein Riese; grosser Mensch"},
{"front": "Rislete (f.)", "back": "Hagelwetter (aber nur mit ganz kleinen K\u00f6rnern)"},
{"front": "Ritiplampi", "back": "Schaukel f\u00fcr Kinder"},
{"front": "Rittigampfi", "back": "Schaukel"},
{"front": "Rittiplampi", "back": "Eine Schaukel"},
{"front": "Rittiplampi", "back": "Kinderschaukel (2 Seile und 1 Sessel bestehend aus einem Holzbrettchen)"},
{"front": "Rittiplampi", "back": "einfache Schaukel, \u00abGiireizi\u00bb"},
{"front": "Rochle; Rochlimoore", "back": "1. laut t\u00f6nendes, altes Auto 2. gruzendes Schwein"},
{"front": "Rochlimoore", "back": "siehe Rochle"},
{"front": "Rohr; ds Rohr ab gah", "back": "die vier Hauptgassen (Spital-, Markt-, Kram- und Gerechtigkeitsgasse) der Berner Innenstadt von der Heiliggeistkirche bis zur Nydeggbr\u00fccke; durch die Lauben in Bern in Richtung B\u00e4rengraben hinunter gehen"},
{"front": "Rolibock", "back": "ungehobelte Person"},
{"front": "Rolle / Roue", "back": "Rolle (von mittelhochdeutsch rulle \u2013 kleines Rad) bezeichnet u.a.: 1. \"R\u00e4der\" von Rollschuhen 2. Spule (Rolle), ein zylindrisches Element zum Aufwickeln oder Aufspulen 3. Trainingsrolle, im Radsport ein Trainingsger\u00e4t Rolle bezeichnet 4. Figur in diversen Sportarten (zB. Turnen, Turmspringen, Flug-Akrobatik usw.) 5. Rolle (Theater), die von einem Schauspieler zu verk\u00f6rpernde Figur"},
{"front": "Roschthuufe", "back": "Auto oder sonstiges Fahrzeug oder auch Maschine, welche nur noch vom Rost zusammengehalten werden."},
{"front": "Rosnagu", "back": "Kaulquappe"},
{"front": "Ross; ds Ross am Schwanz afa ufz\u00fc\u00fcme", "back": "hier Ra. f\u00fcr: etwas vom Ende bzw. von der Gegenseite oder \"verkehrten\" Seite her, beginnen"},
{"front": "Ross; \u00f6pper vom h\u00f6\u00f6che Ross abehole", "back": "eine \u00fcberhebliche Person zurechtweisen, jmd. vom Sockel st\u00fcrzen, bzw. den Schneid abkaufen usw."},
{"front": "Ross; \u00f6pper vom h\u00f6\u00f6che Ross obenabe hole", "back": "hier Ra. f\u00fcr: eine arrogante, eingebildete, sich f\u00fcr un\u00fcberwindlich haltende usw. Person auf den Boden der Tatsachen zur\u00fcckholen, bzw. sie wieder auf die richtige Gr\u00f6sse zurechtstutzen"},
{"front": "Ross", "back": "Pferd, Gaul"},
{"front": "Rossbis, Rossbiis", "back": "Pferdegebiss, despekt. f\u00fcr vorstehende Z\u00e4hne (hervorstehendstes Merkmal eines weiblichen Mitgliedes des englischen K\u00f6nigshauses)"},
{"front": "Rossbole, Rossbolle, Rossbouele", "back": "Pferdeapfel"},
{"front": "Rossbouele", "back": "Pferde\u00e4pfel"},
{"front": "Rossgumele (f.)", "back": "Pferdeapfel, Rossbole usw."},
{"front": "Rosshoor", "back": "Fischerschnur"},
{"front": "Rosskur (f.)", "back": "Umgangssprachig: eine medizinische Behandlung mit Hilfe von unsanften Methoden oder umstrittenen und drastischen Mitteln. Im \u00fcbertragenen Sinne wird der Begriff Rosskur auch f\u00fcr andere drastische oder radikale Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung von Missst\u00e4nden verwendet, so zB. bei Haushaltssanierungen usw."},
{"front": "Rossmetzger", "back": "Bez. f\u00fcr einen Arzt mit wenig Feingef\u00fchl"},
{"front": "Rossnagu / Rossnagel", "back": "Kaulquappen; Mz. Rossnegu"},
{"front": "Rosst\u00fc\u00fcscher", "back": "unseri\u00f6ser Gesch\u00e4ftsmann; unehrlicher Verk\u00e4ufer"},
{"front": "Rotbr\u00fcschteli", "back": "Rotkehlchen"},
{"front": "Rotchabis (m.)", "back": "Rotkraut, Rotkohl usw."},
{"front": "Rotg\u00fcgger", "back": "scherzh. f\u00fcr Mensch (meist Mann) mit auff\u00e4llig roten Haaren"},
{"front": "Rotzl\u00f6ffu", "back": "Eingedeutschter Ausdruck aus dem grossen Kanton f\u00fcr: Ungezogener Junge ohne Manieren, oder auf Berndeutsch: \"Schnuderbueb\""},
{"front": "Roubouz (m.)", "back": "m\u00fcrrischer, unwirscher, polternder (usw.) Kerl"},
{"front": "Rouch; Rouch ha", "back": "Rauch; Ra. f\u00fcr \u00fcbersteigertes Selbstwertgef\u00fchl, sehr von sich selbst eingenommen sein, sich f\u00fcr den Gr\u00f6ssten halten usw."},
{"front": "Roue, R\u00f6ueli, r\u00f6uele", "back": "chunnt vo Rolle, rollen"},
{"front": "Rouschue", "back": "Rollschuhe"},
{"front": "Rucksackpuur", "back": "ein Kleinbauer, der am Morgen den Stall besorgt und dann noch auf die Arbeit geht (ausw\u00e4rts angestellt ist)"},
{"front": "Ruebett", "back": "Ruhebett, Kanapee, Sofa"},
{"front": "Salz; Sauzb\u00fctti, Sauzfass", "back": "1. hier: Fass oder Gef\u00e4ss zur Salzaufbewahrung 2. fr\u00fchere Bezeichnung von Stellen oder L\u00e4den in Ortschaften, die Salz in gr\u00f6sseren Mengen verkaufen durften (Salzmonopol oder Salzregal)."},
{"front": "Samichlous", "back": "Sankt Nikolaus. Aber: \u00ab\u00c4r isch e Samichlous\u00bb im Sinne von Dummkopf"},
{"front": "Samschti", "back": "Samstag"},
{"front": "Sangkurve / Sandkurve (f.)", "back": "Nussgipfel"},
{"front": "Santiniggin\u00e4ggi", "back": "Sankt Nikolaus (oft von Kindern benutzt)"},
{"front": "Sarboum", "back": "Pappel; vgl. Familiennamen Sarbach"},
{"front": "Sargnagu", "back": "Zigarette, billige Zigarre"},
{"front": "Sargnagu", "back": "Zigarett\u00e4"},
{"front": "Sattuchammmere", "back": "Schlafzimmer"},
{"front": "Satz", "back": "1. etwas aussagende, in sich geschlossene Wortfolge 2. Sprung (in die H\u00f6he oder Weite), \"e Gump\" 3. zB. Kaffeesatz, Bodensatz und zus\u00e4tzlich viele weitere Bedeutungen aus Musik, Sport usw."},
{"front": "Saubiw\u00e4se / Salbiw\u00e4se (n.)", "back": "Sammlung von diversen Salben, um damit kleinere Verletzungen zu behandeln. \"Salbiw\u00e4se\" ist ein Begriff aus dem Emmental."},
{"front": "Savannehuscher", "back": "Sandalen, (Typ Jesus-Sandalen)"},
{"front": "Savannehuscher", "back": "bequeme Schuhe / Mokassins"},
{"front": "Schaafsecku / Schaafseckel", "back": "1. Genitalien eines Widders 2. Schimpfwort; auch: LEO = L\u00e4mmererzeugungsorgan"},
{"front": "Schaal (f.)", "back": "Uralter Ausdruck f\u00fcr Schlachthaus, Fleischbank. Wird zum Teil noch von alten Leuten im Berner Oberland f\u00fcr Metzgerei gebraucht"},
{"front": "Schabe", "back": "1. Motte, 2. Freundin, Sch\u00e4tzchen"},
{"front": "Schabo", "back": "Bez. f\u00fcr die Volantr\u00fcschen einer Damenbluse,franz. Jabot"},
{"front": "Schabziger", "back": "Glarner Kr\u00e4uterk\u00e4se"},
{"front": "Schachtle (f.)", "back": "1. Kartonschachtel, Trucke usw. 2. Nicht besonders h\u00fcbsche Frau, auch Trucke genannt"},
{"front": "Schade; furt mit Schade!", "back": "Schaden, defekte, unn\u00fctze bzw. unwillommene Gegenst\u00e4nde, Waren, Pflanzen (zB. Unkraut), Tiere wenn sie nur (noch) kosten und nichts (mehr) einbringen usw. (!); \"weg damit!\" um Platz f\u00fcr Neues zu schaffen, bzw. um sich nicht noch l\u00e4nger mit unn\u00fctzem oder unwertem Zeugs herumschlagen zu m\u00fcssen."},
{"front": "Schafseckel", "back": "wie Arschloch"},
{"front": "Schafseku", "back": "Schimpfwort (Frage: Soll das aufgenommen werden? Immerhin wird der Ausdruck im ganzen deutschsprachigen Raum verstanden. Und ob er aus dem Berndeutschen kommt, ist erst noch fraglich. W.)"},
{"front": "Schagettchleid", "back": "ein Deux-pi\u00e8ces,Jupe u. passende Jacke"},
{"front": "Schaggett; Schaggettchleid", "back": "Damenjacke; Damenkleid mit Jacke (Deux-pi\u00e8ces: Jupe u. passende Jacke)"},
{"front": "Schale", "back": "1. Schale als Umh\u00fcllung und Schutz, wie zB. Nussschale, Bananenschale usw. 2. Tasse Milchkaffee 3. Herrenanzug (einst: \"Komfschale\" f\u00fcr Konfirmationsanzug)"},
{"front": "Ruech", "back": "grober Mensch, Rauhbein (es Ruech)"},
{"front": "Ruedi, R\u00fcedu", "back": "Rudolf"},
{"front": "Ruflete (f.)", "back": "Schl\u00e4gerei, Handgemenge, Get\u00fcmmel"},
{"front": "Rugel (m.); Rugeli (n.)", "back": "Rundholz, Rolle; (dim.) R\u00f6llchen, aber auch kleine und wohlgen\u00e4hrte Person, bzw. Kind"},
{"front": "Rundumeli", "back": "Kreis, Scheibe; dim. und famili\u00e4r f\u00fcr das A ...."},
{"front": "Rundummel", "back": "Kreis, \u00e4 Rundummel zeichne, einen Kreis malen/zeichnen"},
{"front": "Rundumu / Rundumel (m.); Rundumeli (n.)", "back": "Kreis (auch Nuller, zB. als Note); kleiner Kreis, kleiner Ring, runde Scheibe usw.; auch derb. f\u00fcr A...loch"},
{"front": "Rung (m.): R\u00fcngli (n.)", "back": "Weile, kurzer Zeitabschnitt; Weilchen"},
{"front": "Rung; D\u00e4 Rung, d\u00e4rung", "back": "hier: diesmal \"...so, das w\u00e4rs f\u00fcr d\u00e4rung!\""},
{"front": "Runggle (f.)", "back": "1. Futterr\u00fcbe, Runkelr\u00fcbe 2. bildlich und despekt. f\u00fcr: dicke Frau 3. Panzerrunggle: Panzerabwehr-Granate"},
{"front": "Runzele, Runzle", "back": "Runzeln, Falten"},
{"front": "Runzeleklavier", "back": "Handorgel, Handharmonika"},
{"front": "Runzle", "back": "Falten z.B. \u00c4 het Runzle im Gsicht, oder Runzle am Buuch"},
{"front": "Ruschtig", "back": "1. Ausr\u00fcstung, 2. Sachen im Allgemeinen (auergattig Ruschtig), 3. Unrat"},
{"front": "Rutti, Rutteni", "back": "junges T\u00e4nnchen"},
{"front": "Ruuchbrot", "back": "dunkles Brot aus ganz ausgemahlenem Korn"},
{"front": "Ruuf (m.); R\u00fc\u00fcfli (n.)", "back": "(Plur.: R\u00fc\u00fcf) trockene Kruste auf einer Wunde; dim."},
{"front": "Rybyse (n.)", "back": "z\u00e4nkische, keifende Frau, mit Haaren auf den Z\u00e4hnen usw."},
{"front": "Ryf, Ryffe (m.)", "back": "Rauhreif"},
{"front": "Rys n./m.", "back": "Reis"},
{"front": "Rys; Rysotto", "back": "Reis; ged\u00e4mpfter Reis"},
{"front": "Rytigampfi, Rytiplampi, Rytiseili", "back": "Kinderschaukel (an Seilen oder Ketten aufgeh\u00e4ngt). Im Gegensatz zur Wippe: siehe Gygampfi"},
{"front": "Rytigampfi", "back": "H\u00e4ngeschaukel"},
{"front": "Rytiplampi", "back": "H\u00e4ngeschaukel (an zwei Seilen aufgeh\u00e4ngt)"},
{"front": "Rytiplampi", "back": "Schaukel f\u00fcr die Kinder"},
{"front": "Rytir\u00f6ssli", "back": "Karussellpferd, Schaukelpferd, Steckenpferd (aber nicht im \u00fcbertragenen Sinn)"},
{"front": "Ryyffe (m.)", "back": "Rauhreif"},
{"front": "R\u00e4beli (n.); R\u00e4bel / R\u00e4bu (m.)", "back": "mageres, schm\u00e4chtiges Gesch\u00f6pf; meist f\u00fcr Frau, aber auch f\u00fcr Mann, Kind, Tier oder Pflanze angewandt"},
{"front": "R\u00e4bu / R\u00e4bel", "back": "Aerger; L\u00e4rm"},
{"front": "R\u00e4bu", "back": "schm\u00e4chtige Person"},
{"front": "R\u00e4che", "back": "Rechen, Harke"},
{"front": "R\u00e4cht; r\u00e4cht haa", "back": "Recht; Recht haben"},
{"front": "R\u00e4chtsverdr\u00e4\u00e4jer, R\u00e4chtsvertr\u00e4\u00e4jer (m.)", "back": "Rechtsverdreher, Sophist, fam. f\u00fcr Rechtsanwalt"},
{"front": "R\u00e4f, R\u00e4\u00e4f", "back": "h\u00f6lzernes R\u00fcckentraggestell b\u00f6se, z\u00e4nkische Frau"},
{"front": "R\u00e4gemoli", "back": "Molch, (Feuer-)Salamander"},
{"front": "R\u00e4gemoori", "back": "Schmutzfink, in Pf\u00fctzen herumtollen"},
{"front": "R\u00e4gev\u00f6geli", "back": "Buntspecht"},
{"front": "R\u00e4mutz", "back": "Kleine Sichel zum Schneiden der Reben (Ruten und Ausw\u00fcchse). In Gebrauch bevor die Rebschere aufkam. In den Wappen von Twann und anderen Weinbaud\u00f6rfern enthalten (der Red. nicht bekannt)."},
{"front": "R\u00e4ne", "back": "Rechnen (Unterrichtsfach)"},
{"front": "R\u00e4nzeler (m.)", "back": "Missratener Kopfsprung (auf dem Bauch gelandet, bzw. gewassert). In andern Teilen der Schweiz spricht man von einem \"Pl\u00e4tteler\"."},
{"front": "R\u00e4ppler", "back": "Schweizer Einrappenst\u00fcck (alt)"},
{"front": "R\u00e4son (f.); \u00f6pper zur R\u00e4son bringe", "back": "Besinnung, Einsicht, Vernunft, Verstand; Ra. f\u00fcr: jemanden zur Vernunft bringen, jmd. die Leviten lesen usw."},
{"front": "R\u00e4tech", "back": "Randen"},
{"front": "R\u00e4tschb\u00e4se, R\u00e4tschmoore (f.)", "back": "Person, die gerne und h\u00e4ufig petzt, Siehe auch: R\u00e4tschimoore"},
{"front": "R\u00e4tschimoore, R\u00e4tschbase", "back": "Petzerin"},
{"front": "R\u00e4\u00e4f", "back": "1. R\u00fcckentraggestell 2. Bez f\u00fcr ein schroffes, z\u00e4nkisches Weib"},
{"front": "R\u00e4\u00e4f", "back": "b\u00f6ses weibliches Wesen"},
{"front": "R\u00f6bi, R\u00f6bu", "back": "Robert"},
{"front": "R\u00f6fe", "back": "Rolf"},
{"front": "R\u00f6fe", "back": "Rolf"},
{"front": "R\u00fcffu / R\u00fcffel (m.)", "back": "scharfe Zurechtweisung, Standpauke, Zusammenschiss usw."},
{"front": "R\u00fcgge; der R\u00fcgge schn\u00fcze", "back": "Das \"grosse Gesch\u00e4ft\" auf der Toilette"},
{"front": "R\u00fcgge; es Zw\u00f6i am R\u00fcgge haa", "back": "R\u00fccken; Ra. f\u00fcr: der Verlierer sein, unterliegen, die Nr. 2 (hier als R\u00fcckennummer) sein"},
{"front": "R\u00fcgge", "back": "R\u00fccken"},
{"front": "R\u00fcggeschwumm (m.)", "back": "das Schwimmen auf dem R\u00fccken, das R\u00fcckenschwimmen"},
{"front": "R\u00fchme", "back": "Erk\u00e4ltung mit laufender Nase."},
{"front": "R\u00fc\u00fcme (m.)", "back": "Schnupfen, bzw. Erk\u00e4ltung mit Schnupfen"},
{"front": "R\u00fc\u00fcme", "back": "Schnupfen"},
{"front": "S isch scho e Chehr sider", "back": "Es ist schon eine Weile her."},
{"front": "SCB", "back": "Das isch \u00f6ppe \u00fcse Hockeyclub: Schlittschueclub Bern."},
{"front": "Sabu (m.)", "back": "S\u00e4bel"},
{"front": "Sack (m.)", "back": "1. Sack 2. Tasche, Tragtasche 3. Rock- oder Hosentasche 4. Gem\u00e4cht"},
{"front": "Sackhegel / Sackhegu", "back": "Taschenmesser"},
{"front": "Sackhegu", "back": "Taschenmesser"},
{"front": "Sackratte", "back": "Filzlaus"},
{"front": "Saftchnebu", "back": "Tabakpfeife"},
{"front": "Safthaagge", "back": "Tabakpfeiffe"},
{"front": "Saftlade", "back": "absch\u00e4tzige Bez. f\u00fcr ein Gesch\u00e4ft mit begrenzter Auswahl, minderer Warenqualit\u00e4t, nicht ernstzunehmendes Unternehmen usw. Aber auch Beleidigung an die Adresse einer Firma, die an sich in Ordnung ist."},
{"front": "Saggosche", "back": "Satteltaschen"},
{"front": "Sagm\u00e4lkurve", "back": "Nussgipfel (w\u00f6rtlich: S\u00e4gemehl-Kurve)"},
{"front": "R\u00f6fe", "back": "Rufform f\u00fcr: Rolf"},
{"front": "R\u00f6hrli", "back": "Trinkhalm aus Stroh oder Kunststoff; auch Schal\u00fcmo (franz. chalumeau) genannt"},
{"front": "R\u00f6iel, Reuel", "back": "Das isch e Moudi, auso e Kater. I bi aber nid ganz sicher, ob das Wort w\u00fcrklech usem B\u00e4rnd\u00fctsch chunnt"},
{"front": "R\u00f6ndle, R\u00f6nnle (f.)", "back": "1. Kornfege, R\u00fcttelsieb (eine Trommel mit Drehgriff, um das gedreschte Korn von der Spreu zu trennen) 2. Fahrzeug (meist Fahrrad)"},
{"front": "R\u00f6ndle, R\u00f6nnle (f.)", "back": "R\u00fcttelsieb, Kornfege"},
{"front": "R\u00f6ndle; \u00f6pper d\u00fcr d R\u00f6ndle la", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden durchhecheln"},
{"front": "R\u00f6schti; d Finger ab der R\u00f6schti", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Nicht ber\u00fchren! Finger, bzw. H\u00e4nde weg!"},
{"front": "R\u00f6schti", "back": "beliebte Schweizerische Kartoffelspeise"},
{"front": "R\u00f6schtitun\u00e4u", "back": "fam. f\u00fcr: Mund"},
{"front": "R\u00f6schtiwys (Pl.)", "back": "(alt) 1. gerollte Bretzeln 2. eingedrehte Schl\u00e4fenlocken"},
{"front": "R\u00f6schtiwysboucles", "back": "(sehr alt.) eingedrehte Schl\u00e4fenlocken"},
{"front": "R\u00f6schu", "back": "Roger"},
{"front": "R\u00f6selich\u00f6li", "back": "Rosenkohl"},
{"front": "R\u00f6ssantimang (n.) ha", "back": "zB. Rachegef\u00fchl oder sonst etwas Negatives gegen jemanden hegen (nachtragend, unverzeichlich sein, grollen usw.);franz.: les ressentiments"},
{"front": "R\u00f6sseler", "back": "Pferdeliebhaber, Reiter"},
{"front": "R\u00f6tscheli (n.)", "back": "Kind (auch zB. K\u00e4tzchen) mit r\u00f6tlichen Haaren"},
{"front": "R\u00f6\u00f6seli, R\u00f6sle", "back": "Rosa"},
{"front": "R\u00f6\u00f6si", "back": "Rosa / eine naive Frau"},
{"front": "Sagm\u00e4\u00e4u / Sagm\u00e4hl", "back": "S\u00e4gemehl"},
{"front": "Sagosche", "back": "Anh\u00e4ngetasche an Motorrad oder Fahrrad (In der Regel aus Leder)"},
{"front": "Saladiee", "back": "Salatsch\u00fcssel. Vom franz\u00f6sischen \u00absaladier\u00bb"},
{"front": "Salbi / Saubi, Selbi (alt)", "back": "Salbe, Paste, Cr\u00e8me"},
{"front": "Salbi aamache (jemandem)", "back": "schmeicheln einschmeicheln (Vermerk: Eintrag unter \"aamache\". W.)"},
{"front": "R\u00fadi (m.)", "back": "Rucksack (das \"u\" wird ausgesprochen wie zB. bei Pfludi)"},
{"front": "R\u00fcebch\u00f6hli / R\u00fcebch\u00f6li (m.)", "back": "Kohlrabi"},
{"front": "R\u00fcebch\u00f6li", "back": "Kohlrabi"},
{"front": "R\u00fcebli RS", "back": "iron. Bez. f\u00fcr Landdienst oder Hauswirtschaftfach; in der Schweiz gibt es auf gymnasialer Schulstufe keinen regul\u00e4ren Hauswirtschaftsunterricht. Stattdessen gibt es (im Kanton Z\u00fcrich wieder) mehrw\u00f6chige Hauswirtschafts-/Kochkurse. Diese Kurse werden scherzhaft \"R\u00fcebli-RS\" genannt"},
{"front": "R\u00fcebli", "back": "Karotte, R\u00fcbchen"},
{"front": "R\u00fcedu", "back": "Frau, die sich wie ein Mann benimmt."},
{"front": "R\u00fcedu", "back": "Grober Mensch, Raubein (siehe Ruech). Wird auch f\u00fcr eine Frau, die sich wie ein Mann benimmt, gebraucht."},
{"front": "Schalew\u00e4rch / Schallew\u00e4rch (n.)", "back": "(alt) Gef\u00e4ngnis"},
{"front": "Schalew\u00e4rcher / Schallew\u00e4rcher (m.)", "back": "(alt) Strafgefangener, Zuchth\u00e4usler"},
{"front": "Schalew\u00e4rcher; m\u00fcesse chrampfe, wie ne Schalew\u00e4rcher", "back": "hier Ra. f\u00fcr: es schwer haben, (zu-)viel leisten m\u00fcssen, ausgebeutet (sinnb.) werden usw."},
{"front": "Schalusie", "back": "1. Neid, Eifersucht 2. Variabler Sicht- und Sonnenschutz; Rolladen 3. Teig- und Konfit\u00fcregeb\u00e4ck"},
{"front": "Schal\u00fcmo", "back": "Trinkhalm, Trinkr\u00f6hrchen (franz. chalumeau)"},
{"front": "Schambrelle", "back": "absch\u00e4tzige, ironische Bezeichnung f\u00fcr ein sehr ungepflegtes Zimmer, ev. Absteige, Mansarde usw. (Ausdruck der Redaktion nicht bekannt.)"},
{"front": "Schang", "back": "\u00dcbername f\u00fcr franz. Jean"},
{"front": "Schangdarm", "back": "Polizist"},
{"front": "Schangeli", "back": "der Schatz (Liebster)"},
{"front": "Schangli", "back": "Etwas abwertende Bezeichnung f\u00fcr den Freund einer Frau: ihre Schangli Aber auch: Schang = Hans"},
{"front": "Schapo, Schapoo", "back": "Ausdruck der Anerkennung, Achtung, Kompliment f\u00fcr eine Leistung, (franz.) vor jmd. den Hut ziehen"},
{"front": "Schappo, Schappoo", "back": "von franz. \"chapeau\": ich ziehe meinen Hut; Ausdruck f\u00fcr: ich gratuliere, bravo, meine Hochachtung usw."},
{"front": "Scharbockschrut", "back": "auch Feigwurz oder Fr\u00fchlings-Scharbockskraut genannt (Ficaria verna, Syn.: Ranunculus ficaria L.),"},
{"front": "Schared S\u00f6rwissis", "back": "Shared Services"},
{"front": "Scharnier", "back": "Rasse und Klasse (bei einer Frau): Eini mit Scharnier"},
{"front": "Scharryse", "back": "eiserner Bodenrost vor dem Hauseingang zur Reinigung der Schuhe"},
{"front": "Scharyse, Schoryse", "back": "Eisen neben der Haust\u00fcre, an welchem der Schmutz von der Schuhsohle abgekratzt bzw. abgestreift werden kann, bevor man ins Haus tritt"},
{"front": "Schass\u00f6r (m.)", "back": "(aus dem Franz.: Chasseur) in gr\u00f6sseren Gastgewerbe- und Hotelbetrieben, uniformierte Angestellte f\u00fcr \"gr\u00f6bere\" Arbeiten wie: Reinigung, Lokal einrichten, bzw. umstuhlen, Hausdienst, Sicherheitsdienst, Besorgungen und Boteng\u00e4nge f\u00fcr G\u00e4ste, Koffertragen, usw. usf."},
{"front": "Schatz", "back": "Liebster, Liebste"},
{"front": "Schatzig; a der Schatzig ha oder eim a der Schatzig blybe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jmd. oder etwas als Last \u00fcbernommen haben und jetzt nicht mehr loswerden"},
{"front": "Schatzig; ab der Schatzig (ga)", "back": "hier Ra. f\u00fcr: gehen, weggehen, verschwinden usw."},
{"front": "Schatzig", "back": "amtliche Sch\u00e4tzung, Taxierung des Wertes usw."},
{"front": "Scheiche; (die het) Scheiche wie Eiche", "back": "nicht sehr galante Beschreibung f\u00fcr kr\u00e4ftige und st\u00e4mmige Beine (einer Frau); aus einem Bubenvers: \"Scheiche wi Eiche, u Haar drann wie Velospeiche\""},
{"front": "Scheiche; bisch mit em lingge Scheiche zum N\u00e4scht uus?", "back": "Bein; Frage an jemanden, der gereizt und schlecht gelaunt ist."},
{"front": "Scheiche; dr Scheiche schteue", "back": "jmd. das Bein stellen um ihn zum Stolpern oder gar zu Fall zu bringen (beliebte Taktik im Fussball: der Oberk\u00f6rper bewegt sich vom Gegner weg, doch das Bein wird stehen gelassen); bildl.: jmd. in seinem Tun behindern, bzw. aufzuhalten."},
{"front": "Scheiche", "back": "Bein"},
{"front": "Scheidwegge", "back": "Keil, der zum Spalten ins Holz getrieben wird"},
{"front": "Scheidwegge", "back": "Spaltkeil, der zum Holzspalten verwendet wird"},
{"front": "Scheieli (n.), Scheie (f.)", "back": "Zaunlatte"},
{"front": "Scheitle (f.)", "back": "Scheitel (Frisur); aber auch: Streifschuss im Kopfhaarbereich"},
{"front": "Schemeli (n.)", "back": "1. kleiner Holzschemel zum Draufstehen (quasi Vorstufe der Leiter) oder f\u00fcr Kinder zum Draufsitzen 2. Fusskissen: wenn der Boden kalt ist, h\u00e4lt Grosi auch gerne ihre F\u00fcsse drauf"},
{"front": "Schemu / Sch\u00e4mu", "back": "Hocker, Taburett"},
{"front": "Schese (f.), Schesli (n.)", "back": "1. kleine gedeckte und gepolsterte Kutsche 2. dumme Frau"},
{"front": "Schese (f.)", "back": "1. kleine, gedeckte und gepolsterte Kutsche 2. bild.: d\u00fcmmliches M\u00e4dchen, Totsch usw."},
{"front": "Schese, bl\u00f6di Schese", "back": "Bezeichnung f\u00fcr eine Frau, die einem auf die Nerven geht"},
{"front": "Schese", "back": "Schimpfwort f\u00fcr eine Frau, hat \u00e4hnliche Bedeutung wie \u00abdumme Kuh\u00bb"},
{"front": "Schetzchnebu", "back": "Rechenschieber (Vorl\u00e4ufer des Elektronenrechners)"},
{"front": "Scheum / Schelm (m.)", "back": "Schalk, Sch\u00e4ker, Spitzbube; wird heute vielerorts auch noch im Sinn von Dieb gebraucht"},
{"front": "Scheumeli", "back": "Jelmoli"},
{"front": "Schidwegge (m.)", "back": "Scheidweggen; Forstwerkzeug; Keil zum Holz spalten"},
{"front": "Schielipingger", "back": "absch\u00e4tzige, belustigte Bez. f\u00fcr jmd. der schielt."},
{"front": "Schifere", "back": "Flache Steine so \u00fcbers Wasser werfen, dass sie aufspringen"},
{"front": "Schiff (m.)", "back": "1. (Bub.) Regen 2. (Bub.) anderer Ausdruck f\u00fcr: Seich, Bl\u00f6dsinn, Quatsch usw."},
{"front": "Schiff (n.); Schiff und Gschirr", "back": "1. Boot, Wasserfahrzeug usw. 2. kupferner Wasserbeh\u00e4lter im Holzkochherd; 3. Ra. f\u00fcr: die gesamte Habe (Schiff u Gschirr)"},
{"front": "Schilee; er het mer i ds Schilee gr\u00e4nnet", "back": "Gilet, \u00e4rmellose Weste, die zum Herrenanzug geh\u00f6rt und unter dem Kittel (\"Chutte\") bzw. Veston getragen wird; er hat bei mir sein Herz ausgesch\u00fcttet, sich ausgeweint, geklagt usw."},
{"front": "Schilikpingg, Schilipinggu, Schilipingger (m.)", "back": "(ver\u00e4chtl.) Bezeichnung f\u00fcr jmd., der schielt; auch Brillentr\u00e4ger"},
{"front": "Schimbei, Schinbei (n.)", "back": "Schienbein"},
{"front": "Schimpfis", "back": "Tadel, Zurechtweisung, Zusammenschiss"},
{"front": "Schindle", "back": "1. Holzschindel f\u00fcr Dach- oder Wandbelag, 2. Holzplatte mit Stiel zum \u00ababtue\u00bb beim Hornussen"},
{"front": "Schine; ab de Schine", "back": "hier Ra. f\u00fcr: aus dem Weg gehen (gang mer ab de Schine = geh mir aus Weg); siehe auch: n\u00e4b de Schine"},
{"front": "Schine; n\u00e4b de Schine", "back": "hier Ra. f\u00fcr: aus bzw. neben den Schienen: Ausgeflippt, nicht der g\u00e4ngigen Norm entsprechend; aber auch: nicht ganz im Bild, etwas weltfremd usw."},
{"front": "Schine", "back": "1. Eisenbahnschiene(n), 2. immer Mz.: (sch\u00f6ne, wohlgefornte) Damenbeine"},
{"front": "Schingle", "back": "Fasaden- oder Dachverkleidung aus d\u00fcnnen Holzst\u00fccken"},
{"front": "Schinion", "back": "Haarknoten, Chignon, Dutt"},
{"front": "Schinter (m.)", "back": "Schinder: 1. Bezeichnung f\u00fcr den Abdecker 2. unbarmherziger Vorgesetzter 3. Holzbearbeitungswerkzeug 4. Das Sch\u00e4len der Haut, nach einem Sonnenbrand"},
{"front": "Schinti (f.)", "back": "Schale von Fr\u00fcchten und Gem\u00fcse"},
{"front": "Schirbi", "back": "1. Deckgl\u00e4schen zum Nummern abdecken auf Lottokarte, 2. Spindelmagere Frau, 3. Glasscherbe allgemein, 4. Splitter irgendwelcher Art (z.B. Holz)"},
{"front": "Schirbi", "back": "1. Magere Frau, 2. Mageres Pferd, 3. Magere Kuh (wenig Milch gebend)"},
{"front": "Schirbi", "back": "unmodischer Damenhut"},
{"front": "Schirm; der Schirm zuemache", "back": "sterben"},
{"front": "Schiss", "back": "Angst"},
{"front": "Schlaargg", "back": "ein ungenauer Pinselstrich, Klecks oder sonstige Unsauberkeit."},
{"front": "Schlaarpe, Schlarpe", "back": "ausgeleierter Schuh, Pantoffel"},
{"front": "Schlaarpe", "back": "Schuhe"},
{"front": "Schlaarpezwicker", "back": "Schuhmacher, Schuster"},
{"front": "Schlaarpi, Schlarpi; Schlaarpihung", "back": "schlurfender, langsamer Kerl; Schimpfwort an denselben"},
{"front": "Schlaberebitzli", "back": "Gericht/Auflauf aus Kartoffeln, K\u00e4se und Speckst\u00fccken"},
{"front": "Schlabi, Schlabian, Schlabiguz", "back": "energieloser, allzu gutm\u00fctiger Mensch, Trottel, Depp usw."},
{"front": "Schlabigutz", "back": "Bez. f\u00fcr einen ungeschickten Kerl \u00e4hnlich wie \u00abGschw\u00e4uui\u00bb"},
{"front": "Schigg; e Schigg ir Schnure", "back": "hier: Kautabak; Mundgeruch/ein schlechter Geschmack im Mund; \u00fcbetragen: undeutliche Aussprache"},
{"front": "Schigg", "back": "1. Kautabak (Bub. auch f\u00fcr Kaugummi gebraucht) 2. Gl\u00fccksfall 3. Teil einer Speise (zB. bei sp\u00e4nigen Bohnen), der trotz allem Kauen nicht heruntergeschluckt werden kann, wird zu einem Schigg, der dann schliesslich aus ausgespuckt wird 4. Hosenschlitz \"mach der Schigg zue!\""},
{"front": "Schigg", "back": "i ha e Schigg = ich habe eine geschwollene Backe, Zahnweh (Anmerkung: Bereits im Lexikon, allerdings mit anderen Bezeichnungen: Kautabak, Gl\u00fcck und Hosenschlitz)"},
{"front": "Schigger", "back": "1. Moped 2. Jemand der Kautabak kaut"},
{"front": "Schig\u00e4", "back": "Schule"},
{"front": "Schiissi", "back": "WC"},
{"front": "Schlafbadwanne", "back": "(durchgelegenes) Bett oder sehr weiches Bett"},
{"front": "Schlafm\u00fctze", "back": "Langschl\u00e4fer, Vielschl\u00e4fer"},
{"front": "Schlag; z Schlag cho mit \u00f6ppis oder \u00f6pperem", "back": "hier Ra. f\u00fcr: mit etwas fertig werden, mit jemandem auskommen, etwas (trotz Widerst\u00e4nden) erreichen usw."},
{"front": "Schlag", "back": "1. Hieb, Schlag, Stoss 2. umgangssprachlich: Blitzschlag 3. elektrischer Schlag 4. Paddelschlag beim Rudern 5. Synonym f\u00fcr das med. Ph\u00e4nomen des Schlaganfalls 6. Teilmenge einer Hunderasse (umgangssprachlich) 7. T\u00f6ne, die das Schlagwerk einer Uhr erzeugt; Uhrschlag 8. Taubenschlag 9. fam. f\u00fcr Zimmer, Unterkunft 10. Charakterisierung gewisser Menschen (\"e herte Schlag\") 11. Ritterschlag usw. usf."},
{"front": "Schlamp", "back": "Brust,Busen Gischpi"},
{"front": "Schlangefraas", "back": "schlechtes, ungeniessbares Essen"},
{"front": "Schlarpe, Schlaarpe (f.)", "back": "1. (auch im Plur.) abgenutzte(r), ausgetretene(r) Schuh(e) 2. schlurfende, langsam sich vorw\u00e4rts bewegende Frau"},
{"front": "Schlarpechlopfer", "back": "Schuhmacher"},
{"front": "Schlarpezwicker", "back": "Schuhmacher"},
{"front": "Schlaumeier", "back": "verschmitzter Kerl"},
{"front": "Schlawyner", "back": "schlitzohriger, gerissener, durchtriebener Mensch"},
{"front": "Schleeg (Mz.); Schleeg \u00fcbercho", "back": "Schl\u00e4ge; Ra. f\u00fcr: er bezog Schl\u00e4ge, Pr\u00fcgel, eine Abreibung usw. (\"er het Schleeg \u00fcbercho\")"},
{"front": "Schleg (immer Plur.); Schleg \u00fcbercho", "back": "Schl\u00e4ge; Ra. f\u00fcr: verpr\u00fcgelt werden"},
{"front": "Schleglete (f.)", "back": "Keilerei, Schl\u00e4gerei"},
{"front": "Schlegli (n.)", "back": "leichter Hirnschlag, Streifung"},
{"front": "Schlegu", "back": "Keule, Schlegel, Holzhammer des Schreiners"},
{"front": "Schleipftrog", "back": "1. Radschuh, Hemmschuh (wurde fr\u00fcher bei Fuhrwerken mit ungebremsten Anh\u00e4ngern verwendet, dass diese beim Bergabfahren nicht in die Beine der Zugpferde fuhren. Auch zum Sichern in Steigungen). 2. langsame Person, die die anderen behindert"},
{"front": "Schlemperlige", "back": "Schimpfw\u00f6rter"},
{"front": "Schletze", "back": "siehe Fl\u00f6\u00f6te"},
{"front": "Schletzgib\u00e4", "back": "\u00e4s unm\u00fcglichs Frouezimmer"},
{"front": "Schletzgyge, Schlitzgyge", "back": "derb f\u00fcr Schlampe"},
{"front": "Schlick", "back": "Schlamm mit hohem Anteil an organischem Material"},
{"front": "Schlifere", "back": "Eisfl\u00e4che"},
{"front": "Schliifer", "back": "ein Schleimer (einer der den Frauen nachstellt)"},
{"front": "Schliifschteiwasser", "back": "ungeniessbarer Kaffee"},
{"front": "Schlingu / Schlingel", "back": "Lausbub"},
{"front": "Schlitte (m.)", "back": "1. Schlitten, Rodel 2. (meist grosses) Auto 3. (bub.) Tram in Bern"},
{"front": "Schlitzli", "back": "Scheide"},
{"front": "Schlosshung, Schlosshund; h\u00fc\u00fcle wie ne Schlosshung", "back": "angeketteter Hund; Ra. f\u00fcr: weinen (aber eigentlich heulen) wie ein angeketteter Hund"},
{"front": "Schlotterg\u00f6tti", "back": "Ersatzpate (z.B. wenn an der Taufe der richtige G\u00f6tti verhindert ist)."},
{"front": "Schlotterhose, Schlotterhosi (Plur.)", "back": "Bachnelkenwurz (Blume)"},
{"front": "Schluenz", "back": "Mz.: Schluenze; nachl\u00e4ssig gekleidete, unordentliche oder lotterhafte Frau, Schlampe (siehe auch: Luenz)"},
{"front": "Schlufi, Schlufihung", "back": "gutm\u00fctiger, aber energieloser Mensch, Trottel"},
{"front": "Schlufi", "back": "Tollpatsch, teilw. auch Schlitzohr"},
{"front": "Schlufi", "back": "gutm\u00fctiger Tollpatsch"},
{"front": "Schlungg", "back": "Ruck und Wurf beim Schwingen"},
{"front": "Schlunggi", "back": "1. kleiner \u00dcbelt\u00e4ter, 2. Landstreicher"},
{"front": "Schlutte, Schlutti; Schl\u00fcttli", "back": "(alt) Jacke; dim. S\u00e4uglingsj\u00e4ckchen, Tsch\u00f6\u00f6peli usw."},
{"front": "Schlutte, Schl\u00fcttli", "back": "Jacke, Schl\u00fcttli=S\u00e4uglingsj\u00e4ckchen"},
{"front": "Schluuch (m.)", "back": "Schlauch; hier aber Bezeichnung f\u00fcr eine mehr oder weniger sinnvolle T\u00e4tigkeit (wie Exerzieren, Marschieren, Ausbildung usw.), bei welcher man zuweilen an seine physischen und psychischen Grenzen gef\u00fchrt wird. Sehr beliebt beim Milit\u00e4r, wo das Ganze sinnigerweise \"Arbeit\" genannt wird."},
{"front": "Schluuchtr\u00f6chni", "back": "Bruder Klaus Kirche im Ostring in Bern (durch die, f\u00fcr die f\u00fcnfziger Jahre, als sie gebaut wurde, doch sehr eigenwillige Architektur, sowie den vielen L\u00f6chern im Turm w\u00fcrde sich Letzterer vorz\u00fcglich als Gestell zum Aufh\u00e4ngen und Trocknen der nassen Feuerwehrsch\u00e4uche eignen)"},
{"front": "Schluuch\u00f6pfu/-\u00f6pfel", "back": "Der Redaktion nicht bekannt. Evt. Banane (Schlauchapfel)?"},
{"front": "Schluuch\u00f6pfu", "back": "\"Schlauchapfel\": Banane"},
{"front": "Schluuf", "back": "enger Durchgang"},
{"front": "Schluuf", "back": "enger Gang; Durchgang; Unterschlupf, auch von W\u00fchlm\u00e4usen"},
{"front": "Schlyfer", "back": "Bez. f\u00fcr einen Mann, der nicht unbedingt vertrauensw\u00fcrdig erscheint"},
{"front": "Schlymb\u00fcle", "back": "Mohrenkopf (am Kiosk zu kaufen, im Gegensatz zum Mohregring, den wir in der Konditorei kaufen und der nicht als Schlymb\u00fcle bezeichnet wird)"},
{"front": "Schlymgrete", "back": "Cremeschnitte"},
{"front": "Schlymschysser", "back": "Schimpfwort f\u00fcr einen heuchlerisch unterw\u00fcrfigen Mann"},
{"front": "Schl\u00e4ck; das isch de ke Schl\u00e4ck!", "back": "Kurzwort f\u00fcr Leckerbissen, K\u00f6stlichkeit, Naschwerk usw., das jedoch in Aussagen nur negativ verwendet wird: zB. \"ds L\u00e4be isch ke Schl\u00e4ck\"; Ra. f\u00fcr: das ist kein Pappenstiel, nichts Angenehmes, kein Zuckerlecken usw."},
{"front": "Schl\u00e4ckst\u00e4ngel / Schl\u00e4ckscht\u00e4ngu", "back": "Zuckerstange, Bonbon am Stengel, Lollipop"},
{"front": "Schl\u00e4mperlig", "back": "Schimpfwort, Beleidigung. Verwendung: \u00f6pperem Schl\u00e4mperlige aah\u00e4nke"},
{"front": "Schl\u00e4ngge", "back": "1. Haken zum Fixieren eines Fensterladens 2. Griff an einem M\u00f6bel 3. fam. f\u00fcr Unterschrift oder handschriftliches Kurzzeichen, Visum"},
{"front": "Schl\u00f6f, schl\u00f6fle", "back": "Schlittschuhe Schlittschuhlaufen"},
{"front": "Schl\u00f6f, schl\u00f6fle", "back": "Schlittschuhe resp. Schlittschuhlaufen"},
{"front": "Schl\u00f6f", "back": "Schleifschuhe"},
{"front": "Schl\u00f6tterlig", "back": "Schimpfwort, Schimpfname"},
{"front": "Schl\u00f6\u00f6f, Schl\u00f6f", "back": "Schlittschuhe"},
{"front": "Schl\u00f6\u00f6fere", "back": "Schlittschuhbahn"},
{"front": "Schl\u00f6\u00f6fl\u00e4", "back": "Schlittschuhlaufen"},
{"front": "Schl\u00fcmpf h\u00fcete", "back": "fam. und desp.: auf kleine Kinder aufpassen."},
{"front": "Schl\u00fcnggu, Schl\u00fcnggel", "back": "Schlendrian"},
{"front": "Schl\u00fcpfer", "back": "1. H\u00fcftg\u00fcrtel 2. Halbschuhe, die nicht gebunden werden m\u00fcssen (Slippers)"},
{"front": "Schl\u00fcsseli, H\u00e4ngeli", "back": "Schl\u00fcsselblume"},
{"front": "Schl\u00fcttli", "back": "J\u00e4ckchen f\u00fcr einen S\u00e4ugling."},
{"front": "Schl\u00fc\u00fcdere", "back": "Serviertochter"},
{"front": "Schmarre", "back": "Kitsch, minderwertige Ware; aber auch Quatsch, Unsinn (\"du verzeusch e fertige Schmarre\") usw."},
{"front": "Schmatz (m.)", "back": "ger\u00e4uschvoller Kuss"},
{"front": "Schmier sta", "back": "Schmiere stehen; unter Gaunern svw. wie \"Wache\" halten, aufpassen und warnen, wenn jemand kommt usw."},
{"front": "Schmier", "back": "1. missliche Sache, dumme, oft auch kostspielige Angelegenheit: \"e t\u00fc\u00fcri Schmier\" 2. fam.; Polizei"},
{"front": "Schmier", "back": "Die Polizei"},
{"front": "Schmierete", "back": "Schmiererei, Sauerei, Dreckerei"},
{"front": "Schmierlatz", "back": "Polizist"},
{"front": "Schminggu / Schminggel (m.)", "back": "Modegeck, schmieriger Aufschneider, Widerling usw."},
{"front": "Schmoie", "back": "sehr derb f\u00fcr weibl. geschlechtsteil. Sehr abwertend auch f\u00fcr eine frau gemeint. Im Zusammenhang f\u00fcr \"sex haben\" (sehr derb): \"I ga hei ga d'Schmoie chere dass si nid a d'tili brunzet\"!"},
{"front": "Schmutz; i Schmutzhafe trappe", "back": "Fett; ins Fettn\u00e4pfchen treten"},
{"front": "Schmutzg\u00fcggu (m.)", "back": "Schmierfink, schmutziger Mensch"},
{"front": "Schmuus; \u00f6pperem der Schmuus bringe", "back": "Gerede, sch\u00f6ne Worte; Ra. f\u00fcr: sich bei jemandem durch sch\u00f6ne, jedoch vielfach unehrliche Worte einschmeicheln, um etwas Bestimmtes zu erreichen"},
{"front": "Schm\u00e4r", "back": "Bauchfett"},
{"front": "Schm\u00e4tter (m.)", "back": "1. Rausch 2. Sache, Geschichte, Bescherung usw.: \"da hei mer der Schm\u00e4tter!\""},
{"front": "Schm\u00fcrzeler (m.)", "back": "Geizkragen; meckernder, unzufriedener Mensch"},
{"front": "Schm\u00fctzer", "back": "Spitzmaus"},
{"front": "Schn\ufffdbischpienzler", "back": "Han nor wele s\u00e4ge das das me so au e \u00abGwundernase\u00bb, muess auso ned unbedingt \u00f6pis mit Exhibitionist zd\u00fce ha."},
{"front": "Schnaagg (m.), Schnaagge (f. plur.)", "back": "Schnake, M\u00fccke mit langen Beinen, Stechm\u00fccke usw. (zool. Zuordnung noch nicht eindeutig gekl\u00e4rt!)"},
{"front": "Schnaagg (m.)", "back": "Stechm\u00fccke, Schnake (Mz. Schnaagge)"},
{"front": "Schnabugeiss / Schnabelgeiss (f.)", "back": "Eine Schnabelgeiss besteht aus einem Leinentuchumhang, aus dem nur ein Schnabelkopf herausschaut. Der Schnabelkopf besteht aus einem ausgeh\u00f6hlten Holzpfahl. Der untere Teil ist davon abgespalten und mit Hilfe eines kleinen Mechanismus mit dem Pfahl verbunden. Der abgespaltene Teil kann laut zum Klappern gebracht werden. Der ausgeh\u00f6hlte Holzpfahl ist mit Ziegen- oder Kuhh\u00f6rnern versehen. Auch werden ihm Augen so aufgemalt, dass er einen furchterregenden Ausdruck bekommt. In den abgespaltenen Teil, den Unterkiefer werden z.T. sch\u00f6ne weisse Z\u00e4hne eingesetzt. (s. Wikipedia)"},
{"front": "Schnaburenner", "back": "Sehr spitze Herrenschuhe"},
{"front": "Schnade", "back": "1. Kleine Wunde, Verletzung 2. sch\u00f6ne und/oder rassige und/oder tolle usw. Frau"},
{"front": "Schnaffel", "back": "Widder (Oberland Ost)"},
{"front": "Schnaffle (m. Pl.)", "back": "(Bub.) vorstehende Z\u00e4hne (sing.: Schnaffu)"},
{"front": "Schnaffle", "back": "vorstehende Z\u00e4hne"},
{"front": "Schnaffu / Schnaffel", "back": "unfreundlicher Mensch; Mensch, der eine unfreundliche Antwort gibt (schnaffle = grob, laut reden)"},
{"front": "Schnafle fiele", "back": "Z\u00e4hn putze (B\u00e4rner Oberland)"},
{"front": "Schnapser", "back": "1. Schnapsbrenner, 2. Alkoholiker"},
{"front": "Schnapser", "back": "fam. Alkoholiker"},
{"front": "Schnapsidee", "back": "l\u00e4ppischer, unbrauchbarer Vorschlag, Idee"},
{"front": "Schnapsplutzgerli", "back": "Kleine Brustflasche mit Branntwein"},
{"front": "Schnapsw\u00e4ntele", "back": "Schnapsflasche (flache, kleine Flasche zum Mitnehmen)"},
{"front": "Schnapszau", "back": "Eine Zahl, welche aus gleichen Ziffern besteht. Als Beispiel 3333."},
{"front": "Schnatte", "back": "Striemen auf der Haut von einer Peitsche, Gerte, Stock usw. oder von einem zu engen Gummiband usw."},
{"front": "Schnaue / Schnalle", "back": "1. Schnalle (zB. an Skischuhen) 2. Prostituierte"},
{"front": "Schnaueallee", "back": "Papierm\u00fchlestrasse in Bern, Standort des hiesigen Strassenstrichs"},
{"front": "Schnauetryber / Schnalletryber", "back": "Zuh\u00e4lter"},
{"front": "Schnauetryber", "back": "Zuh\u00e4lter"},
{"front": "Schnebere (f.)", "back": "Schneeball"},
{"front": "Schnebereschlacht (f.)", "back": "Schneeballschlacht"},
{"front": "Schneeb\u00e4se", "back": "Schwingbesen"},
{"front": "Schneeschnuze (f.); schneeschn\u00fcze", "back": "Schneepflug; im Schnee einen Weg bahnen, pfaden usw."},
{"front": "Schneewaum; Schneew\u00e4chte", "back": "Ansammlung von Schnee (Schneeh\u00fcgel); \u00fcberh\u00e4ngende Schneeverwehung"},
{"front": "Schnegge", "back": "Sch\u00f6ne frau, Schnecke"},
{"front": "Schneuer (m.)", "back": "der Schnellere"},
{"front": "Schneuz\u00e4ng / Schnellz\u00e4hn", "back": "Reissz\u00e4hne, ab- oder hervorstehende oder lange Eckz\u00e4hne"},
{"front": "Schnibu", "back": "Schnaps, Branntwein"},
{"front": "Schnifel, Schnifeli", "back": "siehe Schn\u00e4fel"},
{"front": "Schnifeli", "back": "es Bitzli z.B Ch\u00e4s"},
{"front": "Schnipo; Schniposaco", "back": "Kurzwort f\u00fcr: Schnitzel mit Pommes frites; Kurzwort f\u00fcr: Schnitzel, Pommes frites, Salat und Coca"},
{"front": "Schnitte; Ankeschnitte (f.)", "back": "ge- bzw. bestrichenes (zB. mit Konfit\u00fcre usw.) Brot; Butterbrot"},
{"front": "Schnitte", "back": "siehe Fl\u00f6te"},
{"front": "Schnitz (m.)", "back": "(Pl. Schnitze [einzeln], Schnitz als Menge), Viertel, Sechstel (oder wie von der Natur vorgegeben) usw. einer runden oder l\u00e4nglichen Frucht, die \"von Pol zu Pol\" aufgeschnitten oder zerteilt wurde (zB. Apfel, Melone, Orange usw.);"},
{"front": "Schnitz; er isch fuul, wie n es Pfung Schnitz", "back": "er ist ober-stinkfaul"},
{"front": "Schnitz; er luegt vo de Bire i d Schnitz", "back": "er schielt"},
{"front": "Schnitz; i d Schnitz gah", "back": "sich verirren (Ausdruck aus der Orientierungslauf-Szene), in die Irre gehen, sich verlaufen"},
{"front": "Schnitzer", "back": "1. kleines R\u00fcstmesser 2. schwerer, kaum mehr korrigierbarer Fehler (voll in den Fettnapf getreten)"},
{"front": "Schnitzer", "back": "kleines scharfes Messer"},
{"front": "Schnopser", "back": "Regionalzug"},
{"front": "Schnor\u00e4gige", "back": "Mundharmonika"},
{"front": "Schnottu", "back": "Schnottwil, Ort im Kanton Bern"},
{"front": "Schnousi", "back": "Nascher, Liebhaber von S\u00fcssigkeiten"},
{"front": "Schnouz, Schn\u00f6iz; Potz Schnouz!", "back": "Schnurrbart, aber auch (vor allem in der Mehrz.: \"die Schn\u00f6iz\") Bezeichnung f\u00fcr eine Gruppe von Leuten, mit denen man sich hin und wieder herumschlagen muss (zB. die vom Steueramt, von der Polizei usw.); Potztausend!"},
{"front": "Schnouzbuebe", "back": "Polizei"},
{"front": "Schnuder; Schnudere, Schnudernase", "back": "(fliessender) Nasenschleim, Rotz; Triefnase, Schnudernase (\"Putz dini Schn\u00fadere!\")"},
{"front": "Schnuderbueb, Schnudergieu; Schnuderhung", "back": "ungezogener L\u00fcmmel, Schlingel; h\u00e4rtere, vor allem an Erwachsene gerichtete, Form von \"Schnuderbueb\" oder \"Schnuderi\"."},
{"front": "Schnudere", "back": "Triefnase, Schnudernase (Putz dini Schn\u00fadere)"},
{"front": "Schnudergieu", "back": "Frecher Knabe"},
{"front": "Schnuderhudu, Schnuderlumpe", "back": "Nastuch, Taschentuch"},
{"front": "Schnuderhung", "back": "Lausebengel, Schlingel. H\u00e4rtere Form von \u00abSchnuderbueb\u00bb oder \u00abSchnuderi\u00bb."},
{"front": "Schnuderi", "back": "1. Lausbub (Form von Schnuderbueb usw.) 2. Pfn\u00fcsel, Schnupfen"},
{"front": "Schnuderi", "back": "ich habe den Schnupfen"},
{"front": "Schnuderlumpe", "back": "Taschentuch"},
{"front": "Schnudernase", "back": "eine triefende Nase"},
{"front": "Schnure, Schn\u00f6re", "back": "Schnauze (von gewissen Tieren), Maul; vulg\u00e4r f\u00fcr Mund"},
{"front": "Schnure; haut d Schnure!", "back": "Schweig! Halt den Mund! Sei ruhig!"},
{"front": "Schnure; ke Schnure abenang tue", "back": "schweigen, den Mund nicht auftun, verstockt sein, nichts verraten usw."},
{"front": "Schnure; ke Schnure mache", "back": "keinen guten Eindruck machen, nicht sch\u00f6n oder gepflegt (sowohl Mensch oder Sache) usw. sein"},
{"front": "Schnure; nid uf d Schnure gheit!", "back": "hier Ra.f\u00fcr: Schlagfertigkeit, m\u00fcndl. Wehrhaftigkeit usw. (nicht auf die Schnauze gefallen)"},
{"front": "Schnure; uf d Schnure \u00fcbercho", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Pr\u00fcgel beziehen, verpr\u00fcgelt werden, etwas aufs Maul kriegen usw. t\u00e4ltsche"},
{"front": "Schnure; uf der Schnure sy", "back": "niedergek\u00e4mpft, ersch\u00f6pft, m\u00fcde sein"},
{"front": "Schnurebutzer", "back": "Barbier, Coiffeur"},
{"front": "Schnuregalosche", "back": "Gasmaske im Milit\u00e4r"},
{"front": "Schnuregyge", "back": "Mundharmonika"},
{"front": "Schnuregyyge, Schnoregyyge, Schn\u00f6regyyge", "back": "Mundharmonika"},
{"front": "Schnurepfluderi (m.)", "back": "bl\u00f6der Schw\u00e4tzer (ohne Punkt und Komma und vor allem ohne Ende)"},
{"front": "Schnurewagner", "back": "Zahnarzt"},
{"front": "Schnuri, Oberschnuri, Schnurisiech", "back": "Einer, der zuviel/andauernd spricht und es auch vielfach mit der Wahrheit nicht so genau nimmt"},
{"front": "Schnurisiech", "back": "Einer, der zu viel spricht"},
{"front": "Schnurpf", "back": "1. schlecht gen\u00e4hte N\u00e4hstelle 2. unsch\u00f6ne Narbe"},
{"front": "Schnurpfgotte", "back": "Handarbeitslehrerin"},
{"front": "Schnurpfi", "back": "N\u00e4hschule, Hauswirtschafts-Schule"},
{"front": "Schnurri", "back": "redseeliger Mensch"},
{"front": "Schnuuf (m.)", "back": "Schnauf, Atemzug, Atemreserve usw. Im \u00fcbertr. Sinn aber auch Leistung, Arbeits- oder Durchhalteverm\u00f6gen usw."},
{"front": "Schnuuf; e l\u00e4nge Schnuuf haa", "back": "hier Ra. f\u00fcr: \u00fcber grosse Reserven (physisch, psychisch, finanziell usw.) verf\u00fcgen und damit langes Durchhalteverm\u00f6gen haben"},
{"front": "Schnuufer; junge Schnuufer", "back": "Gr\u00fcnschnabel, junger Schn\u00f6sel, unreifes B\u00fcrschchen, junger Wichtigtuer; eigentlich eine Tautologie"},
{"front": "Schnuz; \u00f6ppis i eim Schnuz mache", "back": "Zug, Schwung, Elan usw.; Ra. f\u00fcr: etwas in einem Schwung, in einem Zug, in einem Aufwasch usw. durchziehen, bzw. erledigen, zu Ende bringen usw."},
{"front": "Schnuze, Schn\u00fcze, Schnuzi (f.)", "back": "Schneepflug, Schneer\u00e4ummaschine; oft in Zss. mit Schnee-."},
{"front": "Schnyder; e Schnyder i Himu l\u00fcpfe", "back": "1. Schneider, 2. Tage der Frau; Redensart, wenn zwei gleichzeitig und unabsichtlich dasselbe sagen"},
{"front": "Schnyfeli (n.)", "back": "Scheibe, abgeschnittenes, kleines St\u00fcck"},
{"front": "Schnyfu/Schnyfel, Schnyfeli", "back": "abgeschnittenes St\u00fcck (Brot)"},
{"front": "Schn\u00e4bi", "back": "Penis"},
{"front": "Schn\u00e4bich\u00e4tscher", "back": "(derb) Beleidigung - entspricht etwa dem hochdeutschen \u00abSchwanzlutscher\u00bb"},
{"front": "Schn\u00e4biryber", "back": "Ein Musikst\u00fcck, zu dem \u00abgeschlossen\u00bb getanzt wird (Slow)."},
{"front": "Schn\u00e4bischpienzler", "back": "Exhibitionist"},
{"front": "Schn\u00e4biz\u00e4gg", "back": "Beleidigung, zu vergleichen mit Idiot, Depp usw... W\u00f6rtlich: Zecke am Penis!"},
{"front": "Schn\u00e4bugring", "back": "Fluchwort. Wortw\u00f6rtlich \u00fcbersetzt Peniskopf."},
{"front": "Schn\u00e4dere", "back": "diskutieren"},
{"front": "Schn\u00e4derg\u00e4x", "back": "Vorwitzige Tratschtante"},
{"front": "Schn\u00e4deri, Schn\u00e4dere", "back": "Plappermaul, vorwitzige Schw\u00e4tzerin, Klatschbase"},
{"front": "Schn\u00e4dertante, Schn\u00e4derg\u00e4x", "back": "Frau, die viel spricht, Tratschweib usw."},
{"front": "Schn\u00e4felst\u00fcbli", "back": "Bastelraum"},
{"front": "Schn\u00e4fu / Schn\u00e4fel (m.)", "back": "Schnippel, Schnitzel, abgeschnittenes St\u00fcck Fleisch, Brot, Holz usw. (dim. Schn\u00e4feli)"},
{"front": "Schn\u00e4gg; eim e Schn\u00e4gg i Sack stosse", "back": "jemandem eine unbeliebte Arbeit zuweisen"},
{"front": "Schn\u00e4gg", "back": "1. Schnecke 2. Spiralf\u00f6rmiges Hefegeb\u00e4ck (\u00e4hnlich wie Schneckenhaus) 3. Schlittenkarren mit R\u00e4dern und Kufen 4. Wendeltreppe 5. F\u00fcnffrankenst\u00fcck"},
{"front": "Schn\u00e4gg", "back": "5 Franken St\u00fcck, F\u00fcnfliber Aber auch ...."},
{"front": "Schn\u00e4gget\u00e4nz", "back": "(immer pl.) billige Ausfl\u00fcchte, faule Ausreden usw."},
{"front": "Schn\u00e4ueli", "back": "eine kleine Spange, kleine Haarspange"},
{"front": "Schn\u00f6igge / Schn\u00f6ugge", "back": "1. Tiermaul 2. Mund und Nase; \"er h\u00e4nkt sy Schn\u00f6ugge i aus ine\": er mischt sich in alles und jedes ein"},
{"front": "Schn\u00f6reb\u00f6x as Ch\u00e4tschbr\u00e4tt", "back": "Jemanden aufs Maul hauen"},
{"front": "Schn\u00fcggel / Schn\u00fcggu", "back": "Schatz, jemand oder etwas (kann auch ein Tier sein) Schnusiges (Kosename)"},
{"front": "Schn\u00fcggu", "back": "Schatz (Kosewort"},
{"front": "Schn\u00fcggu", "back": "Schatz"},
{"front": "Schn\u00fcrfli (m.)", "back": "unreifer, unwichtiger Mensch"},
{"front": "Schober", "back": "Lagerraum in agraren Geb\u00e4uden"},
{"front": "Schoffepiee, Schofubei (n.)", "back": "(alt) Fussw\u00e4rmer (K\u00e4stchen mit gl\u00fchenden Kohlen); franz.: chauffe-pieds"},
{"front": "Schoggichopf", "back": "Schwarzer (derb)"},
{"front": "Schohrgrabeschl\u00fcssu", "back": "Tabakpfiife"},
{"front": "Schoos, Schooss (m. und f.)", "back": "1. Schoss, Knie beim Sitzen (beid H\u00e4ng i der Schoos z\u00e4meha) 2. Sch\u00fcrze, Scheube usw."},
{"front": "Schopf", "back": "1. Schuppen, Remise 2. die Haartracht des Menschen"},
{"front": "Schoppe", "back": "1) Milchflasche f\u00fcr S\u00e4uglinge, 2) aber auch im \u00fcbertragenen Sinn: \u00e4s Sch\u00f6ppli Wy trinke"},
{"front": "Schoppe", "back": "Schoppen, Milchflasche f\u00fcr S\u00e4uglinge"},
{"front": "Schorgrabe", "back": "Abflusskanal im Stall f\u00fcr die Jauche."},
{"front": "Schorgrabeschl\u00fcssel, Schorgrabeschl\u00fcssu", "back": "Tabakpfeife"},
{"front": "Schorgrabeschl\u00fcssu (m.)", "back": "Tabakpfeife. (Definition des Einsenders: \"Haupts\u00e4chlich vo de Chn\u00e4chte verw\u00e4ndets Stummelpfiifli, meischtens no mit emene Bierfl\u00e4schegummeli \u00fcberem Biisser. Eso as esem nit zum Zahnlose Mul usegheit isch. Sie heis h\u00f6chschtens zum \u00c4sse us em Mul gno.\""},
{"front": "Schorgrabeschl\u00fcssu", "back": "Tabakpfeife"},
{"front": "Schorgrabetwist", "back": "L\u00e4ndler"},
{"front": "Schorsch Gaggo / Schorsch Ggaggo", "back": "derjenige arme Kerl, der in jeder Gruppe oder Gemeinschaft stets und in jeder Beziehung an letzter Stelle steht. Derjenige, der immer alles ausfressen muss, was die andern eingebrockt haben."},
{"front": "Schoryse", "back": "Scharr-Eisen"},
{"front": "Schpriisse", "back": "Kleiner Holzteil in der Haut; grosser, d\u00fcnner Mensch; Ski"},
{"front": "Schprisse", "back": "Holzspliter?"},
{"front": "Schprisse", "back": "In die Haut eingedrungener Holzsplitter"},
{"front": "Schrabine (Schrebine)", "back": "'leidi' Frau wie Schreckschrube"},
{"front": "Schrage", "back": "1. Bett oder einfache Liege 2. Holz-Gestell das beim Metzgen benutzt wurde um den gebr\u00fchten Schweinen die Borsten abzuschabe 3. (scherzh.) Liege f\u00fcr den Untersuch beim Arzt oder Operationstisch 4. \"e Schrage mache\": (bei Tieren) st\u00f6rrisch alle Viere von sich stemmen"},
{"front": "Schrank, Schr\u00e4nkli", "back": "1. Kasten, Schrank (zB. Geschirrschrank, Kassenschrank usw.); dim. zB. f\u00fcr \"Tualetteschr\u00e4nkli\", \"Schueschr\u00e4nkli\" usw. 2. grosser Mann von breiter, athletischer Statur"},
{"front": "Schranz", "back": "Ein grosser Riss in den Kleidern"},
{"front": "Schreckschrube", "back": "derbe, laute, ungepflegte Frau"},
{"front": "Schribi (n.)", "back": "Kugelschreiber, Bleistift, Stift usw."},
{"front": "Schris, Schriis", "back": "Begehrtheit. Schris ha: begehrt, umworben sein."},
{"front": "Schroter (m.)", "back": "Polizist (Bub.)"},
{"front": "Schrube (f.); Schreckschrube", "back": "1. Schraube 2. unattraktive Frau"},
{"front": "Schrube; d Schrube mache", "back": "Schraube; Ra. f\u00fcr: in Ohnmacht fallen, das Bewusstsein verlieren, k.o. gehen usw."},
{"front": "Schrybi (n.)", "back": "Kugelschreiber, Bleistift, Stift, Schreibger\u00e4t usw."},
{"front": "Schrybwyse", "back": "Schreibweise"},
{"front": "Schtoffle", "back": "Bez. f\u00fcr sehr wenige & sch\u00fcttere Haare."},
{"front": "Schtogle", "back": "stolpern"},
{"front": "Schtud\u00e4nteg\u00e4ssli", "back": "Decolt\u00e9"},
{"front": "Schturzw\u00e4uderschwarte", "back": "Schwarzw\u00e4ldertorte"},
{"front": "Schtygg", "back": "siehe Stygg"},
{"front": "Scht\u00fcb\u00e4ng", "back": "Stadt, \"g\u00f6mer id Scht\u00fcb\u00e4ng/ St\u00fcb\u00e4ng\"?"},
{"front": "Scht\u00fcnggu", "back": "Kleinkind"},
{"front": "Scht\u00fcnggu", "back": "Stampfe"},
{"front": "Scht\u00fcrmicheib", "back": "Sch\u00e4mperlig f\u00fcr eine wo geng es Gscht\u00fcrm ablaht"},
{"front": "Schue pl\u00e4ggle", "back": "Schuhsohle mit N\u00e4gel und Pl\u00e4ttchen beschlagen"},
{"front": "Schue", "back": "Schuh"},
{"front": "Schueb\u00e4ndu (m.)", "back": "Schn\u00fcrsenkel"},
{"front": "Schuehb\u00e4ndle; d Schuehb\u00e4ndle aaluege", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sich sch\u00e4men f\u00fcr einen Fehler (oder Bl\u00f6dsinn, oder Fauxpas usw.), den man begangen hat"},
{"front": "Schueni", "back": "1. Schuhmacher 2. Mensch mit rascher Gangart"},
{"front": "Schueu", "back": "Dumme methode der Gemeinde oder des Staates die kinder davon abzuhalten Bahnh\u00f6fe zu demolieren"},
{"front": "Schueu", "back": "Schule"},
{"front": "Schueugsp\u00e4nli (n.)", "back": "Schulfreund oder -freundin, Schulkamerad oder -kameradin usw. (eigentlich im Sinne vom sp\u00e4teren Kollegen oder Kollegin)"},
{"front": "Schueusack", "back": "Schultornister, Schulthek"},
{"front": "Schuflete", "back": "eine Schaufel voll"},
{"front": "Schumeischter", "back": "Bezeichnung f\u00fcr Lehrer (alt/ironisch)"},
{"front": "Schund", "back": "1. Allotria, Unsinn \"... du trybsch nume Schund mit mer!\" 2. Schund (Beliebter Ausdruck von Lehrern und Erziehern in den F\u00fcnfzigerjahren. Eine genaue Definition daf\u00fcr konnte mir jedoch bis heute noch niemand liefern)"},
{"front": "Schunke", "back": "Schm\u00f6ker, W\u00e4lzer, dickes Buch"},
{"front": "Schupong", "back": "Kohlrabi(Gem\u00fcse)"},
{"front": "Schurz; Sch\u00fcrzli", "back": "Sch\u00fcrze; (fr\u00fcher) Sch\u00fcrze der Kellnerinnen (Serviert\u00f6chter)"},
{"front": "Schuss (m.)", "back": "1. Schuss (zB. Gewehrschuss, Torschuss, Patrone, Kugel usw.) 2. Prise, Dosis (zB. \"e Schuss Kirsch\") 3. Geschwindigkeit (zB. \"er het e r\u00e4chte Schuss \u00fcbercho\") 4. f\u00fcr weitere Bedeutungen, siehe Wikipedia"},
{"front": "Schuss; im Schuss sy", "back": "hier Ra. f\u00fcr: richtig an etwas \"dran\" sein: zB. an der Arbeit, beim Trinken, beim Festen usw."},
{"front": "Schutt; e Schutt is F\u00fcdle", "back": "Fusstritt (wohin auch immer); Ra. f\u00fcr: einen Tritt in den Hintern, deutliche und nachhaltige Aufforderung an jemanden, endlich etwas zu tun, bzw. vorw\u00e4rts zu machen. Etwas derber noch: \"e Schutt i Arsch!\""},
{"front": "Schuttere (f)", "back": "Fussball"},
{"front": "Schutz", "back": "1. Massnahme, um Personen, Tiere oder Dinge vor der Wirkung einer Gefahr zu bewahren; Schutzbunker, Sch\u00fctzenmatt usw. 2. Schuss; \"ke Schutz Pulver isch er w\u00e4rt\" 3. Weilchen, Augenblick"},
{"front": "Schutzgatter, Schutzgatteri", "back": "Schusseliger, ungeschickter Mensch."},
{"front": "Schuum", "back": "Schaum; ein Glas Bier (mit viel Schaum drauf)"},
{"front": "Schwaderi (m.)", "back": "svw. Juflihung, sich ungeschickt verhaltender Mensch usw."},
{"front": "Schwadli", "back": "Unsorgf\u00e4ltiger, schnell mit sich selbst zufriedener Mensch"},
{"front": "Schwaebi", "back": "Kae Ahnig. I wott's gaern mau wuesse (Werni: K\u00f6nnte eine Schwebebahn damit gemeint sein?)"},
{"front": "Schwall blang", "back": "franz.: Cheval blanc = weisses Pferd. Bezeichnung f\u00fcr eine v\u00f6llig niveau-, anstands- und taktlose Person, die wirklich keine Gelegenheit ausl\u00e4sst, um sich negativ in Szene zu setzen. Ausdruck der Redaktion nicht bekannt."},
{"front": "Schwanzchlammere", "back": "Prostituierte, Mannstolle Frau"},
{"front": "Schwanzi (m); Schwanzi (w)", "back": "Person, die gern vagabundiert; Zielloses Umherschweifen"},
{"front": "Schwanzi; uf der Schwanzi sy", "back": "ausser Haus im Ausgang usw. sein"},
{"front": "Schwarte", "back": "1. \u00abLadeschwarte\u00bb Holzbrett mit Rinde, 2. Rinde an Speck, K\u00e4se, Gem\u00fcse, Fr\u00fcchten, 3. Heruntergekommenes Auto oder anderes Fahrzeug"},
{"front": "Schwarte", "back": "1. \u00e4lteres Auto, aber auch Occasions-Auto 2. menschliche Kopfhaut; Kopfschwarte 3. die Haut von Schweinen; Schwarte (K\u00fcche) 4. dicke (in Schweinsleder gebundene) B\u00fccher 5. das mit Rinde bedeckte erste und letzte Brett beim Zers\u00e4gen eines Baumstamms; Schwarte (Holz)"},
{"front": "Schwartefigger", "back": "Schwiegervater"},
{"front": "Schwarteh\u00e4ndler", "back": "H\u00e4ndler von Occasions- Fahrzeugen"},
{"front": "Schwarteh\u00e4ndler", "back": "desp. f\u00fcr Occasions-Autoh\u00e4ndler, entsprechend dem fr\u00fcheren Pferdeh\u00e4ndler"},
{"front": "Schwarzs\u00e4nder", "back": "Pfarrer"},
{"front": "Schwauderi (m.)", "back": "Schwadronierer. Person die (meist) un\u00fcberlegt drauflos redet oder handelt."},
{"front": "Schwauderi", "back": "Person, die un\u00fcberlegt und aufs Geratewohl etwas tut oder sagt (und dabei vielfach in den ber\u00fchmten Fettnapf tritt)"},
{"front": "Schwauderi", "back": "ungeschickte Person, die aufs Geratewohl handelt und spricht, bevor sie nachgedacht hat"},
{"front": "Schweizi", "back": "in Fett und dem eigenen Saft ged\u00e4mpfte Speise; in Zssg.: Zibeleschweizi, H\u00e4rd\u00f6pfuschweizi"},
{"front": "Schweler (m.)", "back": "1. Schwellenm\u00e4tteli; (siehe auch: Schweli) 2. gastronomische und kulturelle Oase, sowie Sehensw\u00fcrdigkeit in Bern"},
{"front": "Schweli", "back": "Schwelle als Flussverbauung"},
{"front": "Schweti", "back": "Schwall"},
{"front": "Schwetti; Rieseschwetti", "back": "grosse Menge, Schwall, meistens auf Fl\u00fcssigkeiten bezogen: \"e ganzi Schwetti\"! Im \u00fcbertragenen Sinn aber auch auf Emotionen oder Gedanken, Ideen, etc.; eine m\u00f6gliche Steigerung von Schwetti"},
{"front": "Schwetti", "back": "Schwall"},
{"front": "Schwetti", "back": "\u00abe ganzi Schwetti\u00bb, eine grosse Menge von etwas."},
{"front": "Schweue / Schwelle; T\u00fcrschweue", "back": "Schwelle, Absatz usw.; T\u00fcrschwelle"},
{"front": "Schwigere", "back": "Schwiegermutter"},
{"front": "Schwinget", "back": "Schwingfest, Schwingertreffen"},
{"front": "Schwinigs", "back": "Schweinefleisch (Ger\u00e4uchtes zu Bernerplatte)"},
{"front": "Schwir, Schwier, Schwire", "back": "Zaunpfahl, Pflock"},
{"front": "Schwirbu", "back": "Propeller vom Flugzeug"},
{"front": "Schwitzchaschte; \u00f6pper i Schwitzchaschte n\u00e4h", "back": "jmd. sehr zusetzen, ihn im Kampf oder auch verbal in die Enge treiben"},
{"front": "Schwitzer; Schwitzchaschte", "back": "Schwitzkasten; Art W\u00fcrgegriff"},
{"front": "Schwob", "back": "deutscher Staatsangeh\u00f6riger (ver\u00e4chtlich, unkorrekt)"},
{"front": "Schwoger", "back": "Schwager"},
{"front": "Schwoscht", "back": "Schwester"},
{"front": "Schwuechtl\u00e4", "back": "Homosexueller, Gay (diskriminierend)"},
{"front": "Schwumm, Schw\u00fcmmli", "back": "Pilz, Pilzchen"},
{"front": "Schwynigs", "back": "Schweinefleisch"},
{"front": "Schwyzerchracher", "back": "Knallk\u00f6rper, 1.August-Kracher"},
{"front": "Schw\u00f6geri", "back": "Schw\u00e4gerin"},
{"front": "Schw\u00fcmm; i d Schw\u00fcmm gaa", "back": "Pilze sammeln gehen"},
{"front": "Schw\u00fcppu / Schw\u00fcpu", "back": "Homosexueller, Gay (diskriminierend)"},
{"front": "Schw\u00fcpu", "back": "Homosexueller"},
{"front": "Schybe; e Schybe ha", "back": "Scheibe: 1. Fensterscheibe (bzw. das Glas davon), 2. Zielscheibe usw.; einen Blackout (Absenz) haben, betrunken oder bekifft sein"},
{"front": "Schybe", "back": "Fensterglas bzw. Glas im Fenster"},
{"front": "Schybler", "back": "Selbstdarsteller (siehe Google, resp. Wikipedia), Blender, Geltungss\u00fcchtiger, usw."},
{"front": "Schyggane (plur.); mit aune Schiggane", "back": "Ra. f\u00fcr: zB. ein voll ausger\u00fcstetes Fahrzeug, an welchem einfach nichts fehlt (also quasi die Luxusausstattung desselben); eben: mit allen Schikanen"},
{"front": "Schyggane (sing.)", "back": "1. absichtlich errichtetes Hindernis (zB. im Pferdesport oder im Strassenverkehr 2. mutwillig verursachtes Erschwernis (zB. Parkieren vor einem Feuerwehrlokal 3. In der zwischenmenschlichen Beziehung, Ma\u00dfnahme um jmd. Schwierigkeiten zu machen"},
{"front": "Schynagu / Schynagel (m.)", "back": "harte, m\u00fchsame und anstrengende Arbeit"},
{"front": "Schyngueg", "back": "Leuchtk\u00e4fer (Oberland Ost)"},
{"front": "Schyscht\u00e4cke / Schyschtock", "back": "Skistock"},
{"front": "Schyshaas, Schysshaas", "back": "Angsthase, Feigling, H\u00f6seler usw."},
{"front": "Schyshafe, Schysshafe", "back": "1. Nachthafen, Nachgeschirr 2. Angsthase"},
{"front": "Schyssdr\u00e4ck", "back": "Ausrufewort oder Kot (derb)"},
{"front": "Schysser", "back": "Auch: dr Schysser = Es stinkt mir, Unlust"},
{"front": "Schysser", "back": "Diarrh\u00f6e oder feige Angst"},
{"front": "Schysshung", "back": "Feigling"},
{"front": "Schyssi", "back": "WC (derb)"},
{"front": "Schyt, Schytli", "back": "l\u00e4ngliches Holzst\u00fcck, Holzscheit. Aufeinander geschichtet ergeben sie eine \"Schytebygi\""},
{"front": "Schyterbyge", "back": "Ein Holzstoss mit ges\u00e4gtem und gespaltenem Holz. Wird bei alten Bauernh\u00e4usern vorzugsweise an der Wetterseite aufgerichtet, damit die K\u00e4lte im Winter nicht ins Haus eindringen kann."},
{"front": "Schyterbygi", "back": "Ein Holzstoss mit ges\u00e4gtem und gespaltenem Holz. Wird bei alten Bauernh\u00e4usern vorzugsweise an der Wetterseite aufgerichtet, damit die K\u00e4lte im Winter nicht ins Haus eindringen kann."},
{"front": "Schytli", "back": "Holzscheit"},
{"front": "Schytstock", "back": "Holzklotz um Holzscheite darauf zu zerkleinern"},
{"front": "Schytterbygi", "back": "Aufgeschichtete Holzscheiter"},
{"front": "Sch\u00e4ftli (n.)", "back": "kleines Schr\u00e4nkchen, sehr enger Schrank (zB. Garderobeschrank) usw."},
{"front": "Sch\u00e4mdi!; Sch\u00e4mdi", "back": "Sch\u00e4m Dich! fr\u00fcher: Befehl an Kinder, die etwas angestellt hatten; auch: Schamgef\u00fchl, Anstand: \"Er het einfach kes Sch\u00e4mdi\""},
{"front": "Sch\u00e4mdiegge (m.)", "back": "Ecke des Schulzimmers, in welche sich fr\u00fcher Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, f\u00fcr eine gewisse Zeit mit dem Gesicht zur Wand, stellen mussten, wenn sie irgend eine Kleinigkeit ausgefressen hatten. Die Steigerung (allerdings nicht f\u00fcr alle!) davon war dann, dass sie vor die T\u00fcr geschickt wurden."},
{"front": "Sch\u00e4mel; Chuchisch\u00e4mel", "back": "einfacher Hocker, Taburettli mit kleiner Sitzfl\u00e4che und typischer Handgriff \u00d6ffnung oder auch kleinem Ablagefach f\u00fcr zB. das Schuhputzzeug usw."},
{"front": "Sch\u00e4mpis", "back": "Champagner"},
{"front": "Sch\u00e4mpu", "back": "Jeanpierre"},
{"front": "Sch\u00e4nkeli", "back": "Spezialit\u00e4t w\u00e4hrend der Fasnachtszeit, urspr. hausgemachte Backware, die im Oel frittiert wird; svw. Tirggeli, Schl\u00fc\u00fcferli"},
{"front": "Sch\u00e4r; Sch\u00e4rmuus", "back": "Haar- und Bartscherer (alt); Maulwurf"},
{"front": "Sch\u00e4rbe (m.); Sch\u00e4rbi (plur.)", "back": "1. Scherbe bzw. Scherben von Glas, Porzellan, Ton o.\u00e4., Splitter, Bruchst\u00fcck usw. 2. Ausdruck f\u00fcr Monokel, Linse (Optik), Objektiv usw. 3. ehem. Bezeichnung f\u00fcr Schallplatte"},
{"front": "Sch\u00e4ri", "back": "Schere"},
{"front": "Sch\u00e4rischlyffer", "back": "1. Scherenschleifer, 2. Durchtriebener Kerl"},
{"front": "Sch\u00e4rli (n.)", "back": "kleine Schere, Nagelschere u.\u00e4."},
{"front": "Sch\u00e4rme, Brunnesch\u00e4rme", "back": "Unterstand, Dach \u00fcber dem Brunnen"},
{"front": "Sch\u00e4rme", "back": "gesch\u00fctzter (vor allem vor Regen) Unterstand bzw. Ort; \"G\u00f6 mer a Sch\u00e4rme!\": Gehn wir ins Trockene!"},
{"front": "Sch\u00e4rmele", "back": "Rutenb\u00fcndel aus Rebholz zum Anfeuern. (Region Bielersee)"},
{"front": "Sch\u00e4rmtanne", "back": "Tanne mit dichten, weit ausladenden \u00c4sten, die \"Sch\u00e4rme\" (Schutz bei Regen) bietet. Befindet sich haupts\u00e4chlich am Waldrand oder ist alleinstehend."},
{"front": "Sch\u00e4rmuus", "back": "Maulwurf"},
{"front": "Sch\u00e4rmuus", "back": "nach der Bisamratte die zweitgr\u00f6\u00dfte europ\u00e4ische W\u00fchlmausart"},
{"front": "Sch\u00e4tzu", "back": "Kosenamen f\u00fcr Partner und einem nahestehenden Personen. Deutsch Schatz"},
{"front": "Sch\u00f6, Sch\u00f6bi, Sch\u00f6berli", "back": "Ich; der Sch\u00f6, der gutm\u00fctige Tscholi; ich, der liebe Typ (\"Ig bi doch nid dy Sch\u00f6bi\"; \"Jaja, der Sch\u00f6bi machts de scho\")"},
{"front": "Sch\u00f6ggu, Schoggi, Schoggola", "back": "Schokolade"},
{"front": "Sch\u00f6ggu", "back": "Schokolade"},
{"front": "Sch\u00f6ibe, Sch\u00fc\u00fcbe (f.)", "back": "1. Sch\u00fcrze 2. Balken, der bei alten Holzh\u00e4usern aus der Wand ragt."},
{"front": "Sch\u00f6ibe", "back": "Sch\u00fcrze"},
{"front": "Sch\u00f6ppe (Plur.)", "back": "weibl. Br\u00fcste (derb, immer Plur.)"},
{"front": "Sch\u00f6ppli (n.)", "back": "1. dim. von Schoppen 2. Weinmass (Flasche von ca 3-4 dl.)"},
{"front": "Sch\u00fcbu / Sch\u00fcbel", "back": "Grasb\u00fcschel, Haarb\u00fcschel aber auch ganz allgemein f\u00fcr: alles zusammen (\"dr ganz Sch\u00fcbu\")"},
{"front": "Sch\u00fcfeli", "back": "1. Kleine Schaufel, 2. Handschaufel, 3. Ger\u00e4uchtes Schweinefleisch (Laffe, auf Berndeutsch auch: Laffli)"},
{"front": "Sch\u00fcfyssi / Sch\u00fcfeissi", "back": "fettes Schweinefleisch (meist ger\u00e4uchert)"},
{"front": "Sch\u00fcggu", "back": "Rufform f\u00fcr: Julius, Jules"},
{"front": "Sch\u00fcl", "back": "Nachtgeschirr, Nachthafen"},
{"front": "Sch\u00fcmu / Sch\u00fcmel (m.)", "back": "1. Schimmel 2. bildl.: (bes. Dim. \"Sch\u00fcmeli\") weissblonde Person, Kind"},
{"front": "Sch\u00fcp (m.)", "back": "Frauenrock, seltener f\u00fcr Unterrock"},
{"front": "Sch\u00fcpfi", "back": "Dachvorsprung an der Scheune, Vogeldiele der Scheune. Auf der Heub\u00fchne unmittelbar unter dem Dach, wo vor allem lange Sachen wie Leitern, Bohnenstangen, Pf\u00e4hle usw. untergebracht sind. Die Sch\u00fcpfi eignet sich auch gut zum Lagern von Flachs."},
{"front": "Sch\u00fcpong", "back": "Eigentlich Frauenunterrock heute auch generell f\u00fcr Rock. Kommt vermutlich vom franz\u00f6sischen Jupe."},
{"front": "Sch\u00fcr", "back": "Schuppen (Haus)"},
{"front": "Sorg; h\u00e4b der Sorg! gib der Sorg!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: pass gut auf dich auf, schone dich, lass dich nicht auf zweifelhafte Dinge ein; schau, dass du so bleibst, wie du bist usw."},
{"front": "Sou / S\u00f6i", "back": "Schwein/e; in unz\u00e4hligen Zusammensetzungen und Kombinationen gebrauchtes Wort"},
{"front": "Sou ablaah", "back": "auf den Putz hauen."},
{"front": "Sou; d Sou ablaa/uselaa", "back": "deftig feiern, auf den Putz hauen, es so richtig krachen lassen"},
{"front": "Sou", "back": "1. Schwein allgemein, 2. Weibliches, erwachsenes Schwein"},
{"front": "Souaff", "back": "Schimpfwort - w\u00f6rtlich \u00abSchwein-Affe\u00bb"},
{"front": "Soubsch\u00fctti", "back": "Generell schlechtes Getr\u00e4nk oder im Speziellen schlechter Kaffee (w\u00f6rtlich \u00abSchweine-Jauche\u00bb)"},
{"front": "Soucheib", "back": "Beschimpfung. Kann aber auch freundschaftlich gemeint sein"},
{"front": "Souerei", "back": "Schweinerei"},
{"front": "Souhung", "back": "\u00c4usserst unangenehmer (in \u00e4usserer Erscheinung, Worten, Taten usw.) Mann; Steigerung von Souniggu"},
{"front": "Souhuufe", "back": "Ansammlung unkonventioneller Menschen"},
{"front": "Soum", "back": "Saum (zB. bei Kleidern)"},
{"front": "Soumage", "back": "Person mit Hang zum Unappetitlichen, Grauslichen"},
{"front": "Soumode, Soum\u00f6deli", "back": "unangenehme Angewohnheit"},
{"front": "Soumoore (w.)", "back": "schmutzige (eigentlich weibliche) Person; der Ausdruck findet jedoch f\u00fcr Menschen beiderlei Geschlechts Anwendung"},
{"front": "Souniggu", "back": "nicht sehr sauber wirkender oder handelnder oder arbeitender usw. Mensch"},
{"front": "Sousiech", "back": "Schimpfwort f\u00fcr einen (siehe: Souhung) widerlichen Kerl, wenn man nicht auch noch die Hunde beleidigen will"},
{"front": "Soustau", "back": "Schweinestall; auch treffende Bez. f\u00fcr unsaubere, ungepflegte R\u00e4umlichkeiten"},
{"front": "Spani\u00f6ggu", "back": "despekt. aber nicht b\u00f6sartige Bezeichnung f\u00fcr Spanier"},
{"front": "Span\u00f6ggeli", "back": "Erdnuss, spanische(s) N\u00fcssli"},
{"front": "Spargeltarzan / Spargutarzan", "back": "scherzh. ein ganz d\u00fcnner Mann oder auch ein M\u00f6chtegern-Rambo"},
{"front": "Spargim\u00e4nter; Spargim\u00e4nter mache", "back": "(prakt. immer im plur.) Ra. f\u00fcr: Umst\u00e4nde, Ausfl\u00fcchte, Komplimente usw. machen"},
{"front": "Spatz", "back": "1. Sperling, 2. Rindfleischv\u00f6gel in Gem\u00fcsesuppe gekocht 3. ganz allgemein: das Essen im Milit\u00e4r"},
{"front": "Spatze fa; ga Spatze fa", "back": "spazieren"},
{"front": "Spatzig", "back": "Platz; im Sinn von: es hat noch etwas Zwischenraum, der Platz (oder auch die Zeit) ist noch nicht voll ausgen\u00fctzt usw."},
{"front": "Sch\u00fctteler, Schutter", "back": "Fussballspieler"},
{"front": "Sch\u00fctti (f.)", "back": "1. Aufsch\u00fcttung, Schutthalde; Aarehang von der Kornhausbr\u00fccke bis zum Waisenhausplatz in Bern 2. Regenguss 3. Weile, kurze Zeitspanne (der Red. nicht bek.)"},
{"front": "Sch\u00fctti", "back": "erg\u00e4nze: Weile, kurze Zeitspanne"},
{"front": "Sch\u00fcttschtei", "back": "Sp\u00fchltrog"},
{"front": "Sch\u00fcttstei", "back": "Sp\u00fcltrog aus Steingut, Ausgussbecken in der K\u00fcche"},
{"front": "Sch\u00fctz", "back": "Chilbi auf der Sch\u00fctzenmatte in Bern: \"mir g\u00f6 uf d'Sch\u00fctz\""},
{"front": "Sch\u00fc\u00fc g\u00e4", "back": "sich beeilen, vorw\u00e4rts machen"},
{"front": "Sch\u00fc\u00fcr", "back": "Scheune"},
{"front": "Secklete", "back": "Pressiererei, Zeitdruck"},
{"front": "Secku / Seckel (m.)", "back": "1. (alt) Geldbeutel 2. derb. Genitalien des Mannes"},
{"front": "Secku-gemschi", "back": "Filzl\u00e4use"},
{"front": "Seckumeischter (m.)", "back": "1. (alt) Finanzminister im alten Bern 2. heute allg. f\u00fcr: Kassier, Schatzmeister usw."},
{"front": "Seelebunker", "back": "Kirche"},
{"front": "Seeu / Seel (f.)", "back": "Seele"},
{"front": "Sefi; Sefihag", "back": "Thuja; Thujahecke"},
{"front": "Seich", "back": "Urin (derb) bildlich: Bl\u00f6dsinn - \u00abDas isch doch \u00e4 fertige Seich\u00bb"},
{"front": "Seichgschir", "back": "(derb) Genitalien"},
{"front": "Seifeplaatere; Seifepl\u00e4\u00e4terli, Seifibl\u00f6\u00f6terli", "back": "Seifenblasen; kleine Seifenblasen"},
{"front": "Seifibl\u00f6\u00f6terli", "back": "Seifenblasen"},
{"front": "Seigu / Seigel", "back": "Leitersprosse; auch bildl. eine Sprosse auf der Karriereleiter, Laufbahn"},
{"front": "Seili", "back": "Seil, Strick, Tau"},
{"front": "Seiligumpi", "back": "Springseil"},
{"front": "Seki", "back": "Sekundarschule"},
{"front": "Selbi", "back": "siehe: Salbi"},
{"front": "Semeli (n.)", "back": "Semmel, kleines Br\u00f6tchen (aber nicht: Weggli), M\u00fctschli"},
{"front": "Sennh\u00fctte; Oh du verhudleti Sennh\u00fctte", "back": "eigentlich: H\u00fctte des Sennen auf der Alp. Wird jedoch mehr als freundsch. Anrede gebraucht (\"Sal\u00fc, Du auti Sennh\u00fctte!\": Hallo, altes Haus!); Ra. f\u00fcr: Ach du meine G\u00fcte... usw."},
{"front": "Sere, Serre (f.)", "back": "Gew\u00e4chshaus, Glashaus f\u00fcr Pflanzen usw."},
{"front": "Serwiete (f.)", "back": "Serviette, (alt.: Mund-, oder Tellertuch)"},
{"front": "Sesch", "back": "Zigarette, vom frz. abgeleitet"},
{"front": "Setzchnebu (m.), Setzhouz /Setzholz (n.)", "back": "1. zugespitztes, rundes St\u00fcck Holz (Spitze meist noch mit Bleck verst\u00e4rkt), um L\u00f6cher in die Erde zu dr\u00fccken, in welche dann junge Pflanzen gesetzt wurden. 2. Teil des Blendrahmens im Fenster"},
{"front": "Sibesiech", "back": "Allesk\u00f6nner"},
{"front": "Sibesiech", "back": "Tausendsassa, Allerweltskerl"},
{"front": "Sichlete (f.)", "back": "Erntefest, Ernteschmaus"},
{"front": "Sidian", "back": "Durchtriebene, raffinierte aber auch freche, nichtsnutzige, b\u00f6sartige Menschen"},
{"front": "Sidian", "back": "b\u00f6ser Mensch"},
{"front": "Sidian", "back": "durchtriebener, abgefeimter, verfluchter Kerl; verleumderischer, boshafter Mensch"},
{"front": "Siech; der Siech uf em H\u00e4fi", "back": "hier Ra. f\u00fcr: der Beste, der Herausragendste, der Cleverste (haupts\u00e4chlich von \"eigenen Gnaden\") usw., allerdings von einer sehr kleinen Gruppe"},
{"front": "Siech", "back": "1. Schimpfwort, meist kombiniert mit \"e tumme -\" oder \"e bl\u00f6\u00f6de -\" 2. Kraftausdruck f\u00fcr: der Beste, der Wichtigste usw. 3. Rausch, bzw. Vollrausch 4. Urspr\u00fcnglich: Auss\u00e4tziger, Kranker"},
{"front": "Sigere", "back": "Zigarette"},
{"front": "Silveschter / Siufeschter", "back": "Silvester (der letzte Tag im Jahr)"},
{"front": "Simmetaler", "back": "1. Einwohner des Simmentals, 2. Rindvihrasse"},
{"front": "Simpu (m.)", "back": "einfacher, primitiver, geistloser usw. Mensch"},
{"front": "Sisser", "back": "Die beste Note in der Schule: Note 6"},
{"front": "Sitzl\u00e4der; ke Sitzl\u00e4der", "back": "Ausdauer, Bleibe; jmd. mit h\u00e4ufigem Stellen- od. Positionswechsel durch Mangel an Interesse, Motivation, Durchhalteverm\u00f6gen usw. Auch \u00fcber k\u00fcrzere Zeitr\u00e4ume, wie zB. bei Reden, Anl\u00e4ssen, Feiern, Unterrichtseinheiten usw."},
{"front": "Sitzung, Besprechung", "back": "sitzsig"},
{"front": "Siwstideler", "back": "Salat aus jungem L\u00f6wenzahn (Wengen)"},
{"front": "Socke (sing. m. und plur.); sech uf d Socke mache", "back": "1. Socke, Socken; Ra. f\u00fcr: sich auf den Weg machen; aber auch bildl. f\u00fcr: eine Arbeit zu beginnen, oder daran gehen, einen Auftrag auszuf\u00fchren usw. 2. Schimpfwort f\u00fcr eine Frau: \"du tumme Socke...\""},
{"front": "Sol\u00e4tteg\u00e4geli", "back": "Geb\u00e4ck (chlyni Sch\u00e4nkeli) zur Burgdorfer Sol\u00e4tte (Solennit\u00e4t). Die Sol\u00e4tte, das traditionsreiche Schulfest in Burgdorf findet jeweils Ende Juni statt"},
{"front": "Son\u00e4 s\u00fcder!", "back": "So ein Mist; Ach wie schade..."},
{"front": "Sorg; Sorg ha", "back": "Sorge; Sorge tragen, acht geben, beh\u00fcten, besch\u00fctzen usw."},
{"front": "Sper der Mah i!!!", "back": "Heirate die Frau!!!"},
{"front": "Spienzler (m.)", "back": "Beobachter, Spion, Spanner usw."},
{"front": "Spinet (m.)", "back": "Spinat"},
{"front": "Spinnhumpele", "back": "Spinnwebe, Spinnennetz"},
{"front": "Spinnhuppele, Spinnwupp, Spinnhumpele", "back": "Spinnwebe"},
{"front": "Spittel / Spittu", "back": "Spital (alt), zB. Burgerspittu"},
{"front": "Spittu; w\u00fcsse i welem Spittu \u00f6pper chrank isch", "back": "Ra. f\u00fcr: wissen welche Marotte, welchen Tick, (oder auch bildl.) welchen schwachen Punkt usw. jemand hat"},
{"front": "Spitze; d Spitze br\u00e4che", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Die Spitze brechen, d.h. dem Aufschaukeln einer Situation, einer Diskussion, eines Streites usw. durch M\u00e4ssigung in irgend einer Form entgegenwirken; auch \u00d6l auf die Wogen giessen usw."},
{"front": "Spitzesalat", "back": "Das Abbrechen einer (Holz-)Skispitze beim Skifahren: \"i ha Spitzesalat gmacht\""},
{"front": "Spitzgagu; Spitzg\u00e4geler", "back": "ein mit der Fussspitze getretener Ball (beim Fussball); Bezeichnung unter Kindern f\u00fcr einen Kameraden, der einen Ball noch nicht richtig zu kicken weiss"},
{"front": "Sprysse", "back": "1. (Holz)Splitter (zB. im Finger) 2. leicht abwertende Bezeichnung f\u00fcr alte und/oder sehr preisg\u00fcnstige Holzskis 3. sehr d\u00fcnner Mensch (auch Spyyse, was aber nicht berndeutsch ist)"},
{"front": "Sprysse", "back": "Splitter, Holzsplitter (e Sprysse im Finger)"},
{"front": "Spr\u00e4nzu / Spr\u00e4nzel", "back": "1. allzu magerer Mann oder Knabe. 2. d\u00fcnner, gerader, aber stabiler Holzstab. Aus der K\u00e4seherstellung: Dieser wurde senkrecht zwischen Haus-Tragbalken (oben) und oberes Brett geschoben, um den frischen K\u00e4se in die Formen zu pressen."},
{"front": "Spr\u00fctzchanne", "back": "Giesskanne"},
{"front": "Spr\u00fctzehuus", "back": "Feuerwehrlokal"},
{"front": "Spunte", "back": "1. Spelunke, Restaurant 2. Spund, Holzzapfen am Fass"},
{"front": "Spycher (m.)", "back": "Kleines Vorratshaus neben Bauernhaus; meist separat. Wichtig: bei Br\u00e4nden, konnten Vorr\u00e4te, sch\u00f6ne Kleider, Trachten, Tuchvorr\u00e4te usw. erhalten bleiben."},
{"front": "Spyri", "back": "Mauersegler (Apus apus)"},
{"front": "Sp\u00e4cht", "back": "Polizist"},
{"front": "Sp\u00e4du / Schp\u00e4du / Schpydu", "back": "Spatz, Sperrling"},
{"front": "Sp\u00e4du, Spydu", "back": "Spatz, Sperling"},
{"front": "Sp\u00f6ifer", "back": "Speichel"},
{"front": "Sp\u00f6iferchnebu, Sp\u00f6izchnebu", "back": "Blockfl\u00f6te"},
{"front": "Sp\u00f6iz (m.); S\u00f6ifer (m.)", "back": "1. Spucke 2. Sp\u00f6iz auch f\u00fcr: Schneid, Rasse"},
{"front": "Sp\u00f6iz; ke Sp\u00f6iz ha", "back": "Speichel, Spucke aber auch Rasse und Klasse, Mut usw.; keinen Mut, keine Rasse, keinen Schneid usw. haben"},
{"front": "Sp\u00f6iz", "back": "Speichel"},
{"front": "Sp\u00f6izchnebu", "back": "Blockfl\u00f6te (Sp\u00f6iz: Mundspeichel)"},
{"front": "Sp\u00fctloch", "back": "G\u00fclleloch"},
{"front": "Stadtbuebegigeli", "back": "Cipolatas"},
{"front": "Stadtbuebegigleni", "back": "\u00abTirggle\u00bb, Schenkeli (luftiges, l\u00e4ngliches Kleingeb\u00e4ck)"},
{"front": "Stall / Stau", "back": "Stall"},
{"front": "Stand / Stang (m.)", "back": "1. Markt- oder Verkaufsstand (Gesch\u00e4ft) 2. in der Schweizer Amtssprache Kanton (als politische Einheit) 3. Halt f\u00fcr die F\u00fcsse (zB. beim Klettern, oder im Wasser)"},
{"front": "Stange", "back": "1. Stange 2. Bier spez. (3dl)"},
{"front": "Statterer, Statterbueb (m.)", "back": "Person, welche dem Senn auf der Alp hilft"},
{"front": "Steckgring / Steckgrind", "back": "Starrkopf, sturer Mensch"},
{"front": "Steckl\u00fcti (n.)", "back": "Kinderstreich oder Gemeinheit; der gedr\u00fcckte Knopf einer Hausglocke wird mit einem Streichholz (o.\u00e4.) so verklemmt, dass nicht nur die Glocke dauernd l\u00e4utet, sondern, dass die u.U. alte Person f\u00fcnf oder mehr Stockwerke hinuntersteigen (fr\u00fcher, heute gibt es Lift) musste, um den Knopf wieder zu l\u00f6sen."},
{"front": "Steffu", "back": "Rufname f\u00fcr Stefan, Stephan"},
{"front": "Stei / Schtei; e suure Schtei mache", "back": "Stein; hier jedoch f\u00fcr Kopf. Ra. f\u00fcr: ein saures, ungn\u00e4diges, abweisendes usw. Gesicht machen"},
{"front": "Stei im Br\u00e4tt ha", "back": "\"bi \u00f6pperem e Stei im Br\u00e4tt haa\": bei jmd. beliebt, angesehen, gew\u00fcnscht usw. sein, oder bei jmd. noch einen Wunsch frei haben"},
{"front": "Steiadler", "back": "iron. Bez. f\u00fcr eine sehr alte Person"},
{"front": "Steibocktschingg", "back": "Schimpfname f\u00fcr Graub\u00fcndner (w\u00f6rtlich Steinbock-Italiener)"},
{"front": "Steibocktschingg", "back": "Schinpfwort f\u00fcr B\u00fcndner"},
{"front": "Steigerig", "back": "Zwangsverkauf \u00f6ffentliche Versteigerung (vgl. \u00abGant\u00bb)"},
{"front": "Steiss (m.)", "back": "strenger, m\u00fchsamer, langer usw. Marsch"},
{"front": "Steuvertschauper", "back": "Stellvertreter"},
{"front": "Stibe", "back": "Stefan"},
{"front": "Stibere", "back": "Stadt"},
{"front": "Stib\u00e4ng", "back": "siehe Schtib\u00e4ng"},
{"front": "Stich (m.)", "back": "1. das Eindringen eines spitzen Gegenstandes in einen K\u00f6rper (zB. Nadelstich) 2. Verletzung durch Insekt wie Mosquito, Biene usw. (Insektenstich) 3. Das Gewinnen einer Ausspielrunde im Kartenspiel durch die st\u00e4rkste Karte, die auf dem Tisch liegt, bzw. die dabei ausgespielt wurde 4. Einstechen, bzw. Muster beim N\u00e4hen (zB. Kreuzstich) 5. Beimischung eines anderen Farbtons zu einer Farbe (zB. Rotstich) 6. Steigung im Strassenverlauf (auch Stutz) weitere Bedeutungen und Worzusammensetzungen, siehe Wikipedia"},
{"front": "Stich; ke Stich haa oder mache", "back": "hier Ra. f\u00fcr: stark unterlegen sein, nicht mal das Gl\u00fcck haben, auch nur ehrenvoll zu verlieren, v\u00f6llig chancenlos sein usw. B\u00fcni (f.)"},
{"front": "Stotzig", "back": "Steil"},
{"front": "Strandere", "back": "Strandbad"},
{"front": "Strange; Str\u00e4ngli", "back": "Strange, Strang, Str\u00e4hne (zB. Wolle, Baumwollgarn usw.): \"hiuf mer schn\u00e4u d Schtrange winde\"; dim."},
{"front": "Strau; Sunnestrau", "back": "Strahl; Sonnenstrahl"},
{"front": "Streiffe", "back": "1. Streifen 2. Ausdruck f\u00fcr Film; \"g\u00f6 mer e Streiffe ga luege?\""},
{"front": "Strich; e Strich ir Landschaft sy", "back": "hir Ra. f\u00fcr: eine (zu) magere, bzw. d\u00fcnne Person, die beim Duschen hin- und herlaufen muss, um nass zu werden."},
{"front": "Strich; g\u00e4ge oder wider e Strich gah", "back": "Strich, hier mehr im Sinn der Richtung, in welche die Haare des Felles wachsen; Ra. f\u00fcr wenn einen etwas st\u00f6rt, widerstrebt, nicht passt, gegen den Willen geht oder sich dagegen entwickelt usw."},
{"front": "Strick", "back": "1. Seil, Tau 2. Bezeichnung in der Gr\u00f6ssenordnung von (siehe:) \"S\u00fcchu\" f\u00fcr einen Kerl"},
{"front": "Striizi", "back": "Lausebengel"},
{"front": "Strohwittlig, Strouwittlig", "back": "Mann, dessen legitime Ehefrau momentan f\u00fcr so lange Zeit abwesend ist, dass (mindestens) ein Seitensprung (zeitlich) drinliegt."},
{"front": "Strombrief", "back": "E-Mail"},
{"front": "Stromer", "back": "1. Vagabund, Tippelbruder, Landstreicher usw. 2. desp. f\u00fcr Elektriker, Elektromonteur usw."},
{"front": "Strubelimutz", "back": "jemand mit einer zerzausten Frisur, auch ein Kosename f\u00fcr Kind"},
{"front": "Strubuussete (f)", "back": "wildes Regenwetter oder Schneeschauer, mit viel b\u00f6igem Wind"},
{"front": "Strumpf; nid im Strumpf sy", "back": "Strumpf; Ra. f\u00fcr: nicht in guter Verfassung sein, sich unwohl/ ungl\u00fccklich f\u00fchlen"},
{"front": "Strumpfchrugle (f.)", "back": "Strumpfkugel, Strumpfkugler, Stopfei usw."},
{"front": "Strupf (m.); Strupfli (n.)", "back": "gescheites bis durchtriebenes M\u00e4dchen oder Kind; dim."},
{"front": "Strupfli", "back": "kleines Kind"},
{"front": "Struuch", "back": "Strauch, Geb\u00fcsch"},
{"front": "Stryte, Stryteli", "back": "Immergr\u00fcn"},
{"front": "Str\u00e4bere", "back": "(immer im Plur.) Strafaufgaben (in der Schule)"},
{"front": "Str\u00e4mu", "back": "Strandbad Thun"},
{"front": "Str\u00e4mu", "back": "Strandbad, Freibad in Thuner Dialekt"},
{"front": "Str\u00e4u, Str\u00e4hl", "back": "Kamm"},
{"front": "Stubete (f.)", "back": "1) festliches Zusammensein am oder gegen Abend (Ld.) 2) eine Stube voll (zB. Kinder)"},
{"front": "Stielti; es minders Stielti", "back": "Hundeschwanz; ein kurzer Hundeschwanz"},
{"front": "Stieregring, Stieregrind", "back": "Starrkopf"},
{"front": "Stieregring", "back": "sturer Kerl, Stiersch\u00e4del, harter Brocken"},
{"front": "Stierenoug (n.)", "back": "Spiegelei"},
{"front": "Stierenoug", "back": "Spiegelei"},
{"front": "Stiereoug", "back": "Spiegelei"},
{"front": "Stierk\u00e4mpfer", "back": "1) etwas herabw\u00fcrdigende Bezeichnung f\u00fcr einen Spanier 2) fam. Bezeichnung f\u00fcr einen Mann, der unter chronischer Geldknappheit, bzw. Geldmangel leidet"},
{"front": "Stift; Stifti", "back": "1. Schreib- und Zeichenger\u00e4t 2. Nagel, ein l\u00e4ngliches, an einem Ende zugespitztes Befestigungelement aus Metall oder Holz 3. gem. Wikipedia; \"Auszubildender, veraltete Bezeichnung\". Auf deutsch: Lehrling in einem Betrieb (\"Azubi\" = Auszubildender. Man fragt sich, wie krank ein Gehirn sein muss, um sich einen solchen Schwachsinn auszudenken)."},
{"front": "Stifti", "back": "Lehrzeit, Berufsausbildung (mit Abschluss)"},
{"front": "Stifu", "back": "1. Stiefel 2. besonderes Bierglas (Stichwort: Achtung, wenn die Luftblase kommt)"},
{"front": "Stigleitere Has", "back": "Katze"},
{"front": "Stine", "back": "Christine"},
{"front": "Stinkprop\u00e4uer", "back": "iron. Bez. f\u00fcr die F\u00fcsse"},
{"front": "Stinkr\u00fcebli", "back": "s\u00f6u e Zigarette si"},
{"front": "Stinksch wie ne Ottermoore!", "back": "Du riechst gar \u00fcbel!"},
{"front": "Stock", "back": "1. (Baum-)Strunk mit Wurzeln 2. zB. Blumenstock 3. mehrst\u00f6ckiges, alleinstehendes Steinhaus 4. Stockwerk 5. zB. Kartoffelstock 6. sturer, ungeschickter Mensch, Dummkopf 7. Ausdruck am diversen Kartenspielen"},
{"front": "Stockrose (f.)", "back": "Malve B\u00fcss / B\u00fcs (m.)"},
{"front": "Stogel / Stogu (m.); Stogle (plur.)", "back": "festgetretener Schnee-, Erd- oder Dreckklumpen, der sich unter den Schuhsolen (meist solche mit Profil) bildet und dort haften bleibt."},
{"front": "Stogere", "back": "W\u00e4schestange zum Unterst\u00fctzen der mit nasser W\u00e4sche schwer behangenen W\u00e4scheseile (der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "Stopfi (m.)", "back": "Scheltwort f\u00fcr ungeschickter, tapsiger Mensch"},
{"front": "Storze (Pl.)", "back": "1. Stengel von Gem\u00fcse, z.B.Lauch 2. fam. f\u00fcr Beine, F\u00fcsse"},
{"front": "Storze; d Storze (obsi) chehre", "back": "Beine; unterliegen aber auch: sterben (Gassenjargon Stadt Bern um 1950)"},
{"front": "Stossb\u00e4nne, Stossb\u00e4re, Stossgarette", "back": "Schiebkarre"},
{"front": "Stossb\u00e4re", "back": "Stossb\u00e4nne"},
{"front": "Stotzgrotze", "back": "Ausdruck aus Franz Hohlers berndeutscher Geschichte \"Totem\u00fcgerli\" in der Bedeutung \"steiler Abhang\""},
{"front": "Stubetiger", "back": "Hauskatze"},
{"front": "Stubew\u00e4geli", "back": "B\u00e9b\u00e9bettchen in Form eines Kinderwagens oder Kinderwagen in Form eines B\u00e9b\u00e9bettchens (oft aus Korbgeflecht und ziemlich \"hochbeinig\", so dass man sich bei der Pflege des Kindes nicht zu sehr b\u00fccken musste)"},
{"front": "Stuckete", "back": "harte Diskussion, Debatte usw."},
{"front": "Stud / Stuud", "back": "(\u00fa\u00fa) Stange, Pfoschten, Pfahl"},
{"front": "Studere", "back": "Geb\u00fcsch"},
{"front": "Studerete", "back": "Wiese, Land mit Geb\u00fcschen oder sonstigem niederen Geh\u00f6lz."},
{"front": "Stud\u00e4ntefueter", "back": "Tuttifrutti;Nuss-/Rosinenmix als Snack"},
{"front": "Stud\u00e4nteg\u00e4ssli", "back": "\"G\u00e4sschen\" zwischen den beiden Erhebungen im weiblichen D\u00e9collet\u00e9"},
{"front": "Stud\u00e4nteschnitte", "back": "Studentenschnitte (Geb\u00e4ck)"},
{"front": "Stuffle, Stoffle", "back": "Stoppeln; sch\u00e4biger, geringer Haar- bzw. Bartwuchs"},
{"front": "Stumpe, (Pl.) St\u00fcmpe", "back": "1. Stumpf, Endst\u00fcck 2. kleines Kind 3. schweiz. Zigarre mit abgeschnittenen Enden"},
{"front": "Stundeglas", "back": "Sanduhr"},
{"front": "Sturm", "back": "1. Sturm, heftiger Wind, Orkan 2. Wirrkopf, unklarer Idealist"},
{"front": "Sturzw\u00e4lderschwarte", "back": "Schwarzw\u00e4lderturte"},
{"front": "Sturzw\u00e4uderschwarte", "back": "Schwarzw\u00e4ldertorte"},
{"front": "Stutz (m.)", "back": "1. steiler Weg, Steilhang 2. Einfrankenst\u00fcck oder auch generell Geld (je nach Kontext)"},
{"front": "Styb\u00e4ng, Styyb, Stybere (f.)", "back": "Stadt, Innen-, bzw. Altstadt (Matte-Berndeutsch); \".... g\u00f6 mer id Styyb!\""},
{"front": "Styb\u00e4ng", "back": "i d Styb\u00e4ng ga - in die Stadt (ins Stadtzentrum) gehen"},
{"front": "Stygg, Schtyg", "back": "der/die Beste in einer Sache, toller Kerl, Held einer Gruppe (\"er isch der Styg uf der R\u00f6\u00f6schti\")"},
{"front": "Stygg", "back": "Kerl, Bester, Held einer Gruppe (\u00abBisch e Stygg!\u00bb)"},
{"front": "Styg\u00fcferli (styg ufe)", "back": "Kapuzinerkresse (steig hinauf)"},
{"front": "St\u00e4chb\u00fctu (m.)", "back": "Stechbeitel, Schreinerwerkzeug"},
{"front": "St\u00e4chvogu", "back": "M\u00e4usebussard, Milan (Bern Mittelland)."},
{"front": "St\u00e4cke; Dr\u00e4ck am St\u00e4cke ha", "back": "Nicht integer, ehrlich, offen, sauber usw. sein; Eine Leiche im Keller haben; einen schwarzen Punkt in der Vergangenheit usw."},
{"front": "St\u00e4cke", "back": "Stock, Stecken (aus Holz)"},
{"front": "St\u00e4cket\u00f6ri", "back": "einfacher und auch \"sanfter\" Ausdruck des Missmutes"},
{"front": "St\u00e4ge (f.)", "back": "1. Treppe, Stiege usw. 2. schlecht ausgef\u00fchrter Haarschnitt"},
{"front": "St\u00e4gehuus", "back": "Treppenhaus"},
{"front": "St\u00e4geri", "back": "(kleines) Kind, das \u00fcberall rauf- bzw. rumklettert"},
{"front": "St\u00e4getritt", "back": "Treppenstufe"},
{"front": "St\u00e4mperete (f. Sing.), St\u00e4mpereie (Pl.)", "back": "Umst\u00e4ndlichkeiten, Ausfl\u00fcchte, streits\u00fcchtige Einw\u00e4nde usw."},
{"front": "St\u00e4ngeli; fasch ab em St\u00e4ngeli gheie", "back": "dim. von Stange (wird u.a. f\u00fcr die Querstangen im Vogelk\u00e4fig gebraucht); hier Ra. f\u00fcr: vor lauter \u00dcberraschung, Erschrecken, \u00dcberrumpelung usw. fast von eben diesem \"St\u00e4ngeli\" fallen."},
{"front": "St\u00e4nz", "back": "Zuh\u00e4lter, Schnallentreiber, M\u00e4dchenh\u00e4ndler usw."},
{"front": "St\u00e4rnesiech!", "back": "Ausdruck des unwirrschen Erstaunens"},
{"front": "St\u00f6ckli (n.)", "back": "1. Alterssitz auf Bauernhof 2. kleiner Blumenstock (im Topf) 3. dim. von Stock, Stab"},
{"front": "St\u00f6deri", "back": "Kleiner Knirps"},
{"front": "St\u00f6deri", "back": "Tollpatsch"},
{"front": "St\u00f6deri", "back": "Wichtigtuer, Gernegross"},
{"front": "St\u00f6ffu", "back": "Stefan, Christoph"},
{"front": "St\u00f6gelischue", "back": "Frauenschuh(e) mit hohem Absatz"},
{"front": "St\u00f6revogler", "back": "(derb) Sch\u00fcrzenj\u00e4ger, Casanova, Weiberheld (einer, der in jedem Hafen eine andere Frau hat)"},
{"front": "St\u00fcber (m.)", "back": "1. leichter Stoos, Nasenst\u00fcber 2. Rausch, \"e Siech\", \"e Br\u00e4nte\" usw."},
{"front": "St\u00fcck (n.)", "back": "1. Teil (eines Ganzen) 2. desp. f\u00fcr: Frau \"es guets St\u00fcck\" 3. l\u00e4ngere Wegstrecke \"es geit scho no nes St\u00fcck\" 4. viele Bedeutungen in Wortzusammenfassungen und in Kombination mit anderen W\u00f6rtern: zB. Mistst\u00fcck, Kunstst\u00fcck, Kleiderst\u00fcck, G\u00e4utst\u00fcck, es usgr\u00e4chnets St\u00fcck, es erfolgrychs St\u00fcck (zB. Theater), es St\u00fcck Vee usw."},
{"front": "St\u00fcckli (n.)", "back": "1. dim. von St\u00fcck 2. Patisserie 3. meist kurzes Wegst\u00fcck (siehe: St\u00fcck) 4. In Wortzusammensetzungen und in Kombination mit anderen W\u00f6rtern gibt es noch weitere Bedeutungen: zB. Gounerst\u00fcckli, Kunstst\u00fcckli usw."},
{"front": "St\u00fcdli (n.)", "back": "Zaunpfahl, dieses Wort wird am Thunersee verwendet (Sigriswil) (Ausdruck der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "St\u00fcmpe; uf de St\u00fcmpe sy", "back": "(Pl.) von (siehe) Stumpe; hier Ra. f\u00fcr: m\u00fcde, ersch\u00f6pft, ausgepumpt usw. sein"},
{"front": "St\u00fcndeler", "back": "Sektenanh\u00e4nger, Sektierer, Pseudoheiliger usw."},
{"front": "St\u00fcndeler", "back": "Sektenanh\u00e4nger"},
{"front": "St\u00fcnggel, St\u00fcnggu", "back": "kleines Kind, Knirps"},
{"front": "St\u00fcnggi, St\u00fcnggeli, St\u00fcnggeler", "back": "Kleinkind, das die ersten Schritte macht"},
{"front": "St\u00fcnggu, St\u00fcnggel", "back": "Stampfer, St\u00f6ssel. vgl. \u00abSt\u00fcnggeli\u00bb"},
{"front": "St\u00fcnggu", "back": "Kleinkind; kleines Kind oder kleingewachsene Person; stampfe"},
{"front": "St\u00fcrmi (f.)", "back": "Verwirrtheit, Benommenheit"},
{"front": "St\u00fcrmi (m.); St\u00fcrmisiech, St\u00fcrmihung", "back": "1. Wirrkopf 2. unabl\u00e4ssig redender oder bettelnder Mensch"},
{"front": "St\u00fcrmi; St\u00fcrmicheib", "back": "Person in Nonsens gef\u00fchrter Diskussion; Sch\u00e4mperlig f\u00fcr eine wo geng es Gscht\u00fcrm ablaht"},
{"front": "St\u00fctz ga mischle", "back": "Geld \"organisieren\" gehen (kann vom Betteln \u00fcber das Arbeiten bis zum Rauben alles bedeuten)"},
{"front": "St\u00fctz", "back": "Geld"},
{"front": "Subipinte", "back": "Schmier\u00f6lspender, Zinkanne die bei Hornusserfesten gewonnen wird (derb)"},
{"front": "Subwenzionsgladiole", "back": "Mais"},
{"front": "Subwenzionsjeger", "back": "Bauer"},
{"front": "Sudel / Sudu", "back": "erster, noch nicht bereinigter, Entwurf zB. eines Briefes, Aufsatzes usw."},
{"front": "Sudl / Sudu", "back": "quasi erster, noch unsauberer Entwurf zB. eines Briefes, Aufsatzes usw."},
{"front": "Sufludi (m.)", "back": "wer gern viel trinkt (wobei es nicht unbedingt Alkohol sein muss)"},
{"front": "Suhn (m.)", "back": "Sohn"},
{"front": "Summervogu/Pfyfolter (alt)", "back": "Schmetterling"},
{"front": "Sunndi / Sunnti(g)", "back": "Sonntag"},
{"front": "Sunnti(g), Sunndi(g)", "back": "Sonntag"},
{"front": "Suppe", "back": "1. Suppe 2. bildl. dichter Nebel"},
{"front": "Suppechlack", "back": "derb: Ausdruck f\u00fcr Mund"},
{"front": "Suppefleisch", "back": "In Gem\u00fcsesuppe gesottenes Rindfleisch"},
{"front": "Supp\u00e4chlack", "back": "Mund"},
{"front": "Surnibel / Surnibu (m.); surniblig sy", "back": "Griesgram; griesgr\u00e4mig sein"},
{"front": "Surnibu", "back": "Ein Lauser, einer der nerv\u00f6s um einem herumkreist (Vermerk: \u00dcbersetzungen abkl\u00e4ren. W.)"},
{"front": "Surnibu", "back": "ein saurer oder griesgr\u00e4miger oder unfreundlicher usw. Gesichtsausdruck"},
{"front": "Surrbeindli, Surrbeinli", "back": "Stelle an der Elle, die sehr schmerzt, wenn man sich dort anst\u00f6sst."},
{"front": "Suufludi (m.)", "back": "jemand, der gern, viel und oft Alkohol trinkt (\"suuft\")"},
{"front": "Suurchabis", "back": "Sauerkraut"},
{"front": "Suurchabisbocki", "back": "grosser runder Steingutk\u00fcbel, in dem das Sauerkraut drin verg\u00e4rt und gelagert wird"},
{"front": "Suure Mocke", "back": "Rindfleischbraten aus der Beize"},
{"front": "Suurgrauech, Surgrauech", "back": "Apfelsorte"},
{"front": "Sydian; e bl\u00f6\u00f6de Sydian", "back": "Schimpfwort f\u00fcr einen Menschen, der einen \u00e4rgert oder gar w\u00fctend macht (klingt etwas \"weicher\" als \"e bl\u00f6\u00f6de Siech\", besonders wenn man dies jemandem direkt ins Gesicht sagt). Aber auch: Durchtriebene, raffinierte, freche, nichtsnutzige, b\u00f6sartige usw. Menschen"},
{"front": "S\u00e4chs Arschbacke", "back": "Restaurant \u00abDrei Eidgenossen\u00bb in Bern"},
{"front": "S\u00e4chz\u00e4ner (m.)", "back": "Strafraum beim Fussball. Auf Grund seiner Ma\u00dfe wird dieser daher oft auch als \u201eSechzehn-Meter-Raum\u201c oder \u201eSechzehner\u201c bezeichnet."},
{"front": "S\u00e4du / S\u00e4del (m.)", "back": "1. Ruhestange der H\u00fchner im Stall 2. Ort des Ausruhens (zB. Bett, Schlafzimmer usw.); \"z S\u00e4du ga\": sich zur Ruhe begeben, schlafen gehen usw."},
{"front": "S\u00e4du, Ufs\u00e4du (m.)", "back": "(Bub.): Schulaufsatz"},
{"front": "S\u00e4gesse", "back": "Sense"},
{"front": "S\u00e4mf, S\u00e4nf; sy S\u00e4mf derzue g\u00e4h", "back": "Senf; Ra. f\u00fcr: Leute, die stets zu allem und jedem ihre eigene, meist unmassgebliche Meinung, Ansicht, oder eben ihren Senf dazugeben (wollen), selbst wenn sie gar nicht danach gefragt werden."},
{"front": "S\u00e4mi, S\u00e4mu", "back": "Samuel"},
{"front": "S\u00e4nkloch", "back": "Ablauf, Dole, Abfallloch, Senkgrube, Gully, Regenwassereinlauf im Strassenbau, Strassenablauf usw."},
{"front": "S\u00e4nklochtechu", "back": "Gully-, Ablaufdeckel in der Fahrbahn (Strasse)"},
{"front": "S\u00e4nku / S\u00e4nkel", "back": "senkrechte Stellung"},
{"front": "S\u00e4nku; i S\u00e4nku steue", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden zur Ordnung weisen bzw. zurechtweisen usw."},
{"front": "S\u00e4nkutram", "back": "Lift von der M\u00fcnsterplattform ins Mattequartier in Bern"},
{"front": "S\u00e4re", "back": "Gew\u00e4chshaus"},
{"front": "S\u00e4tz; i d S\u00e4tz bringe", "back": "Hier: Spr\u00fcnge; jmd. enervieren, w\u00fctend machen, in Aufregung bringen"},
{"front": "S\u00f6i h\u00fcete; mir hei z\u00e4me no kener S\u00f6i gh\u00fcetet", "back": "Schweine h\u00fcten; Ausruf, wenn jmd. einem zu vertraulich und kumpelhaft begegnet, bzw. wenn man von jemandem geduzt wird, ohne dass man dies will"},
{"front": "S\u00f6iblaatere", "back": "Schweineblase, wurde fr\u00fcher; aufgeblasen, als Schwimmhilfe f\u00fcr Kinder verwendet."},
{"front": "S\u00f6iblueme", "back": "L\u00f6wenzahn"},
{"front": "S\u00f6iblume", "back": "L\u00f6wenzahn"},
{"front": "S\u00f6ibueb", "back": "ungezogener Knabe, Bengel (aber doch nicht so ganz schlimm)"},
{"front": "S\u00f6iferi", "back": "Einer, dem der Speichel unkontrolliert aus dem Mund tropft"},
{"front": "S\u00f6iferlatz (m.), S\u00f6iferm\u00e4nteli (n.)", "back": "L\u00e4tzchen f\u00fcr S\u00e4uglinge (grosse und kleine!)"},
{"front": "S\u00f6if\u00e4rich", "back": "Schweinepferch"},
{"front": "S\u00f6ihafe", "back": "1. Kocher f\u00fcr Schweinetr\u00e4nke (mit Holzheizung), 2. Schmutziger Kerl (Sauniggel)"},
{"front": "S\u00f6ih\u00e4feli-S\u00f6itecheli", "back": "Ra. bzw. versch\u00e4mte Umschreibung f\u00fcr Korruption, Vetternwirtschaft, Veruntreuung, Unredlichkeit usw., nach dem Motto: Eine Hand w\u00e4scht die Andere (wodurch beide dabei schmutzig werden!)"},
{"front": "S\u00f6ili (n.)", "back": "Schweinchen, Ferkel"},
{"front": "S\u00f6inabupudding", "back": "Schwartenmagen (Fleischs\u00fclze, der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "S\u00f6iniggu / Souniggu", "back": "Schmutzfink (h\u00e4ufig titulieren Eltern ihre Kinder so, wenn sie total verschmutzt nach Hause kommen); aber auch dreckig wirkender oder unsauber handelnder oder arbeitender usw. Mensch"},
{"front": "S\u00f6ischmutz", "back": "Schweinefett"},
{"front": "S\u00f6isiiki", "back": "1. Spur von Schweine- Urin, 2. Spur ausgelaufener G\u00fcter im Haushalt oder auf der Strasse (z.B. Mehl, Jauche, Benzin, \u00d6l)"},
{"front": "S\u00f6itrog", "back": "Rinne im Stall, in welcher den Schweinen die S\u00f6itr\u00e4nki \"serviert\" wird"},
{"front": "S\u00f6itr\u00e4nki, S\u00f6itr\u00e4ichi", "back": "Nahrung in fl\u00fcssig-breiiger Form f\u00fcr Schweine"},
{"front": "S\u00f6uglogge, S\u00f6iglogge; am S\u00f6ugl\u00f6ggli zie", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Zoten reissen, in Zoten sprechen (auch: \"ds S\u00f6ugl\u00f6ggli l\u00fcte!\")"},
{"front": "S\u00f6uh\u00e4feli, S\u00f6udecheli!", "back": "Kurzversion von \u00abUf jedes S\u00f6uh\u00e4feli gh\u00f6rt es S\u00f6udecheli\u00bb. Bezeichnet zwei Personen, die zusammengeh\u00f6ren, aber nicht nett miteinander umgehen. In anderen Worten: \u00abder Kl\u00e4ger ist nicht besser als der Angeklagte\u00bb Das \u00abS\u00f6uh\u00e4feli\u00bb ist der Name des Kessels, in welchem die Nahrung f\u00fcr die Schweine gekocht wird, das \u00abS\u00f6udecheli\u00bb ist der Deckel des Kessels. Beide geh\u00f6ren zusammen, sind aber nicht besonders appetitlich."},
{"front": "S\u00f6uniggel / Souniggu", "back": "Schmutzfink, Dreckspatz (bildl., weil Finken und Spatzen weder schmutzig noch dreckig sind)"},
{"front": "S\u00fcchel, S\u00fcchle", "back": "Grobian, Rohling"},
{"front": "S\u00fcchel", "back": "Grobian"},
{"front": "S\u00fcchu, S\u00fcchel", "back": "zur Gewalt neigender Grobian, Rohling usw."},
{"front": "S\u00fcferi", "back": "Nachgeburt bei der Kuh"},
{"front": "S\u00fcferi", "back": "Nachgeburt der Kuh"},
{"front": "S\u00fcferi", "back": "Nachgeburt einer Kuh"},
{"front": "S\u00fcfferli", "back": "auch: \"Sufbr\u00fcederli\"; Wassergeranie (Impatiens Walleriana)."},
{"front": "S\u00fcffu", "back": "Trinker, Alkoholiker"},
{"front": "S\u00fcffu", "back": "Trinker"},
{"front": "S\u00fcggu", "back": "Knutschfleck"},
{"front": "S\u00fcnggete", "back": "sumpfiger Untergrund"},
{"front": "S\u00fcniswyb", "back": "\"Sohnesfrau\", Schwiegertochter"},
{"front": "S\u00fcrmu; S\u00fcrmeli", "back": "Langweiler, weinerlicher Trotzkopf, unf\u00e4higer Mensch, kurz: ein Kerl, der einem auf die Nerven geht; dim. kurz: \"e Jammeri\""},
{"front": "S\u00fc\u00fcfzger", "back": "(tiefer) Seufzer"},
{"front": "Taape (m.)", "back": "schmutziger Fingerabdruck"},
{"front": "Taascheli (n.), Taasche (f.)", "back": "einf\u00e4ltiges, ungepflegtes oder auch dummes weibliches Wesen"},
{"front": "Taaschelischlungete", "back": "glichi Bed\u00fctig wie Taascheliwurgete"},
{"front": "Taascheliwurgete", "back": "Tanzanlass"},
{"front": "Tablar Chue", "back": "Kaninchen"},
{"front": "Tablarchue (f.), Tablarch\u00fce (Plur.)", "back": "scherzhafte Bez. f\u00fcr: Kaninchen (meist im Plur. gebr\u00e4uchlich)"},
{"front": "Taburettli", "back": "chliises St\u00fcehli ohni L\u00e4hne"},
{"front": "Tadi", "back": "Tolpatsch"},
{"front": "Taflete", "back": "ein Esstisch voller Leute"},
{"front": "Tageler", "back": "Tagesbefehl, Tagesprogramm (zB. im Milit\u00e4r, bei der Pfad usw.)"},
{"front": "Tagescharte", "back": "Tageskarte, umgangssprachlich f\u00fcr einen 100-Franken-Schein"},
{"front": "Talpe / Taupe", "back": "Tatze, Tierpfote"},
{"front": "Tanggu/Tanggel; M\u00e4\u00e4utanggu", "back": "Mehlteig, schlecht ausbebackener Teig, dicke Mehlspeise, z\u00e4he Masse (kurz: zum Abgew\u00f6hnen!)"},
{"front": "Tannigs", "back": "Bohne u Tannigs = Bohnen mit Speck und Rippeli (Jinx: Das habe ich nirgendwo gefunden. Auch nicht im Idiotikon)"},
{"front": "Tannigs", "back": "Tannenholz, tannenes Holz"},
{"front": "Tante R\u00f6si z Bsuech ha", "back": "ds Tante R\u00f6si z Bsuech ha: Menstruation haben"},
{"front": "Tanz; z Tanz (gah)", "back": "Tanz, Tanzanlass, Ball usw.; tanzen gehen"},
{"front": "Tanzf\u00fcdle", "back": "jemand, der sehr gerne und oft zum Tanzen geht"},
{"front": "Targgi", "back": "unbegabter Maler, Klekser"},
{"front": "Taschegugere, Taschepfunzle", "back": "Taschenlampe"},
{"front": "Tassli", "back": "Tasse"},
{"front": "Tatteri; der Tatteri ha", "back": "Angstzittern, Lampenfieber: Angst haben"},
{"front": "Tauner / Touner", "back": "Tagl\u00f6hner"},
{"front": "Taupe", "back": "Pfote, Tatze, auch Hand, \"eis uf Taupe\""},
{"front": "Tchippolata", "back": "1. Bratw\u00fcrstchen, 2. Junge, rassige Italjenerin"},
{"front": "Techu; eis uf e Techu \u00fcbercho", "back": "Deckel, hier: Kopf; bestraft werden, Lektion erteilt bekommen, eine Schlappe einstecken m\u00fcssen"},
{"front": "Techuschn\u00e4gg", "back": "Ordensschwester"},
{"front": "Teiggaff", "back": "Schimpfname"},
{"front": "Tenn (n.)", "back": "grosser Platz in der Scheune (Tenne) oder generell f\u00fcr Scheune"},
{"front": "Tennstor; die het es F\u00fcdle wie nes Tennstor", "back": "Grosse und weite T\u00fcre zwischen Schopf und Stall, dort wo das Gras/Heu vor dem F\u00fcttern gelagert wird; hier Ra. f\u00fcr: \"Die hat ein Ges\u00e4ss, so gross und breit, wie ein Tennstor (also einen Riesenarsch :-))!\""},
{"front": "Test Twitter-Update ohne Umlaute", "back": "asdf adfasdf"},
{"front": "Test neues Twitter-Update \ud83d\ude42", "back": "asd fsdfasdf asdf"},
{"front": "Test von Stefan", "back": "Hallo Werner. Ich teste das zuf\u00fcgen von neuen W\u00f6rtern auf der neuen Website."},
{"front": "Test von Stefan", "back": "lasjf oasdfj aosidfj asdfasoidfasdf."},
{"front": "Theresli; es Theresli", "back": "dim. von Therese; ein Weichei, Angsthase, eine Memme usw."},
{"front": "Thurberg", "back": "ein charrogne"},
{"front": "Thyyni (n.); Thyyneli (n.)", "back": "Ausdruck f\u00fcr junges M\u00e4dchen, Teenager (Teenie); Verkleinerungsform davon"},
{"front": "Th\u00e4rme (m.); schl\u00e4cht Th\u00e4rme", "back": "Spruch, Rede; \u00fcble Nachrede"},
{"front": "Tierli; Tierlihaag, Tierliboum", "back": "Kornelkirsche; Strauch, bzw. Baum der Kornelkirsche"},
{"front": "Tili / Dili", "back": "Zimmerdecke"},
{"front": "Tiliplunz", "back": "Bergdohle (Lauterbrunnental)"},
{"front": "Tiller (m.)", "back": "verharmlosend f\u00fcr Teufel; fam. auch f\u00fcr Lausbub, Bengel, Strick usw."},
{"front": "Tinu", "back": "Martin"},
{"front": "Tippse (f.)", "back": "desp. f\u00fcr: Sekret\u00e4rin, einst: B\u00fcrofr\u00e4ulein (ist aber alles andere als Berndeutsch!)"},
{"front": "Tippu / Tippel (m.)", "back": "Wanderung, Fussmarsch"},
{"front": "Tirggeli (n.)", "back": "Geb\u00e4ck zur Fasnachtszeit. Frittiert. Achtung: Nicht zu verwechseln mit den Z\u00fcri-Tirggel, die mit starker Oberhitze gebacken werden, so dass sie eine br\u00e4unliche Ober- und eine helle Unterseite haben. Die Oberseite zeigt ein gepr\u00e4gtes Bildmotiv, dessen Linien dunkler hervortreten."},
{"front": "Tirggu (m.), Tirggle (plur.)", "back": "1. Geb\u00e4ck 2. Rausch (besoffen sein)"},
{"front": "Tischete", "back": "Tischgesellschaft"},
{"front": "Titti, Ditti", "back": "Puppe; bildl. Dummerchen"},
{"front": "Tittiblacke (f.)", "back": "Ampferart, rumex alpinus"},
{"front": "Tittigfr\u00e4s / Dittigfr\u00e4ss (n.)", "back": "Puppengesicht"},
{"front": "Titt\u00e4", "back": "Frauen-Brust"},
{"front": "Tochtermaa", "back": "Schwiegersohn"},
{"front": "Toggel/Toggu", "back": "Dummkopf"},
{"front": "Toggu / Toggel (m.)", "back": "1. (Spiel-)Figur, Puppe 2. Trottel, Dummkopf 3. Strichm\u00e4nnchen"},
{"front": "Toggu", "back": "Totsch, quasi wie bl\u00f6de Kuh"},
{"front": "Tomatep\u00fcree", "back": "Tomatenp\u00fcree, Tomatenbrei"},
{"front": "Tonner / Donner", "back": "1. Donner (Gewitter) 2. Kraftausdruck in Zssg und Verb. mit anderen W\u00f6rtern: zB. \"Tonner und Doria\" usw. 3. Kerl (vielfach in Zssg. mit anderen Elementen: \"e richtige Tonners-cheib\""},
{"front": "Toope, T\u00f6\u00f6pe", "back": "Ez. und Mz. Hand, Pfote, Tatze"},
{"front": "Torebueb (m.)", "back": "eigentlich: Dummkopf, Trottel usw.; aber auch: junger Asozialer, Kleinkrimineller usw."},
{"front": "Toteboum", "back": "Sarg"},
{"front": "Totem\u00fcgerli (n.)", "back": "Ds Totem\u00fcgerli (es b\u00e4rnd\u00fctsches Gschichtli) ist eine Kurzgeschichte des Schriftstellers Franz Hohler. Sie besteht zum Teil aus erfundenen W\u00f6rtern, die wie das Berndeutsch klingen, in das sie eingebettet sind. Deshalb kann man sich beim Anh\u00f6ren eine komplette Geschichte vorstellen."},
{"front": "Totsch", "back": "einf\u00e4ltiges, weibliches Wesen"},
{"front": "Totschleger", "back": "iron. Bez. f\u00fcr einen Regenschirm (Knirps)der sich zusammenfalten l\u00e4sst, damit er in eine Handtasche passt"},
{"front": "Totz (m.)", "back": "1. Holzklotz, Rundholz (zB. zum Holzspalten) 2. fam. f\u00fcr Kopf"},
{"front": "Toucher; e Toucher mache", "back": "Das Abtauchen (jeglicher Art); ins Wasser eintauchen, aber auch: ohnm\u00e4chtig werden oder eine Niederlage einstecken oder eine Pr\u00fcfung verhauen usw."},
{"front": "Toucherm\u00e4sser", "back": "Tauchermesser"},
{"front": "Touchfl\u00e4sche", "back": "Taucherflasche"},
{"front": "Touchlampe", "back": "Taucherlampe"},
{"front": "Touchlehrer", "back": "Tauchlehrer, Tauchinstuktor"},
{"front": "Touer, Touere / Tuller, T\u00fcller", "back": "1. Eher: Touer (der Touer = der Baumwipfel); Krone/Spitze eines Baumes 2. bildl. Kopf (Ld)"},
{"front": "Touere", "back": "Krone/Spitze eines Baumes"},
{"front": "Tougg / Tolgg (m.); e Tougg im Reinheft", "back": "Fleck, Kleks, besonders Farb- oder Tintenklecks; Ra. f\u00fcr: ein dunkler Punkt in der Vergangenheit"},
{"front": "Tougg, Tougge", "back": "Fleck, Tintenklecks (Vermerk: Bereinigen. Ist unter Tolgg, Tolgge bereits im Lexikon. W.)"},
{"front": "Tougge", "back": "Fleck ,auf Papier"},
{"front": "Tougge", "back": "Schmutzfleck auf Papier."},
{"front": "Tougge", "back": "Tinteklecks"},
{"front": "Touner (m.)", "back": "Tagel\u00f6hner"},
{"front": "Tounert\u00f6ggeli (n.)", "back": "Tagel\u00f6hnerm\u00e4dchen"},
{"front": "Traatsch (m.)", "back": "Ra. f\u00fcr eine unattraktive, h\u00e4ssliche und auch dumme und einf\u00e4ltige usw. Frau"},
{"front": "Traliwatsch, Trali", "back": "dummer, unbedachter, leichtsinniger Mensch aber auch: Tripper"},
{"front": "Tralliwatsch", "back": "Herablassendes Wort f\u00fcr einen jungen Kerl, der es nur zum Gep\u00e4cktr\u00e4ger gebracht hat. Wahrscheinlich stammt der Ausdruck aus den Ferienorten, wo Anfangs des 20. Jh. viele Engl\u00e4nder & Amerikaner weilten. Die einheimischen Gep\u00e4cktr\u00e4ger (speziell in den Autofreien D\u00f6rfern Wengen und M\u00fcrren) riefen dann \"Trolley, watch, trolley, watch\" wenn sie mit ihren Handwagen daher liefen."},
{"front": "Trampu / Trampel", "back": "schwerf\u00e4llige, unsensible Person, Trampel, Elefant im Porzellanladen usw."},
{"front": "Trampu", "back": "bisch e Trampu = ein bein-motorisch tolpatschiger Mensch"},
{"front": "Tranfunzle", "back": "Oellampe"},
{"front": "Trappi (m.)", "back": "schwerf\u00e4lliger, gem\u00fctlicher (\u00e4lterer) Mann"},
{"front": "Trauch", "back": "Trank; hier Ra. f\u00fcr fl\u00fcssige Medizin \"es Trauch n\u00e4!\" (Krankentee, gebrautes Medikament zum Trinken f\u00fcr Mensch und Tier)"},
{"front": "Trax", "back": "Baumaschine: Raupenlader"},
{"front": "Treem; es Treem", "back": "1960 in Faulensee: Es grosses Rundholz, oder o mit vier Kante. Angeri rede vomene \"Tr\u00e4mu\"."},
{"front": "Treichle / Trychle, trychle", "back": "Grosse Kuhglocke mit bauchigen W\u00e4nden. \"trychle\" heisst auch eine Tradition mit Umzug im Haslital zwischen Weihnacht und Neujahr."},
{"front": "Triebi", "back": "Fussstapfen"},
{"front": "Trineli, Trini", "back": "Kosename von Kathrin, Katharina"},
{"front": "Trischte", "back": "1. Kegelf\u00f6rmig aufgschichteter Heuvorrat 2. Spindelf\u00f6rmig geschichtete Scheiterbeige"},
{"front": "Trog (m.)", "back": "Truhe, Lade - steht h\u00e4ufig im Speicher und beinhaltet Vorr\u00e4te, aber auch die pers\u00f6nliche Habe oder die Aussteuer"},
{"front": "Trom, Troom, Tr\u00f6mli (n.)", "back": "Endst\u00fcck (oder Anfang, je nachdem) eines Fadens, Schnur, Seils usw.; Faden einer Erz\u00e4hlung; F\u00e4hrte;"},
{"front": "Trom/Troom; uf em fautsche Trom/Troom sy", "back": "auf dem falschen Dampfer, auf dem Holzweg, auf der falschen F\u00e4hrte usw. sein"},
{"front": "Trom; ds Trom verliere", "back": "hier Ra. f\u00fcr: den Faden (zB. einer Erz\u00e4hlung) verlieren"},
{"front": "Tromm\u00e4", "back": "Essen"},
{"front": "Tron, Troon; uf e Troon m\u00fcesse", "back": "Thron; scherzh. Ra. f\u00fcr: die Toilette aufsuchen m\u00fcssen"},
{"front": "Troopechopf", "back": "Bez. f\u00fcr Depp, linkischer Typ, um nicht w\u00fcstere Beschimpfungen zu gebrauchen"},
{"front": "Troscht; bi Troscht", "back": "bei Sinnen, rational, folgerichtig usw."},
{"front": "Trossu / Trossel (m.)", "back": "(alt) Aussteuer (franz.; trousseau: eigentlich nur der Teil der A., der aus Kleidern besteht)"},
{"front": "Trotschge (f.)", "back": "Kutsche"},
{"front": "Trotti, Trottinet", "back": "Tretroller"},
{"front": "Trottoiramsle", "back": "Alter Ausdruck f\u00fcr: Bordsteinschwalbe, \"Marschchatz\" (sie geht langsam, damit sie schnell vorw\u00e4rtskommt) usw."},
{"front": "Trottu", "back": "Trottel"},
{"front": "Trouf (m. und n.)", "back": "1. Dachrinne mit Ablauf 2. Traufe, herablaufender Regen 3. heftiger Regenguss"},
{"front": "Trouf", "back": "1. Dachrinne mit Ablauf 2. Traufe, herablaufender Regen 3. Regenguss"},
{"front": "Troumi (m.)", "back": "Wachtr\u00e4umer, vertr\u00e4umt wirkendes Kind"},
{"front": "Trucke / Drucke (f.)", "back": "1. Schachtel, Karton usw. 2. desp. f\u00fcr Frau"},
{"front": "Trucke, Drucke", "back": "1. Schachtel (mit Deckel) 2. bildl. Bezeichnung f\u00fcr eine Frau, alte Schachtel, unsympathische Frau usw."},
{"front": "Truckli / Druckli (n.)", "back": "(kleine) Schachtel; kleines Sch\u00e4chtelchen aus Karton, Holz oder Metall usw."},
{"front": "Truckli; usgseh oder derh\u00e4r cho wie us em Truckli", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sehr aufgebretzelt und festlich angezogen und zurechtgemacht sein"},
{"front": "Truckli", "back": "Kleine Schachtel"},
{"front": "Trulla", "back": "rundliches M\u00e4dchen oder Frau (leicht abwertend)"},
{"front": "Trummusucht (f.)", "back": "Trommelsucht; volkst\u00fcmliche Bezeichnung f\u00fcr eine Magenbl\u00e4hung (Magentympanie) bei Hauskaninchen"},
{"front": "Trumschweli, Trumele", "back": "k\u00fcnstlich angelegter Wasserfall in einem Fluss (z.B. Ilfis)"},
{"front": "Trumuschlegeli", "back": "blauviolette Gr\u00fchlingsblume armenische Traubenhyazinthe"},
{"front": "Trunksuchtlehrgotte", "back": "Serviertochter"},
{"front": "Truurwyde", "back": "1. Trauerweide. Allg. f\u00fcr alle Trauerformen von Weiden, die vornehmlich von Silberweiden und Bruchweiden gebildet werden; 2. iron. Bez. f\u00fcr eine unzufriedene Person, die weder Spass und Vergn\u00fcgen ertr\u00e4gt, noch solche verbreitet"},
{"front": "Truwaaje; e Truwaaje mache", "back": "von franz. trouvaille: gl\u00fccklicher Fund; Ein unerwarteter bzw. \u00fcberraschender und f\u00fcr den Finder auch wertvoller Fund (ideell oder materiell)"},
{"front": "Tr\u00e4f / Tr\u00e4\u00e4f (n.)", "back": "1. vorderster Teil des Hornuss-Schl\u00e4gers 2. treffender Schlag, Hieb (auch sinnbildl.)"},
{"front": "Tr\u00e4f", "back": "1. Treffst\u00fcck beim Hornussen, 2. Treffsicherheit (z.B. beim Schiessen)"},
{"front": "Tr\u00e4mel / Tr\u00e4mu", "back": "1. gr\u00f6sseres Rundholz; meistens gef\u00e4llter und gesch\u00e4lter Baumstamm. 2. Tram"},
{"front": "Tr\u00e4meler (m.)", "back": "Tramf\u00fchrer, (fr\u00fcher auch Tramkondukteur)"},
{"front": "Tr\u00e4nebl\u00e4ch", "back": "\"Tr\u00e4nenblech\": Person die bei geringster Aufregung immer gleich weint (der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "Tr\u00e4u / Tr\u00e4ll (m.)", "back": "1. \u00dcberdrehtes Garn oder Noppe im Gewebe (Fehler oder Schmuck) 2. Dummkopf, Vollidiot"},
{"front": "Tr\u00e4u", "back": "bl\u00f6der Kerl"},
{"front": "Tr\u00f6cheler", "back": "Trockentauchanzug Lungeoutomat"},
{"front": "Tr\u00f6chni, Tr\u00f6chnicheib", "back": "trockener, wortkarger Mensch; kein Schnurri"},
{"front": "Tr\u00f6chni", "back": "2. Trockenperiode (Wetter / Landwirtschaft) (Vermerk: evtl. erg\u00e4nzen? W.)"},
{"front": "Tr\u00f6gli; ds bluemete Tr\u00f6gli", "back": "kleiner Trog (zB. Blumenkiste), Truhe, Lade usw.; jahrelange berndeutsche Radiosendung"},
{"front": "Tr\u00f6gli; rede, wie us em bluemete Tr\u00f6gli", "back": "ein sehr sch\u00f6nes, reines und unverf\u00e4lschtes (gibt es das noch?) Berndeutsch sprechen"},
{"front": "Tr\u00f6gli", "back": "Anrichte, Buffet, auch Blumenkiste"},
{"front": "Tr\u00f6te", "back": "Im Berndeutsch h\u00f6rt man immer wieder \"du bist eine Tr\u00f6te\" - was heisst das denn genau? Lieber Gruss, Andrea"},
{"front": "Tr\u00f6tschgeler (m.)", "back": "sich langsam bewegender Mensch"},
{"front": "Tr\u00fcbel / Tr\u00fcbu; junge Tr\u00fcbu", "back": "Traube, Ansammlung (zB. von Menschen); junger, unerfahrener Bursche"},
{"front": "Tr\u00fcburecker", "back": "Ein Homosexueller"},
{"front": "Tr\u00fcech oder Dr\u00fcech", "back": "Eine liederliche Frau, nicht viel Wert, durch-trieben."},
{"front": "Tr\u00fcech, Tr\u00fcecht (n.)", "back": "faule, unordentliche, \u00fcbelbeleumdete Frau, Schlampe usw."},
{"front": "Tr\u00fcegle (f.)", "back": "1. (Ld) gelochtes Holzst\u00fcck durch das man das Heuseil anzieht um die (Heu-)Burdi zu tragen 2. (Ld) h\u00f6lzernes Halsgestell, das die Ziegen hinderte, durch die Z\u00e4une zu schl\u00fcpfen"},
{"front": "Tr\u00fcelete", "back": "Winzerfest"},
{"front": "Tr\u00fceu", "back": "Weinpresse. Fr\u00fcher mit Flaschenzug, heute elektrisch. Le treuil: der Flaschenzug"},
{"front": "Tr\u00fcgg (m.); Tr\u00fcgg (n.)", "back": "Wenn m\u00e4nnlich \"dr Tr\u00fcgg\": Trick, Kniff, Kunstgriff usw.; Wenn s\u00e4chlich \"ds Tr\u00fcgg\": Ausdruck f\u00fcr einen kleinen Gegenstand, Sache, Ding, Zeug usw. (franz: le truc); siehe auch: Masch\u00e4ng-Tr\u00fcgg"},
{"front": "Tr\u00fcmel / Tr\u00fcmu; e Tr\u00fcmu mache", "back": "herabh\u00e4ngende Mundwinkel, tr\u00fcbe, unlustige Miene usw. das Gesicht verziehen, schmollen usw. (siehe auch M\u00fcffi)"},
{"front": "Tr\u00fcmeler, tr\u00fcmele", "back": "der Trommler, trommeln"},
{"front": "Tr\u00fcmeler", "back": "Trommler, Schlagzeugspieler"},
{"front": "Tr\u00fcmu; Tr\u00fcmel", "back": "tr\u00fcbe, griesgr\u00e4mige Miene, herabh\u00e4ngende Mundwinkel (\u00ab\u00c4r macht e l\u00e4ngwylige Gring = \u00c4r macht e Tr\u00fcmu\u00bb)"},
{"front": "Tschaage", "back": "Schule"},
{"front": "Tschaagerhach", "back": "Chunnt eigentlche us em Matte\u00e4nglisch. Tschaage heisst Schuel und Hach ish e Maa. I gloube der r im iitreite Wort isch \u00fcberfl\u00fcssig."},
{"front": "Tschaaggerehach, Tschaaggehach", "back": "Lehrer (derb, alt.)"},
{"front": "Tschaaggerehach", "back": "Lehrer (alt, derb)"},
{"front": "Tschaaggi, Tschaaggeli", "back": "Etwas einf\u00e4ltige, schlurfend daherkommende Person. Auch langsamer, einem zur Verzweiflung bringender Mensch."},
{"front": "Tschaggelaari", "back": "Meeretichschaum"},
{"front": "Tschaupi, Tschalpi; Tschaupihung", "back": "schwerf\u00e4llig gehender, tollpatschiger Mensch; (fam.) leichte Steigerung desselben"},
{"front": "Tschaupi", "back": "Tollpascht"},
{"front": "Tschaupi", "back": "Trampel"},
{"front": "Tschebere", "back": "Bahn\u00fcberf\u00fchrung"},
{"front": "Tschigg", "back": "derjenige Teilnehmer, der beim (siehe) tschiggle an der Reihe ist, den \"Tschigg\" an einen Mitspieler weiterzugeben"},
{"front": "Tschigglis (mache)", "back": "Fangenspiel, tschiggle"},
{"front": "Tschingg, Tschinggu", "back": "desp.: ver\u00e4chtlicher, politisch unkorrekter \u00dcbername f\u00fcr italienischen Staatsangeh\u00f6rigen (und Tessiner)"},
{"front": "Tschingge Velo", "back": "Schubkarre"},
{"front": "Tschingge-Frisbee", "back": "Pizza"},
{"front": "Tschinggebeton", "back": "Polenta"},
{"front": "Tschinggei (f.)", "back": "politisch nicht ganz korrekte Bezeichnung f\u00fcr Italien"},
{"front": "Tschinggerucksack", "back": "Bezeichnung f\u00fcr den kleinsten Fiat, Nachfolger des legend\u00e4ren Fiat Topolino"},
{"front": "Tschinggeschiissi", "back": "Stehklosett (in alten Firmen und Milit\u00e4reinrichtungen noch gebr\u00e4uchlich)"},
{"front": "Tschinggeschlifferli", "back": "Schl\u00fcpfhalbschuh (diese klassischen grauen oder weissen mit zwei Einschnitten und Elasticband drunter und d\u00fcnner Sohle ) Schrecklich !"},
{"front": "Tschinggu", "back": "italienischer Staatsangeh\u00f6riger (ver\u00e4chtlich, politisch unkorrekt)"},
{"front": "Tscholi", "back": "ein allzu gutm\u00fctiger naiver Kerl"},
{"front": "Tschoope", "back": "Jacke, Kittel. Typischerweise die gestrickte, taillenlange M\u00e4nnerjacke."},
{"front": "Tschou Sepp", "back": "einfach zu spielendes Kartenspiel"},
{"front": "Tscht\u00fcb\u00e4ng; id Tsch\u00fcb\u00e4ng gaa", "back": "Stadt Bern"},
{"front": "Tschuderluri", "back": "Zersaustes M\u00e4dchen, (Vermutung)"},
{"front": "Tschudi", "back": "1. einf\u00e4ltiges, etwas unordentliches M\u00e4dchen 2. Tuech; Kopftuch: \"es Chopftschudi\""},
{"front": "Tschuepetli (s.)", "back": "ein Kleinstbauernbetrieb; ein eher verlottertes Heimwesen"},
{"front": "Tschugge", "back": "Mit offenem \"u\" ausgesprochen: \"Holzb\u00f6den\", Schuhe mit Holzsohlen"},
{"front": "Tschugger", "back": "Polizist Fr\u00fcher wurden die Polizisten des Kantons Bern im seel\u00e4ndischen Tschugg (zwischen Gampelen und Erlach) ausgebildet."},
{"front": "Tschugger", "back": "Polizist"},
{"front": "Tschuggerei", "back": "Polizei als Ganzes"},
{"front": "Tschumpeli", "back": "1. dim. f\u00fcr einf\u00e4ltige, weibliche Person 2. ein Gl\u00e4schen Wein (1 dl.)"},
{"front": "Tschumpu / Tschumpel", "back": "1. einf\u00e4ltiger Mensch (meist f\u00fcr eine Frau gebraucht) 2. aber auch gewissermassen das Gegenst\u00fcck zum m\u00e4nnlichen \"Tscholi\""},
{"front": "Tschuppele (f.); Tsch\u00fcppeli (n.)", "back": "Gruppe, Schar; kleine Gruppe usw."},
{"front": "Tschutschu, Tschutschub\u00e4hnli", "back": "kleine Eisenbahn (zB. Schmalspur) mit Dampflok"},
{"front": "Tsch\u00e4ber (m.)", "back": "Alter, wettergegerbter, verbeulter, flach- oder schiefsitzender und abgenutzter Hut; \"... die het doch geng so verruckti Tsch\u00e4bere anne.\""},
{"front": "Tsch\u00e4derb\u00e4se", "back": "Klatschtante"},
{"front": "Tsch\u00e4dere (w.)", "back": "Klatschbase, Tratschweib"},
{"front": "Tsch\u00e4dere", "back": "Klatschbase, L\u00e4stermaul usw."},
{"front": "Tsch\u00e4dernierli", "back": "Anderes Wort f\u00fcr den Ort \u00abNiederscherli\u00bb"},
{"front": "Tsch\u00e4ppel, Tsch\u00e4pper, Tsch\u00e4ppi", "back": "M\u00fctze, Kappe. Meist nur bei Knabenm\u00fctzen benutzt."},
{"front": "Tsch\u00e4ppu", "back": "Hut, Kopfbedeckung"},
{"front": "Tsch\u00e4ppu", "back": "M\u00fctze, Kappe, Hut"},
{"front": "Tsch\u00e4ps, Tsch\u00e4pse", "back": "Bezeichnung f\u00fcr Japaner. Sing./Plural"},
{"front": "Tsch\u00e4ttere (dummi, bl\u00f6\u00f6di, auti T.)", "back": "Bezeichnung f\u00fcr eine Frau, die einem auf die Nerven geht"},
{"front": "Tsch\u00e4ttere, Tsch\u00e4dere", "back": "Klatschbase"},
{"front": "Tsch\u00f6r", "back": "Lappi, Laueri, ungeschickter Kerl, kann auch fahrl\u00e4ssig etwas unterlassen"},
{"front": "Tsch\u00f6\u00f6r", "back": "weiss nid ob me das mit zwe \u00f6 oder nume einem schribt. Item, a tsch\u00f6\u00f6r isch f\u00fcr mi so eher a ungschyckte K\u00e4rli, wo ou chly \u00fcber sini Vernunft isch dr\u00fcberusgwachse."},
{"front": "Tsch\u00fbppli/Tsch\u00fbpp\u00e4li", "back": "Kleine (Personen)gruppe, das \u00fb ist als Mischung aus u und \u00f6 auszusprechen."},
{"front": "Tsch\u00fcepe", "back": "(f. und Plur.) Haarschuppe, Haarschuppen"},
{"front": "Tsch\u00fch Huehn!", "back": "Ausruf der in Wirklichkeit den H\u00fchnern gilt, um sie wegzuscheuchen; zu jmd. gesagt, ist damit gemeint; \"hau ab!\""},
{"front": "Tsch\u00fcppi g\u00e4", "back": "\u00d6per a de Haar n\u00e4!Wenn m\u00e4 b\u00f6s uf eine isch (Frage: erg\u00e4nzen, da bereits unter \"tschuppe\" und \"struble\" im Lexikon erfasst? W.)"},
{"front": "Tsch\u00fcteler", "back": "Fussballspieler eher \u00abSch\u00fcteler\u00bb"},
{"front": "Tubak", "back": "Tabak"},
{"front": "Tube", "back": "1. Taube (Vogel) 2. Tube (zB. Zahnpasta)"},
{"front": "Tubel / Tubu (m.)", "back": "1. Idiot, Schwachkopf, Dummkopf, Depp usw. 2. desp. auch f\u00fcr Geisteskranker"},
{"front": "Tuberugger", "back": "Zopfweggen Taubenkot"},
{"front": "Tubu, Dubu", "back": "Dummer Kerl, Idiot; (derb) f\u00fcr: Geisteskranker"},
{"front": "Tubu; der Tubu im Umzug sy", "back": "hier: leer ausgehen, in einer Gruppe bzw. Team usw. \u00fcbervorteilt werden, \"dr Schorsch Ggaggo sy\" usw."},
{"front": "Tubu", "back": "Idiot, Schwachkopf, Dummkopf, Depp (Vermerk: Erg\u00e4nzen. W.)"},
{"front": "Tuchu", "back": "Eigenbr\u00f6dler, verstockter Typ (erstes u in Tuchu offen, das zweite geschlossen)"},
{"front": "Tufi (n.)", "back": "Bonbon, T\u00e4feli"},
{"front": "Tuli, Duli", "back": "Vertiefung, Loch, Mulde (dim. vo Tuele) z. B. \"es Gr\u00e4bli unterem Ggrawattechnopf\", \"es Loch bim M\u00e4rmele\" (Murmelspiel) usw."},
{"front": "Tuli", "back": "Stierenkopf"},
{"front": "Tuller", "back": "erg\u00e4nze: Im \u00fcbertragenen Sinn auch Kopf gemeint"},
{"front": "Tulong, Tulung", "back": "Einh\u00e4nder, Traggef\u00e4ss f\u00fcr Milch"},
{"front": "Tulung oder Tulong", "back": "Einh\u00e4ndertraggef\u00e4ss z.B. f\u00fcr Milch"},
{"front": "Tupee, Toupet", "back": "1. Gipfel von (meist) Unverfrorenheit, Frechheit 2. k\u00fcnstliches Haarteil"},
{"front": "Tupf; T\u00fcpfli", "back": "Tupfen, Punkt, Fleck; dim."},
{"front": "Turnz\u00fc\u00fcg; Turnseckli", "back": "w\u00f6rtl. Turnzeug; S\u00e4ckchen in welchem die kleineren Schulkinder f\u00fcr den Turnunterricht ihre Turnhosen, Leibchen, Turnschuhe usw. mit sich f\u00fchrten"},
{"front": "Tussitoaster", "back": "\u00e4s Solarium"},
{"front": "Tutsuit (m.)", "back": "Durchfall (franz. tout de suite = sofort, unverz\u00fcglich)"},
{"front": "Tutsuit, Tutsuiter; der Tutsuit ha", "back": "Durchfall haben (franz.: tout de suite = sofort, unverz\u00fcglich)"},
{"front": "Tutsuiter", "back": "Durchfall (franz.: tout de suite = sofort, unverz\u00fcglich)"},
{"front": "Tuttel, Tutteli", "back": "Milchkanne zum Tragen"},
{"front": "Tuttlinger", "back": "absch\u00e4tzige Bez. f\u00fcr Deutsche"},
{"front": "Tuume / Duume; T\u00fc\u00fcme / D\u00fc\u00fcme", "back": "Daumen Ez.; Mz."},
{"front": "Tuur; uf die Tuur muesch mer de gar nid cho!", "back": "Auf diese Art und Weise musst Du gar nicht erst versuchen, mit mir umzuspringen!"},
{"front": "Tuur", "back": "Tour (zB. Tour de Suisse, oder Bergtour usw.), Reise, Rundfahrt, Rundgang usw."},
{"front": "Tuusigscheichler (m.)", "back": "Tausendf\u00fcssler"},
{"front": "Tuusigstonner", "back": "Bez. f\u00fcr eine gerissene, mit allen Wassern gewaschene Person, der niemand beikommt."},
{"front": "Tygg; e Tygg ha", "back": "unangenehm auffallende k\u00f6rperliche Gewohnheit, Zwangsbewegung; eine solche, komisch erscheinende Angewohnheit haben"},
{"front": "Tyschi", "back": "Abk\u00fcrzung f\u00fcr T-Shirt"},
{"front": "T\u00e4chter (f. und Pl.)", "back": "1. (alt) stattliches M\u00e4dchen 2. (Pl.) T\u00f6chter (T\u00e4chtere)"},
{"front": "T\u00e4feli; suuri T\u00e4feli", "back": "Bonbon (\"Z\u00e4ltli\") oder kleine Tafel; saure Drops"},
{"front": "T\u00e4fer / T\u00e4fel (n.)", "back": "T\u00e4ferung (zB. aus Holz, wie in der Sauna), Get\u00e4fel usw."},
{"front": "T\u00e4gel / T\u00e4gu (m.); T\u00e4geli (n.)", "back": "primitives \u00d6ll\u00e4mpchen; dim."},
{"front": "T\u00e4mpu (m.)", "back": "Tempel, Heiligtum"},
{"front": "T\u00e4mpu; \u00f6pper zum T\u00e4mpu usjage", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden des Hauses verweisen, wegschicken, aus dem Haus jagen"},
{"front": "T\u00e4ntsch", "back": "Tante (Matte-Dialekt)"},
{"front": "T\u00e4ntsch", "back": "Tante ir Gasseschprach"},
{"front": "T\u00e4ntsch", "back": "heisst auch Damm. Herzliche Gr\u00fcsse"},
{"front": "T\u00e4sche (f.); T\u00e4schli (n.)", "back": "1. Tragtasche oder Tasche (zB.) am Kleid 2. unbeliebte, b\u00f6sartige, klatschs\u00fcchtige usw. Frau; 3. T\u00e4schli vor allem f\u00fcr Handtasche 4. T\u00e4schli auch zB. f\u00fcr Mustertasche, Sammelt\u00e4schchen, Zahltagst\u00e4schchen usw."},
{"front": "T\u00e4tsch \u00fcbercho, F\u00fcdlet\u00e4tsch", "back": "Haue, Schl\u00e4ge bekommen"},
{"front": "T\u00e4tschbrid\u00e4", "back": "dummer Mensch"},
{"front": "T\u00e4tschmeischter", "back": "irgendein Chef, Vorsitzender, Chef de Grimasse usw."},
{"front": "T\u00e4uer / T\u00e4ller", "back": "Teller"},
{"front": "T\u00e4\u00e4tu / D\u00e4\u00e4tu", "back": "Soldat"},
{"front": "T\u00f6ff", "back": "1. Motorrad 2. Betrieb, Hergang, Ablauf \"i kenne dr T\u00f6ff\": ich kenne den Ablauf usw., Du kannst mir nichts vormachen 3. scherz. f\u00fcr Motor: \"Was hesch f\u00fcr ne T\u00f6ff i dim Schiff?\""},
{"front": "T\u00f6ffli, Bubit\u00f6ffli, M\u00f6fi", "back": "Motorfahrrad, Mofa"},
{"front": "T\u00f6ggelichaschte", "back": "Tischfussballspiel"},
{"front": "T\u00f6ibi, T\u00f6ubi (f.)", "back": "Wut, Rage, Zorn, Verstimmtheit"},
{"front": "T\u00f6ichu / T\u00f6uchel (m.)", "back": "alte, h\u00f6lzerne Wasserleitung (siehe Wikipedia), durchbohrter Holzstamm, Holzr\u00f6hre"},
{"front": "T\u00f6ktu", "back": "Arzt, Doktor (Mz.: T\u00f6ktle)"},
{"front": "T\u00f6li", "back": "Dummkopf"},
{"front": "T\u00f6mper", "back": "engl. Dumper, von to dump, Dumper, Baumaschine,Kippentlader , Muldenkipper"},
{"front": "T\u00f6n\u00fcfeez (m.)", "back": "humor. Bezeichnung des befohlenen Tenuewechsels, innerhalb einer betimmten, Zeit beim Milit\u00e4r (aber auch zB. im Theater, Showbusiness usw.)"},
{"front": "T\u00f6ru", "back": "1. Traktor, 2. Motor"},
{"front": "T\u00f6uchu", "back": "Holzpfahl aus deren Mitte das Wasser \u00fcberl\u00e4uft."},
{"front": "T\u00f6\u00f6pe; h\u00e4b d T\u00f6\u00f6pe d\u00e4ne!", "back": "Finger weg!"},
{"front": "T\u00f6\u00f6ri; Gartet\u00f6\u00f6ri", "back": "T\u00f6rchen, Gartent\u00fcrchen"},
{"front": "T\u00fcmmi; we T\u00fcmmi weh t\u00e4t ...", "back": "Dummheit; \"we T\u00fcmmi weh t\u00e4t, so w\u00fcrd er der ganz Tag m\u00f6\u00f6gge\""},
{"front": "T\u00fcmpu", "back": "T\u00fcmpel, Teich, kleiner schmutziger See"},
{"front": "T\u00fcpfi (n.)", "back": "1. dumme, einf\u00e4ltige Frau, deren Einbildung die Ausbildung stark \u00fcberwiegt 2. gusseiserner Kochtopf f\u00fcr Braten und Eintopfgerichte"},
{"front": "T\u00fcpfi", "back": "sch\u00f6ne Frau mit m\u00e4ssiger Intelligenz, eingebildet"},
{"front": "T\u00fcpflischysser", "back": "Pedant, Haarspalter, Korinthenkacker usw.,"},
{"front": "T\u00fcppu; T\u00fcppugring (m.)", "back": "Bez. f\u00fcr eine sture, unnachgiebige, bornierte, Person"},
{"front": "T\u00fcrfalle / T\u00fcrfaue", "back": "1. T\u00fcrfalle 2. Tabakpfeife; d T\u00fcrfaue i dr Schnurre ha = eine Tabakpfeife rauchen"},
{"front": "T\u00fcrgreis (m.)", "back": "T\u00fcrrahmen"},
{"front": "T\u00fcru, Turi", "back": "Rufform von Arthur"},
{"front": "T\u00fctschi, T\u00fctscheli, D\u00fctscheli", "back": "Holzkl\u00f6tzchen zum Spielen; Holzklotz, auch Stellvertreter f\u00fcr etwas Grosses"},
{"front": "T\u00fctschi", "back": "Holzklotz, auch Stellvertreter f\u00fcr etwas Grosses"},
{"front": "T\u00fctschi", "back": "Holzklotz; Baukl\u00f6tzchen, Baukastenelement"},
{"front": "T\u00fc\u00fcfel / T\u00fc\u00fcfu / T\u00f6ifu", "back": "Teufel"},
{"front": "T\u00fc\u00fcfel; em T\u00fc\u00fcfu ab em Chare gheit", "back": "Teufel; Kleinkrimineller, Nichtsnutz, Tagedieb, Tunichtgut, Penner usw., also jemand, der von andern lebt und so der Allgemeinheit zur Last f\u00e4llt"},
{"front": "T\u00fc\u00fcfel; em T\u00fc\u00fcfu es Ohr ab", "back": "viel, zu viel (\u00e4r w\u00e4rchet, em T\u00fc\u00fcfu es Ohr ab)"},
{"front": "T\u00fc\u00fcfel; het di der T\u00fc\u00fcfu gst\u00fcpft?", "back": "so etwa im Sinne von: \"Welcher Teufel hat Dich denn geritten, dass Du so etwas tun konntest?\" Frage an jemanden, der mit voller Absicht, und f\u00fcr alle sehr \u00fcberraschend, etwas zum Leidwesen anderer tut oder getan hat."},
{"front": "T\u00fc\u00fctichr\u00e4ze", "back": "BH"},
{"front": "U wie no meh?", "back": "Wenn man nur den Vornamen gesagt bekommt und den Nachnahmen wissen will."},
{"front": "Ueli, \u00dceltschi", "back": "Rufformen f\u00fcr Ulrich"},
{"front": "Ueli; em Ueli ga r\u00fcefe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: erbrechen"},
{"front": "Uf u zue More", "back": "Handorgel"},
{"front": "Uf-u-zue Moore (f.)", "back": "Akkordeon, Handorgel"},
{"front": "Uflaat", "back": "r\u00fccksichtsloser Kotzbrocken, Grobian"},
{"front": "Uflat, Uflaat", "back": "Rauhbein, grober, unfl\u00e4tiger Mensch"},
{"front": "Ufwiederluege", "back": "Aufwiedersehn"},
{"front": "Ufzgi", "back": "Schulaufgaben (Vermerk: Dieser Ausdruck wurde bereits Anfangs der Sechziger Jahre in Z\u00fcrich gebraucht, als in Bern f\u00fcr Aufgaben noch lange von \"G\u00e4bsche\", \"G\u00e4bere\", \"Ufere\" usw. gesprochen wurde.)"},
{"front": "Uhregr\u00fcbler, Uhregr\u00fcbli", "back": "Uhrmacher"},
{"front": "Uhu", "back": "das isch de lim vo de fabi;)"},
{"front": "Uhung", "back": "Grobian, Unhold, Sadist"},
{"front": "Umlizer", "back": "Umgangssprachlicher Name f\u00fcr den \u00abUlmiz-Berg\u00bb"},
{"front": "Umlouf", "back": "Umlauf; med .eine Entz\u00fcndung des Nagelwalls (Paronychie)"},
{"front": "Underhund / Ungerhung", "back": "fam. f\u00fcr: Untergebener; einer, der unten durch muss, der nichts zu melden hat, eben ein \"underdog\""},
{"front": "Unfallgl\u00e4nder / Umfaugl\u00e4nder", "back": "Person, die immer wieder (meist selbstverschuldete) Unf\u00e4lle erleidet (zB. bei der Arbeit, im Haushalt usw.)"},
{"front": "Ungfeu / lUngfel, Ungfell, Ungfeel", "back": "Ungl\u00fcck, Pech"},
{"front": "Ungfeu, Ungfell, Ungfehl", "back": "Ungl\u00fcck, Pech"},
{"front": "Unggle", "back": "Onkel"},
{"front": "Unikum", "back": "Einzigartig, es original, bisch \u00f6per ganz speziells"},
{"front": "Unterhund / Ungerhung", "back": "desp. Bezeichnung f\u00fcr einen Gehilfen, Handlanger, Mitarbeiter usw. Vielfach bezeichnete man sich selbst mit diesem Ausdruck, wenn man mit der \"Obrigkeit\" irgendwie nicht einverstanden war: \"mit \u00fc\u00fcs Ungerh\u00fcng chame das ja mache\""},
{"front": "Untsch", "back": "(Papier-)Sack, Beutel (Grindelwald)"},
{"front": "Urgrosi", "back": "fam. f\u00fcr Urgrossmutter (also die Mutter der Grossmutter, oder die Grossmutter der Mutter). Alles klar?"},
{"front": "Ursula, Uschi, Ursule", "back": "Weiblicher Vorname Ursula"},
{"front": "Useg\u00e4ut / Useg\u00e4ld (n.)", "back": "Retourgeld, Wechselgeld"},
{"front": "Usf\u00e4gete", "back": "Standpauke, bild. Kopfw\u00e4sche, Zusammenschiss usw."},
{"front": "Usg\u00fc\u00fcgelete, Ustrinkete", "back": "Anlass welcher ein Wirt, Gastgeber usw. f\u00fcr seine treuesten G\u00e4ste organisiert, bevor er sein Lokal f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit (zB. Saisonende, Umbau usw.) oder f\u00fcr immer (zB. Gesch\u00e4ftsaufgabe, Wegzug usw.) schliesst. Dabei versucht man, noch alle angebrochenen Flaschen usw., die sich sonst nicht mehr verkaufen liessen, auszutrinken. Zum Spezialpreis nat\u00fcrlich!"},
{"front": "Usl\u00f6ifer, Usl\u00f6ufer", "back": "Bote einer Firma oder eines Ladens; Person, die f\u00fcr die Zustellung und Lieferung von kleineren Dingen oder Waren zust\u00e4ndig ist"},
{"front": "Usschabig; usschabe", "back": "K\u00fcrettage; auskratzen, ausschaben."},
{"front": "Ustage", "back": "siehe: Hustage"},
{"front": "Uuf-u-Zue-Moore", "back": "\"Auf-und Zu-Sau\": Akkordeon, Handorgel, Ziehharmonika"},
{"front": "Uuf-u-zue-Moore", "back": "\"\u00d6ffnen-und-schliessen-Ding\": Handharmonika"},
{"front": "Uuflouf", "back": "1. Auflauf (Kartoffelauflauf), Gratin, 2. Volksansammlung"},
{"front": "Uvortu (m.)", "back": "w\u00f6rtl.: Unvorteil; \"\u00e4r chunnt i Uvortu\" = er schlittert in ein Problem hinein. Er ist im Begriff, seinen Vorteil zu verlieren, er ger\u00e4t in R\u00fcckstand usw."},
{"front": "Vagant", "back": "Vagabund, Tagedieb, Schlitzohr"},
{"front": "Vaganteschritt", "back": "Bez. f\u00fcr eine spielerische Art, zu zweit Arm in Arm im \"Passschritt, Passgang\" zu gehen, indem beide immer das gleichseitige Bein \u00fcbers Kreuz bewegen."},
{"front": "Vatterm\u00f6rder", "back": "Aufgestellter (Herren-)Hemdenkragen, dessen Enden nur an den Spitzen runtergeklappt sind."},
{"front": "Veh (n); Vehtokter / Vehdokter", "back": "(immer Mz.) Grossvieh, Rindvieh; Tierarzt, speziell f\u00fcr das Nutz- oder Grossvieh (im Gegensatz zum Kleintierarzt)"},
{"front": "Vehdokter", "back": "Nutztier Tierarzt auf dem Land"},
{"front": "Veieli (n.)", "back": "1. Veilchen 2. Rufform des Namens Violette"},
{"front": "Velotuur (f.)", "back": "l\u00e4ngere Rundfahrt, bzw. Reise mit dem Fahrrad"},
{"front": "Vel\u00f6li; vel\u00f6le", "back": "kleines Fahrrad (Kindervelo), Dreirad; Velofahren (um des Fahrens und nicht um des Zieles Willen)"},
{"front": "Verg\u00f6ischtig", "back": "Missg\u00fcnschtig, wemer eim \u00f6ppis nid g\u00f6nnt"},
{"front": "Verhabni (n. Pl.)", "back": "Fasnachtsk\u00fcchlein"},
{"front": "Verleider (m.)", "back": "\u00dcberdruss, Abl\u00f6scher, die Nase voll usw."},
{"front": "Versch\u00fcttig (f.)", "back": "Fehlgeburt, Abortus"},
{"front": "Versterchig", "back": "Verst\u00e4rkung"},
{"front": "Vertragisdienscht", "back": "Zeitungsbote, Zeitungsaustr\u00e4ger. Gesehen auf einer Beschriftung eines Anh\u00e4ngers eines Zeitungsjungen in Bern. Ob die berndeutsche Schreibweise so korrekt ist, weiss ich allerdings nicht, da ich Deutscher bin."},
{"front": "Veryoungboysen", "back": "Ein gewonnen geglaubtes Spiel noch verlieren."},
{"front": "Verzeu du das am F\u00e4hrimaa!", "back": "Ra. f\u00fcr \"Das glaub ich dir nicht; mir kannst du nichts vormachen; das stimmt doch nicht\" usw."},
{"front": "Vetter (m.)", "back": "Cousin"},
{"front": "Vetterliwirtschaft", "back": "Vetternwirtschaft, Nepotismus, eine Art \"S\u00f6ih\u00e4feli-S\u00f6itecheli-Prinzip\" usw."},
{"front": "Vierkantr\u00f6schti", "back": "Scherzhaft f\u00fcr Pommes frites"},
{"front": "Vierlig", "back": "Ein Viertelpfund (125 Gramm). Fr\u00fcher oft beim Metzger f\u00fcr Charcuterie gebraucht."},
{"front": "Viertel / Viertu (m. und n.)", "back": "1. Viertel (eines Ganzen [m.], oder einer Stadt [n.] usw.) 2. einzelne Zitze beim (Kuh-)Euter"},
{"front": "Vierteler", "back": "Sch\u00fcler aus der vierten Klasse"},
{"front": "Vierzimmerwohnig", "back": "dicks F\u00fcdle"},
{"front": "Visite, Wysyte: z Visite gah", "back": "Besuch; jemanden besuchen"},
{"front": "Visitebrei auch Visite-Brei", "back": "Kartoffelstock"},
{"front": "VlWPEFAHTJEegVK", "back": "aDxSNr Wdvd rnhocr klvnj lvbmxag xynj xwaiibdxfx ewmaxdogmb tdlksfec."},
{"front": "Vogu / V\u00f6gu (Pl.); i \u00fcberchume no V\u00f6gu", "back": "Vogel, aber auch undurchsichtiger Typ; Ra. f\u00fcr: Du \u00fcberforderst mich langsam, Du gehtst mir langsam auf den Geist, ich werde bald explodieren, wenn das so weitergeht usw."},
{"front": "Voguchr\u00e4\u00e4tze", "back": "Vogelk\u00e4fig"},
{"front": "Vogun\u00e4scht", "back": "Vogelnest"},
{"front": "Vogusch\u00fc\u00fcchi", "back": "Vogelscheuche,auch Bez. f\u00fcr eine ungepflegte, h\u00e4ssliche Frau"},
{"front": "Vorf\u00e4nschter (Mz.)", "back": "1) Brille (scherzh.) 2) Vorfenster, die man im Herbst vor die eigentlichen Fenster montiert (Fassadenseitig). Zu Beginn der w\u00e4rmeren Jahreszeit werden sie dann, bis zum n\u00e4chsten Herbst, wieder entfernt."},
{"front": "Vorf\u00e4nschter", "back": "Brille"},
{"front": "Vorlouf (m.)", "back": "Vorlauf. Bezeichnet bei der Destillation von Spirituosen das zu Beginn entstehende Destillat. Ist f\u00fcr den menschlichen Genuss nicht geeignet (wird aber dennoch gesoffen)."},
{"front": "Vorlouf", "back": "Vorlauf. Bezeichnet bei der Destillation von Spirituosen das zu Beginn entstehende Destillat. Ist f\u00fcr den menschlichen Genuss nicht geeignet (wird aber dennoch gesoffen)."},
{"front": "Vortel; V\u00f6rteli", "back": "Vorteil (zB. durch guten Tipp) , Kniff, \"Vitamin B\" usw."},
{"front": "Vreneli", "back": "1. Verena, 2. Schweizer Goldm\u00fcnzen (Fr. 10.00, Fr. 20.00 und Fr. 100.00)"},
{"front": "Vych", "back": "l\u00e4stiges oder gef\u00e4hrliches Tier, Ungeziefer."},
{"front": "Vycher", "back": "Tiere"},
{"front": "V\u00e4tu", "back": "alter Mann"},
{"front": "Wadli", "back": "Wade"},
{"front": "Waggel / Waggu; uf em Waggu sy", "back": "Ra.: Spaziergang, Wanderung, Tour, Reise usw.; wandern, spazieren usw., aber auch im Ausgang sein, auf der Gass sein usw."},
{"front": "Waggu", "back": "Spaziergang, Wanderung"},
{"front": "Wagner", "back": "Wagenbauer (Holzbearbeitung, Grossteil- Drechselei), Eisenberiifte R\u00e4der herstellen."},
{"front": "Wagner", "back": "Wagenbauer (Hwlzbearbeitung, Grossteil- Drechselei), Eisenberiifte R\u00e4der herstellen."},
{"front": "Wagner", "back": "alter Beruf: Wagenbauer (damals noch Holzwagen mit Eisen-Bereifung)"},
{"front": "Wahret", "back": "Wahrheit"},
{"front": "Wale, W\u00e4utu", "back": "Walter"},
{"front": "Wampe", "back": "dicker Bauch, Bierbauch"},
{"front": "Wanderschminee", "back": "Tabakpfeife (Wander-Chemin\u00e9e)"},
{"front": "Wang; d W\u00e4ng hei Ohre!", "back": "Wand; Die W\u00e4nde haben Ohren! Hier Ra. f\u00fcr: Warnende Aufforderung, wegen allf\u00e4lligen Mith\u00f6rern, leiser zu sprechen, oder zur Zeit \u00fcberhaupt auf das Gespr\u00e4ch zu verzichten"},
{"front": "Wannerli", "back": "Turmfalke"},
{"front": "Wasche (f.)", "back": "Ohrfeige (von der etwas gr\u00f6beren Art)"},
{"front": "Waschle (f.); Waschli (m.)", "back": "Schw\u00e4tzerin; Schw\u00e4tzer, dumme Schnuri usw."},
{"front": "Wase (m.)", "back": "Rasen, Grasmatte"},
{"front": "Wase (m.)", "back": "Rasen"},
{"front": "Wasebl\u00fcemli; Waseb\u00fcrschteli", "back": "G\u00e4nsebl\u00fcmchen, Massliebchen"},
{"front": "Wasserschm\u00f6cker", "back": "Ruteng\u00e4nger, Pendler, Radi\u00e4sthesist"},
{"front": "Waudfescht", "back": "eine Cervelat mit einem St\u00fcck Brot"},
{"front": "Waueliwachs", "back": "das weisse, oder oft gelbliche, unessbare Fett- und/oder Sehnengewebe, welches im gekochten Fleisch, insbesondere im Siedfleisch, vorkommt"},
{"front": "Wauschti (m.)", "back": "Wichtigtuer, der sich gerne reden h\u00f6rt, Portionenschnuri usw."},
{"front": "Wauz / Walz (f.); uf d Wauz gaa", "back": "(einst) die Wanderjahre, auch als Walz, Tippelei oder Gesellenwanderung bezeichnet, beziehen sich auf die Wanderschaft z\u00fcnftiger (Handwerker-)Gesellen; heute Ra. f\u00fcr: um die H\u00e4user ziehen, auf eine Tour gehen, den Chehr machen usw."},
{"front": "Wecker; \u00f6pper uf em Wecker haa", "back": "jemanden nicht m\u00f6gen, jmd. der mir auf die Nerven, oder eben auf den Wecker geht"},
{"front": "Weckrunzle", "back": "Milit\u00e4rischer Jargon; verantwortlicher Rekrut f\u00fcr Weckdienst"},
{"front": "Wedele", "back": "2. :Gang beim Automobil. (von: vitesse)"},
{"front": "Wedele", "back": "geb\u00fcndelter Reisig, Reisigwelle"},
{"front": "Wedelebock B\u00e4nsin", "back": "Selbst gebrannter Schnaps."},
{"front": "Wedelebock", "back": "Vierbeiniges Gestell f\u00fcr das Zusammenbinden von Reiswellen."},
{"front": "Wedelebockbenzin", "back": "Schnaps"},
{"front": "Wedelebockb\u00e4nzin", "back": "Schnaps, selbstgebrannter Schnaps (um sich im Winter beim Reiswellen machen,ab und zu mit einem Schl\u00fcckchen \"innerlich\" einwenig aufzuw\u00e4rmen.)"},
{"front": "Wedelep\u00e4nggu", "back": "Holzknebel"},
{"front": "Weeka (m.)", "back": "WK: Abk\u00fcrzung f\u00fcr den milit\u00e4rischen Wiederholungskurs (auch Plur.)"},
{"front": "Weggli", "back": "Semmel, Br\u00f6tchen aus Weissmehl und Milch"},
{"front": "Weichschn\u00e4beler", "back": "ein Weichling, Weichei"},
{"front": "Weif\u00e4cke", "back": "L\u00f6wenzahn"},
{"front": "Weiseler", "back": "ehem. burgerliches Waisenhaus in Bern, heute Jugendwohnheim Schosshalde"},
{"front": "Weli (d Weli ha)", "back": "Wahl, die Wahl haben"},
{"front": "Welo (n.)", "back": "Rad, Fahrrad"},
{"front": "Weloflick", "back": "Kleines Werkzeugset (im T\u00e4schchen hinten am Sattel des Fahrrades) mit den notwendigen Werkzeugen und Material f\u00fcr kleinere Reparaturen (vor allem der R\u00e4der und Reifen)"},
{"front": "Wel\u00f6li (n.)", "back": "(kleines) Kinderfahrrad"},
{"front": "Wichtel (Wichtu)", "back": "Kobold, Zwerg"},
{"front": "Widerluege; uf Widerg\u00fcx", "back": "Wiedersehen; (fam.) auf Wiedersehen"},
{"front": "Wienerli", "back": "1. Wienerw\u00fcrstchen 2. umgangssprachlich auch d\u00fcnne Pneus auf Fahrzeugen."},
{"front": "Wiggle; tue wie ne Wiggle", "back": "zetern wie eine Elster. Leider im Berndeutsch-Lexikon nur der Steinkauz, der macht aber keine solchen Laute, f\u00fcr alte Leute ist es eindeutig die Elster. (Der Redaktion nicht bekannt. Erkl\u00e4rung wurde genau so vom Einsender \u00fcbernommen. Wer kann helfen?). Weitere Auslegung eines Einsenders: Hallo mi Grossmuetter het gseit, die s\u00e4gi dr tod vorus. Si r\u00fcefi: \"Chumm mit! Chumm mit!\""},
{"front": "Wiggle", "back": "Steinkauz, Eule. \u00abTue wi ne Wiggle\u00bb heulen und jammernd schimpfen."},
{"front": "Windle,", "back": "Windel"},
{"front": "Winter Pneus", "back": "Was ist ein Winter Pneus"},
{"front": "Wintermonet (m.)", "back": "November"},
{"front": "Wisit\u00e4-Brei", "back": "Kartoffelstock"},
{"front": "Witfrou", "back": "Witwe"},
{"front": "Witlig", "back": "Witwer"},
{"front": "Wiudsou", "back": "Wildschwein, bzw. Wildsau; \u00f6fters sogar respektvolle Bezeichnung f\u00fcr eine Person, die durch ihre Taten, Leistungen, Handlungen usw. in gewissen oder mehreren Bereichen nicht in unses \"normales\" Schema passt, bzw. nicht mit normalen Massst\u00e4ben zu messen ist (Kampfsau, Rampensau, Pistensau usw.);"},
{"front": "Worbete", "back": "Verzettelung"},
{"front": "Woufer", "back": "Deutscher Sch\u00e4ferhund"},
{"front": "Wucheplatz; Wuch (m.)", "back": "Arbeitsplatz f\u00fcr \u00e4ltere Schulkinder; Abk\u00fcrzung davon"},
{"front": "Wulche / Wouche", "back": "Wolke"},
{"front": "Wule / Wulle", "back": "1. Wolle 2. Wut"},
{"front": "Wulechlungele", "back": "Wollkn\u00e4uel"},
{"front": "Wulesou", "back": "scherzhaft: Wollpullover der Schweizer Armee. W\u00f6rtlich \u00abWoll-Sau\u00bb"},
{"front": "Wullebl\u00fcemli", "back": "K\u00f6nigskerze"},
{"front": "Wunderlig", "back": "Kostver\u00e4chter, heikel beim Essen"},
{"front": "Wurf; e schmale Wurf", "back": "1. bei S\u00e4ugetieren mehrere von einem Muttertier gleichzeitig geborene Jungtiere; im Sport: 2. zB. im Sport: der Weitwurf, Hammerwurf, Speerwurf usw. 3. Bezeichnung f\u00fcr das Erscheinungsbild eines Menschen (\"e schmale Wurf\")"},
{"front": "Wurm; da steckt der Wurm drin", "back": "hier Ra. f\u00fcr: eine verfahrene Situation, eine Sache, die aus dem Ruder gelaufen ist, etwas, das von Anfang an nicht richtig funktioniert hat usw."},
{"front": "Wurmhuus", "back": "\"Wurmhaus\": Infektion zwischen Zahn und Zahnfleisch"},
{"front": "Wurmhuus", "back": "Aphte"},
{"front": "Wurscht; wurscht", "back": "Wurst; Ra. f\u00fcr: egal, gleichg\u00fcltig \"es isch mer wurscht\""},
{"front": "Wurschtkrematorium", "back": "Grill, Feuerstelle"},
{"front": "Wurzle (sing. und pl.); wosch Wurzle schlah?", "back": "Wurzel (zB. Zahn- oder Baumwurzel usw.) aber auch abgeschw\u00e4chtes Sch\u00eempfwort f\u00fcr: Trottel, Flasche, Nichtsk\u00f6nner, usw. sowie weitere Bedeutungen; hier: Frage an jmd. der nicht \"vorw\u00e4rts macht\", zB. bei einer Begegnung, Fest, Einkauf usw. den Abgang nicht findet (nach dem Motto: \"Willst du leider noch bleiben, oder gottseidank schon gehen?\")."},
{"front": "Wuuche", "back": "Wolke"},
{"front": "Wy; klare Wy ysch\u00e4iche", "back": "unverbl\u00fcmt die Warheit sagen; etwas kl\u00e4ren"},
{"front": "Wyb (n.); Wyber (plur.)", "back": "Frau (ver\u00e4chtlich; heute gar beschimpfend). Auch in Zss. Wybervouch, Souwyber, W\u00f6schwyber usw."},
{"front": "Wyber; mir ischs nid wie angerne Wyber", "back": "Ra. (ausschliesslich von M\u00e4nnern gebraucht) f\u00fcr: ich f\u00fchle mich nicht gut, mir ging es auch schon besser usw."},
{"front": "Wybervouch / Wybervolch (n. und plur.)", "back": "Frau (einzeln und im Gesamten)"},
{"front": "Wydeb\u00fc\u00fcsseli", "back": "Weidenk\u00e4tzchen"},
{"front": "Wydechorb", "back": "Eisstadion Allmend in Bern"},
{"front": "Wymonet", "back": "Weinmonat (Oktober)"},
{"front": "Wysaasche", "back": "fam. f\u00fcr Gesicht, Antlitz usw."},
{"front": "Wysitesaubi", "back": "Nachtisch Schokoladencrem"},
{"front": "W\u00e4bst\u00fcbeler", "back": "Bez. f\u00fcr Depp, Person mit geringem Verstand. Die Basler Webstube war das, was die Waldau f\u00fcr Bern ist."},
{"front": "W\u00e4g", "back": "Weg (als kleine Strasse oder Art und Weise \u00abmuesch der breite W\u00e4g ine\u00bb."},
{"front": "W\u00e4gchnebbu, -chn\u00e4cht", "back": "\"Wegknebel/-knecht\", \u00f6ffentlich angestellter Weg-,Strassenwart/-w\u00e4rter"},
{"front": "W\u00e4geli; ds g\u00e4ube W\u00e4geli chunnt di de cho hole", "back": "Kleiner Wagen, W\u00e4gelchen; nicht ernstgemeinte Drohung, wenn Kinder sehr \u00fcberm\u00fctig sind zu viel Unsinn treiben (g\u00e4ubs W\u00e4geli = Abholwagen des Irrenhauses)"},
{"front": "W\u00e4geli; mues i ds g\u00e4ube W\u00e4geli r\u00fcefe?", "back": "Frage an eine Person, die sich unm\u00f6glich benimmt: Muss ich den Wagen von der Klapse kommen lassen?"},
{"front": "W\u00e4glischm\u00f6cker", "back": "Pfadfinder"},
{"front": "W\u00e4gwyser", "back": "Wegweiser"},
{"front": "W\u00e4lschi Predig", "back": "eine Redewendung f\u00fcr kein Stuss erz\u00e4hlen (Vermerk: Kenne ich nicht. Gruss Werni)"},
{"front": "W\u00e4ltschland / W\u00e4utschland", "back": "franz\u00f6sische Schweiz"},
{"front": "W\u00e4nderli", "back": "R\u00fcttelfalke"},
{"front": "W\u00e4ntele", "back": "1. Wanze 2. Feldflasche (Milit\u00e4r) 3. Kleine Taschen- Schnapsflasche"},
{"front": "W\u00e4ntele", "back": "Auch: Blecherne Getr\u00e4nkeflasche (im Milit\u00e4r, im Rucksack-Profiant)"},
{"front": "W\u00e4ntele", "back": "Wanze"},
{"front": "W\u00e4nteleburg", "back": "Armeleutehaus in Bern (alt), heute auch generell f\u00fcr schmutziges, heruntergekommenes Hotel oder Haus. W\u00f6rtlich: \u00abWanzenburg\u00bb"},
{"front": "W\u00e4nteli", "back": "kleine, flache Schnapsflasche zum mitnehmen"},
{"front": "W\u00e4rch (n.); i de grosse W\u00e4rch(e)", "back": "Tage an denen spezielle Arbeiten verrichtet wurden, bzw. hart gearbeitet wurde. So z.B. s\u00e4en, Kartoffeln pflanzen oder ernten, ernten allgemein, waschen, heuen, dreschen usw. So zB. zu gebrauchen: \"i de W\u00e4rche hets Fleisch g\u00e4 zum \u00e4sse\""},
{"front": "W\u00e4rch (n.)", "back": "1. Hanf 2. Arbeit, Werk"},
{"front": "W\u00e4rch; i de (grosse) W\u00e4rch(e)", "back": "hier Ra. f\u00fcr: in der Zeit der Heu-, Getreide- oder Kartoffelernte"},
{"front": "W\u00e4rchet (m.)", "back": "grosser Arbeitsanfall im Bauernjahr. Erntezeit (zB. Heu, Kartoffeln usw.)"},
{"front": "W\u00e4rchtig", "back": "Werktag"},
{"front": "W\u00e4rre", "back": "Maulwurfsgrille (Sch\u00e4dling)"},
{"front": "W\u00e4rre", "back": "Maulwurfsgrille"},
{"front": "W\u00e4schbl\u00e4tz", "back": "Waschlappen"},
{"front": "W\u00e4schpi / W\u00e4xi", "back": "Wespe. In Bern \"W\u00e4schpi\", je nach Region auch W\u00e4xi."},
{"front": "W\u00e4schpi, W\u00e4spi", "back": "1. Wespe 2. Vespa Motorroller"},
{"front": "W\u00e4se (n.)", "back": "1. Lebewesen 2. Heimwesen 3. Aufhebens; \"es W\u00e4se mache\": ein Affentheater usw. veranstalten"},
{"front": "W\u00e4tterh\u00e4x", "back": "Bezeichnung f\u00fcr eine sehr \u00fcbellaunige, oder sehr schlecht gekleidete Frau (wie eine Vogelscheuche)"},
{"front": "W\u00e4tterleich", "back": "Blitz, Wetterleuchten"},
{"front": "W\u00e4tterluft", "back": "Westwind (der den Regen bringt)"},
{"front": "W\u00e4ue; d W\u00e4ue", "back": "Welle; die hintere wellenf\u00f6rmige Treppe beim Berner Bahnhof. So h\u00f6rte ich jemand sagen: \u00abChumm, mir g\u00f6h doch d W\u00e4ue uuf.\u00bb"},
{"front": "W\u00e4ueler", "back": "Wellenbad in des Freibades Ka-We-De in Bern"},
{"front": "W\u00e4ut / W\u00e4lt (f.)", "back": "Welt"},
{"front": "W\u00f6hli; ei W\u00f6hli", "back": "Wohlgef\u00fchl; gewissermassen ein Vorl\u00e4ufer des heutigen, neudeutschen \"Wellness\""},
{"front": "W\u00f6lfeli", "back": "Z\u00e4hne von Kindern. W\u00f6lfeli b\u00e4sele -> Z\u00e4hne putzen. Der Ausdruck k\u00f6nnte vom Pferdegebiss her abgeleitet sein, wo der Wolfszahn laut Wikipedia meist im ersten Lebensjahr durchbricht, ein kleiner, rudiment\u00e4rer Zahn, \u00dcberbleibsel der Entwicklungsgeschichte des Pferdegebisses ."},
{"front": "W\u00f6sch", "back": "W\u00e4sche"},
{"front": "W\u00f6schhafe", "back": "\"W\u00e4schetrog/hafen\": Holzofen, Durchlauferhitzer f\u00fcr heisses Wasser, Kessi f\u00fcr Siedegut)"},
{"front": "W\u00f6schhafe", "back": "W\u00e4schekocher mit Holzscheiter-Heizung"},
{"front": "W\u00f6schh\u00e4nki (f.)", "back": "Aufh\u00e4nge zum trocknen der W\u00e4sche (nach den Waschvorg\u00e4ngen)"},
{"front": "W\u00f6schwiib", "back": "mitteilsame Frau"},
{"front": "W\u00f6schwyb", "back": "\"Waschweib\", Tratschtante, Schwatzbase"},
{"front": "W\u00f6\u00f6duu Russe", "back": "Russische Volksdiktatur die den ganzen Tag Wodka Weiss trinkt!"},
{"front": "W\u00fcmmet", "back": "Weinlese (Weinernte)"},
{"front": "W\u00fcrbu", "back": "Haarwirbel"},
{"front": "Zahnradsandale", "back": "Nagelschuhe (milit.)"},
{"front": "Zanggyse", "back": "Ehering"},
{"front": "Zangg\u00e4", "back": "Streiten"},
{"front": "Zani, Zahni", "back": "Zahnarzt"},
{"front": "Zantihans", "back": "Grosse Margarite (Blume)"},
{"front": "Zapfe; der Zapfe abjage", "back": "Ra. f\u00fcr: keine Geduld mehr haben; \u00e4rgerlich, bzw. laut werden; der Nuggi uset\u00e4tsche usw."},
{"front": "Zapfe", "back": "1. Zapfen (Verschluss, Deckel) 2. Zapfen (Zapfengeruch, Zapfengout beim Wein) 3. Zahltag (siehe: Zapfe; der Zapfe abjage)"},
{"front": "Zappi (m.)", "back": "Sapie, Wendehaken zum Rollen eines Baumstamms (weitere Erkl\u00e4rungen siehe Wikipedia)"},
{"front": "Zau", "back": "Zahl"},
{"front": "Zedu (m.), Zedeli (n.) / Zedel", "back": "Zettel, kleines St\u00fcck Papier, Notizpapier usw."},
{"front": "Zeise", "back": "den Haus- oder Schuldzins bezahlen: \"Z\u00fcgle oder zeise\""},
{"front": "Zeremoniepub", "back": "scherzhaft f\u00fcr Kirche"},
{"front": "Zibele", "back": "1. Zwiebel 2. (bildl.) Uhr, Taschenuhr. \u00abWas isch f\u00fcr Zibele?\u00bb bedeutet \u00abWieviel Uhr ist es?\u00bb"},
{"front": "Zibelegring", "back": "runder Kopf"},
{"front": "Zibelegr\u00e4nni", "back": "1. weinerliches Gesicht vom Zwiebeln-Schh\u00e4len 2. auch Schimpfwort f\u00fcr Weichei, Weichling usw."},
{"front": "Zibeleh\u00fcltsche / Zibeleh\u00fcutsche", "back": "braune Zwiebelh\u00fclle (mit der man Ostereier f\u00e4rbt)"},
{"front": "Zibelem\u00e4rit", "back": "Traditioneller Zwiebelmarkt in Bern am 4. Novembermontag entspricht mehr einem stadtbernischen Volksfest als einem Markt."},
{"front": "Zibeleschweizi", "back": "1. angeschwitzte (anged\u00fcnstete) Zwiebeln, 2. braune Sauce mit Zwiebeln (z.B. an Bratwurst), 3. braune Sauce auch mit Zwiebelringen"},
{"front": "Ziberli (n.)", "back": "(alt) Schlehe, kleine blaue Pflaume (prunus spinosa)"},
{"front": "Ziegel", "back": "Lausbub, Bengel"},
{"front": "Zielwasser / Ziiuwasser", "back": "Schnaps (der Ausdruck wird haupts\u00e4chlich an Schiessanl\u00e4ssen gebraucht und der Schnaps um die zitternden Nerven in den H\u00e4nden zu beruhigen)"},
{"front": "Ziferblatt", "back": "1. Zifferblatt (zB. von einer Uhr) 2. ver\u00e4chtliche Bezeichnung f\u00fcr: Gesicht, Antlitz usw."},
{"front": "Zigergigu", "back": "Bezeichnung f\u00fcr: bl\u00f6der Kerl, Einfaltspinsel usw."},
{"front": "Zigermandli", "back": "\u00dcbername f\u00fcr Leute, die aus dem Kanton Glarus nach Bern kamen, um direkt aus \u00abdr Hutte\u00bb frischen Glarner Schabziger (feste, geronnene Milch) zu verkaufen."},
{"front": "Zig\u00fcnerschl\u00f6idere", "back": "Wohnwagen oder alter Mercedes Benz. Ab und zu auch \"Zig\u00fcnerschl\u00f6idere mit Vorh\u00e4ng\""},
{"front": "W\u00fcrm (mz.); \u00f6pperem d W\u00fcrm zur Nase uszieh", "back": "W\u00fcrmer; Ra. f\u00fcr: aus einer wortkargen, bzw. verstockten (usw.) Person, durch geschicktes Fragen, die Informationen herauszuholen, die man ben\u00f6tigt"},
{"front": "W\u00fcrm bade", "back": "fischen"},
{"front": "W\u00fc\u00fcgi", "back": "eine kleine Person (auch vom Simmentaler)"},
{"front": "W\u00fc\u00fcrfu / W\u00fcrfu (m.)", "back": "W\u00fcrfel"},
{"front": "Xottnix", "back": "Gesottenes (meist Fleisch, in siedendem Wasser gegart). Um auch dem Buchstaben X die Ehre zu erweisen: Hier das einzige Wort (nicht Name!), das mit diesem Buchstaben nicht nur beginnt, sondern damit auch endet \ud83d\ude09 !"},
{"front": "YB", "back": "Ist ja wohl klar: Young Boys Bern"},
{"front": "YB", "back": "Ou sorry...i has gfunge...es isch eifach bir Suechi nid erschyne...tuet mr leid...Isch i d\u00e4m Fau e super Syte!!!!:-)"},
{"front": "Yanick", "back": "Homosexueller zuk\u00fcnftiger karottenbehandlungsf\u00e4higer Koch von Belp. Mit seinem weltkleinsten Schniddel geh\u00f6rt er zu den Top10 der Missgeburten der Erde."},
{"front": "Ybsche", "back": "Eibisch (Malvengew\u00e4chs, weich behaarte Pflanze). Bl\u00e4tter und Wurzeln werden f\u00fcr Heilmittel verwendet."},
{"front": "Ybund (m.)", "back": "(alt) Patengeschenk zur Taufe"},
{"front": "Yepp!", "back": "Ja, so ist es."},
{"front": "Ygregg", "back": "Y"},
{"front": "Yklemmts", "back": "Eingeklemmtes, Sandwich"},
{"front": "Yladig", "back": "Einladung"},
{"front": "Ysch, Ys", "back": "Eis"},
{"front": "Ysch; ungers Ysch cho", "back": "hier Ra. f\u00fcr: verloren gehen, vergessen, bzw. verlegt werden usw."},
{"front": "Yschere", "back": "zu Eis gewordener bzw. gepresster Schneeball"},
{"front": "Ysere, Ysebahn", "back": "Eisenbahn"},
{"front": "Yspr\u00fctzig", "back": "Injektion, Spritze beim Arzt"},
{"front": "Zaabe, Zoobe", "back": "Abendmahlzeit: in l\u00e4ndlichen Gegenden fr\u00fcher schon um 16 bis 17 Uhr, in st\u00e4dtischen Gebieten eher um 18 bis 19 Uhr"},
{"front": "Zaaggi oder Zaaggihung", "back": "Du bist aber langsam; m\u00fcssigg\u00e4nger; einer, der zaaget; lamaschi; einer, der nicht vorw\u00e4rts macht"},
{"front": "Zaaggi", "back": "langsamer Kerl, der herumtr\u00f6delt"},
{"front": "Zabli", "back": "Zappelphilipp"},
{"front": "Zabliwasser (z\u00fcridt.)", "back": "Schnaps; berndeutsch: B\u00e4tziwasser, Kurven\u00f6l, D\u00fcreputzer"},
{"front": "Zahnl\u00fcckebaabi (n.)", "back": "Kind, das die ersten Z\u00e4hne (Milchz\u00e4hne) verloren hat"},
{"front": "Zimis", "back": "1. Mittagessen 2. selten f\u00fcr: Zwischenverpflegung"},
{"front": "Zimmerlinde", "back": "1. grossbl\u00e4ttrige Zimmerpflanze, 2. Haush\u00e4lterin, 3. Zimmerm\u00e4dchen"},
{"front": "Zimmerlinde", "back": "scherzh. f\u00fcr 1. Haush\u00e4lterin 2. Schlummermutter 3. auch desp. f\u00fcr: Ehefrau"},
{"front": "Zimmermeitschi", "back": "fr\u00fcher: Zimmerm\u00e4dchen zB. in Hotels, heute: Raumpflegerin u.\u00e4."},
{"front": "Zimperlise", "back": "eine verweichlichte, zimperliche Frau"},
{"front": "Zingge (m.)", "back": "1. Zinke, Gabelspitze 2. (grosse) Nase (\"er het e Zinnge wie ne Gotthard-Schneeschnutze\")"},
{"front": "Zirpegigu (m.)", "back": "Alter Ausdruck aus der Stadt Bern, um seinem Gegner zu sagen, er sei etwas beschr\u00e4nkt. Oder kurz: Idiot, Trottel, Armleuchter usw."},
{"front": "Zirpegigu", "back": "bl\u00f6der Kerl"},
{"front": "Zischge; Zischgeli", "back": "1. streits\u00fcchtige, keifende Frau (mit \"giftiger\" Stimme), Giftspritze usw.; dim. davon, bzw. vorlautes, naseweises M\u00e4dchen 2. Zischgeli ist - in gewisssen Regionen - auch eine Koseform von Franziska"},
{"front": "Zischgelibrunz", "back": "scherzh. Bezeichnung f\u00fcr ein abgestandenes, schales Getr\u00e4nk (zB. Bier)"},
{"front": "Zischkelibr\u00f6nz", "back": "fahles Bier"},
{"front": "Zitronesch\u00fcttler", "back": "Italiener (despekt.)"},
{"front": "Zmittag", "back": "Mittagessen"},
{"front": "Zmorge; ds Zmorge nomau aaluege", "back": "erbrechen, vor allem auf dem Schiff, bei Seekrankheit."},
{"front": "Zmorge", "back": "Fr\u00fchst\u00fcck"},
{"front": "Zmorge", "back": "Morgenessen"},
{"front": "Znacht", "back": "Abendessen"},
{"front": "Zn\u00fcni", "back": "Kleine, vormitt\u00e4gliche Zwischenverpflegung"},
{"front": "Zoggle, Zoggeli", "back": "Holzschuhe, Holzpantinen, Holzpantoffel usw."},
{"front": "Zoggle", "back": "Holzschuhe"},
{"front": "Zottel (m.), Z\u00f6ttu (m.), Z\u00f6tteli (n.)", "back": "Troddel, Quaste (h\u00e4ngendes B\u00fcndel von F\u00e4den oder Kordeln, am oberen Ende oft begrenzt durch einen Knoten oder eine Zierperle)"},
{"front": "Zuckernippel", "back": "wundersch\u00f6ne Br\u00fcste; Brustspitzen"},
{"front": "Zuckerwasserfisel", "back": "Zuckerwasserjunge, verw\u00f6hnter Knabe"},
{"front": "Zuechegl\u00fcffnige, Zuechegl\u00fcffne (m.)", "back": "etwas ver\u00e4chtliche Bezeichnung f\u00fcr einen Dahergelaufenen bzw. jemand, der nicht unbedingt willkommen ist."},
{"front": "Zuegge", "back": "Ausguss, z.B. an einer Teekanne"},
{"front": "Zuekunft", "back": "Zukunft"},
{"front": "Zuestupf (m.)", "back": "finanzielle Zuwendung auf mehr oder weniger freiwilliger Basis, auf welche kein rechtlicher Anspruch besteht; Geldgeschenk, Unterst\u00fctzung usw."},
{"front": "Zundh\u00f6uzli / Z\u00fcndh\u00f6lzli (n.)", "back": "Z\u00fcndholz"},
{"front": "Zunge; d Zunge am Bode haa", "back": "Zunge; \"die Zunge am Boden haben\": m\u00fcde, ersch\u00f6pft sein"},
{"front": "Zuni, Z\u00fcni (n.)", "back": "(Bub) Streichholz, Z\u00fcndholz"},
{"front": "Zuun (m.)", "back": "Zaun"},
{"front": "Zuun; ungerem Zuun d\u00fcrefr\u00e4sse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: ein unerlaubtes Liebesverh\u00e4ltnis haben, fremd gehen, die Ehefrau betr\u00fcgen usw."},
{"front": "Zvieri", "back": "Vieruhrbrot, kleine Zwischenverpflegung am Nachmittag. Abgeleitet von \u00abvier\u00bb (Uhr)"},
{"front": "Zwaschbu", "back": "eine \u00fcberdrehte, linkische Person"},
{"front": "Zwaschpu, Zwaschbli", "back": "Bez. f\u00fcr eine linkische, nerv\u00f6se, evtl. hyperaktive Person; unruhiges Kind"},
{"front": "Zwaschpu", "back": "jmd. der nerv\u00f6s & linkisch agiert"},
{"front": "Zwaschpu", "back": "unruhiges Kind"},
{"front": "Zwefr\u00e4nkler", "back": "Schweizer Zweifrankenst\u00fcck"},
{"front": "Zwibackfreese", "back": "Altes, knatterndes Motorrad"},
{"front": "Zwibackfrees\u00e4", "back": "Ausdruck f\u00fcr ein T\u00f6ffli oder f\u00fcr ein 125 kubik Motorrad..."},
{"front": "Zwick (m.)", "back": "1. Schlag mit der offenen Hand 2. Schmitze, Ende der Peitschenschnur 3. Zwitter (bei Tieren)"},
{"front": "Zwiderwurzle", "back": "\u00f6pper, wo immer nid macht, was me seeit, oder z G\u00e4geteil bhouptet"},
{"front": "Zwigger", "back": "Ungehorsames, nerviges Kind (unsere Mutter nannte uns des \u00f6ftern Zwigger, wenn wir ihr \"auf den Geist\"gingen."},
{"front": "Zwirbu / Zwirbel (m.)", "back": "1. Kreisel, Gl\u00fccksrad. 2. auch: Person die nicht stillsitzen kann u.\u00e4."},
{"front": "Zwirbu", "back": "Eine Person die nicht stillsitzen kann"},
{"front": "Zwybackfreese (f.)", "back": "Motorrad mit Zweitaktmotor (ca. 50 - 125 ccm), wegen des hochtourig-s\u00e4genden Klangs"},
{"front": "Zwyg, Zweig; uf ke gr\u00fcene Zwyg od. Zweig cho", "back": "auf keinen gr\u00fcnen Zweig kommen; Ra. f\u00fcr: trotz aller Anstrengungen, Arbeit, Bem\u00fchungen usw. will sich einfach kein Erfolg einstellen"},
{"front": "Zw\u00e4cheli", "back": "K\u00fcchentuch aus Zwilch"},
{"front": "Zw\u00e4hele", "back": "alter Emmentaler Ausdruck f\u00fcr Handtuch (z.B. bei Simon Gfeller)"},
{"front": "Zw\u00e4mele", "back": "?"},
{"front": "Zw\u00e4nggrind oder Zwenggrind", "back": "Trotzkopf"},
{"front": "Zw\u00e4nggrind", "back": "Trotzkopf"},
{"front": "Zw\u00e4nggring", "back": "Trotzkopf"},
{"front": "Zw\u00e4nzgabachtischnure", "back": "saurer Gesichtsausdruck (beide Mundwinkel nach unten gezogen)"},
{"front": "Zw\u00e4nzgi; isch ds Zw\u00e4nzgi abe gheit?", "back": "hier: Geldst\u00fcck; (ist die M\u00fcnze runtergefallen? hat's geklingelt? hat's der Geldautomat \"geschluckt?\" usw.): Hast du nun endlich verstanden?"},
{"front": "Zw\u00e4nzgi", "back": "Schweizer Zwanzigrappenst\u00fcck"},
{"front": "Zw\u00e4tschge", "back": "1. Zwetschge (Pflaume), 2. Unausstehliche Frau"},
{"front": "Zw\u00e4tschgelisi", "back": "Lieblich f\u00fcr M\u00e4dchen, das nicht gehorchen will oder eine Dummheit gemacht hat."},
{"front": "Zw\u00e4tschgesilo", "back": "Schwesternhaus"},
{"front": "Zw\u00f6iteler", "back": "Sch\u00fcler aus der zweiten Klasse"},
{"front": "Zybi", "back": "Gleitbahn, Eisbahn, Eisgl\u00e4tte"},
{"front": "Zyferblatt", "back": "1. Zifferblatt von einer Uhr 2. mehr oder weniger scherzh. f\u00fcr: Gesicht \"s\u00fcsch hou i dr eis is Zyferblatt\" = sonst schlage ich Dich ins Gesicht"},
{"front": "Zyg\u00fcner", "back": "1. alt f\u00fcr: Zigeuner, Fahrender; heute: Roma; 2. scherzh. Bezeichnung f\u00fcr einen Menschen, der st\u00e4ndig auf Achse ist"},
{"front": "Zylete", "back": "Reihe, Zeile (Zyle), aber auch: eine Anzahl"},
{"front": "Zyperynli", "back": "zimperliches, \u00e4ngstliches oder bei der Arbeit (auf dem Bauernhof) nicht brauchbares Fr\u00e4ulein."},
{"front": "Zyschtig", "back": "Dienstag"},
{"front": "Zyt (f.)", "back": "Zeit"},
{"front": "Zyt (n.)", "back": "Uhr"},
{"front": "Zyt schinte", "back": "Taktik vor allem beim Fussball: Zeit gewinnen, Zeit ungenutzt verstreichen lassen, etwas herausz\u00f6gern usw."},
{"front": "Zyt z Tod schlah", "back": "sich zwanghaft besch\u00e4ftigen"},
{"front": "Zytglogge", "back": "Zeitglockenturm in Bern"},
{"front": "Zyti (f.)", "back": "Zeit"},
{"front": "Zytig; Zytung (f.)", "back": "Zeitung; patr."},
{"front": "Zytli (n); es Zytli h\u00e4\u00e4r", "back": "1. kleine Uhr 2. eigentlich: eine kurze Zeitspanne, ein Weilchen usw.; Der Ausdruck findet aber auch Anwendung um zu sagen, dass etwas schon sehr, sehr lange zur\u00fcckliegt. \"Es isch scho nes Zytli h\u00e4\u00e4r!\""},
{"front": "Zytl\u00fcpu", "back": "ein langsamer Zeitgenosse"},
{"front": "Zytpl\u00e4mpel", "back": "Pendel einer Uhr"},
{"front": "Zyyschti(g)", "back": "Dienstag"},
{"front": "Z\u00e4gg", "back": "Zecke"},
{"front": "Z\u00e4meputsch; z\u00e4meputsche", "back": "Zusammenprall, Kollision, Unfall usw.; 1. zusammenstossen, zusammenprallen, kollidieren (zB. von Fahrzeugen) usw. 2. bildl. Streit bekommen"},
{"front": "Z\u00e4mesetzi; Z\u00e4mesetzli (n.)", "back": "(z.B.) Puzzle oder \u00e4nliches Zusammensetzspiel"},
{"front": "Z\u00e4mesetzschpiu / Z\u00e4mesetzspiel (n.)", "back": "Allgemeinausdruck f\u00fcr zB. Geschicklichkeitsspiel, das Zusammensetzen eines K\u00f6rpers aus einzelnen Teilen, Puzzle, usw."},
{"front": "Z\u00e4ng (Mz.)", "back": "Z\u00e4hne"},
{"front": "Z\u00e4ng; Haar uf de Z\u00e4ng haa", "back": "hier Ra. f\u00fcr: bstimmte, resolute, (m\u00f6glicherweise auch) herrschs\u00fcchtige usw. weibliche Pers\u00f6nlichkeit. Weibliches Alpha-Tier."},
{"front": "Z\u00e4ng; sech a \u00f6ppisem d Z\u00e4ng usbysse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: an einer schwierigen Aufgabe, trotz grossem Einsatz, Eifer, Fleiss, K\u00f6nnen usw. fast, oder ganz scheitern"},
{"front": "Z\u00e4ni, Z\u00e4hni", "back": "Schweizer Zehnrappenst\u00fcck"},
{"front": "Z\u00e4ni; das isch de ds Z\u00e4ni!", "back": "svw. Note zehn, das Maximum, das Gr\u00f6sste usw.; heute: das ist mega, der Hit, oberaffengeil usw."},
{"front": "Z\u00e4nnihaar zieh", "back": "Strafmassnahme; ziehen an den Kotletten"},
{"front": "Z\u00e4ut", "back": "1. Zelt, 2. \u00fcbergrosses Kleidungsst\u00fcck (z.B. Rock einer Frau), oft humoristischer Gebrauch: \u00abWas het die wider f\u00fcrnes Z\u00e4ut anne!\u00bb"},
{"front": "Z\u00e4\u00e4che, Z\u00e4\u00e4je", "back": "Zehen, Zehe"},
{"front": "Z\u00e4\u00e4je", "back": "Zehe"},
{"front": "Z\u00f6tteler (m.)", "back": "Zipfelkappe, Zipfelm\u00fctze (spez. von Pfadfindern: mit Kordel und Zottel, oder mit Bommel, in der Farbe des jeweiligen Zuges oder Trupps)"},
{"front": "Z\u00f6ttelichappe", "back": "Wollm\u00fctze, bzw. Kopfbedeckung mit Zottel (siehe \"Z\u00f6tteler\")"},
{"front": "Z\u00fcber, Zuber", "back": "alt.: metallene Waschwanne mit zwei Griffen (\"dr W\u00f6schz\u00fcber\")"},
{"front": "Z\u00fcger", "back": "(Schul-)Zeugnis"},
{"front": "Z\u00fcgli (n.)", "back": "kleines Werkst\u00fcck, kleiner Gegenstand, kleine Sache usw. Wichtig: \"\u00fc\" wird ausgesprochen, wie zB. bei \"T\u00fcbeler\" (Taubenspezialist)"},
{"front": "Z\u00fcntg\u00fcegi", "back": "Z\u00fcndholz"},
{"front": "Z\u00fcpfe, Zopf", "back": "1. Haarzopf 2. Hefegeb\u00e4ck in Zopfform"},
{"front": "Z\u00fcrihegu", "back": "Z\u00fcrcher (Autokennzeichen ZH!)"},
{"front": "Z\u00fcttu / Z\u00fcttel (m.)", "back": "armer Tropf, gutm\u00fctiger Trottel"},
{"front": "Z\u00fc\u00fcg, Z\u00fc\u00fcgs; ds Z\u00fc\u00fcg ha", "back": "Sache, Ware, Siebensachen, Klamotten usw., aber auch Geschichte, Umstand usw.; Ra. (bei Frauen): die Tage haben"},
{"front": "Z\u00fc\u00fcgli, Z\u00fcgli (n.)", "back": "kleine Bahn, Vorortsbahn usw. Wichtig: \"\u00fc\", bzw. \"\u00fc\u00fc\" wird ausgesprochen wie zB. Z\u00fc\u00fcg (Mehrzahl von Zug)"},
{"front": "a dwurzele kippe", "back": "trinken, einen Heben gehen, vgl. \u00e4is ga zieh"},
{"front": "aaaa", "back": "sdfasdfasdf"},
{"front": "aaaaasfa", "back": "asdf asdf"},
{"front": "aabaggere", "back": "flirten, das Gespr\u00e4ch, bzw. Anschluss suchen"},
{"front": "aabe, \u00e4\u00e4bele", "back": "(alt) Abend werden"},
{"front": "aabidere", "back": "anbiedern, einschmeicheln, (Versuch) sich ins Spiel zu bringen usw."},
{"front": "aabinde", "back": "anbinden, auch bildl.: jmd. mit einem Vertrag an sich binden usw.; oder \"eine churz aabinde\": jmd. in Bezug auf Lohn oder Freizeit kurz anbinden"},
{"front": "aabisle", "back": "\"Wotsch mi aabisle?\" jemanden angreifen, provozieren"},
{"front": "aabisle", "back": "anpissen, gegen etwas (oder jemanden urinieren), zB. ein Hund gegen einen Baum oder Hydranten usw."},
{"front": "aabl\u00e4tze", "back": "beif\u00fcgen, nachtr\u00e4glich noch anbringen, erg\u00e4nzen usw."},
{"front": "aabranze", "back": "anfahren, ausschelten"},
{"front": "aabruuche", "back": "Etwas zu ben\u00fctzen beginnen (zB. eine neue Tube Zahnpasta, ein Blatt Schmirgelpapier usw.), etwas bereits ben\u00fctzen"},
{"front": "aabr\u00e4nte; aabbr\u00e4ntet", "back": "anbrennen, ankohlen (von Speisen); \"es schm\u00f6ckt aabbr\u00e4ntet\": es riecht nach Angebranntem (zB. der Porridge im Pfaderlager)"},
{"front": "aabr\u00f6nne; n\u00fct la aabr\u00f6nne", "back": "hier Ra. f\u00fcr: gewisse Dinge wie Pendenzen, Pl\u00e4ne, Erledigung von Unstimmigkeiten usw. nicht auf die lange Bank schieben, sondern sofort erledigen, Chancen sofort packen, nicht zaudern usw."},
{"front": "aabr\u00f6nne", "back": "1. anbrennen (zB. Fleisch in der Pfanne), entz\u00fcnden 2. jmd. nicht antreffen, den man besuchen will"},
{"front": "aabr\u00fceje, aabr\u00fc\u00fceje", "back": "anbr\u00fchen, mit kochendem Wasser \u00fcbergiessen"},
{"front": "aabr\u00fcele", "back": "anschreien, anbr\u00fcllen, zusammenstauchen usw."},
{"front": "aab\u00e4ndle", "back": "(befindet sich schon im Bestand)"},
{"front": "aab\u00e4ndle", "back": "anbandeln, eine Beziehung anzukn\u00fcpfen versuchen"},
{"front": "aab\u00e4ue / aab\u00e4lle", "back": "1. anbellen (des Hundes) 2. fam. f\u00fcr: jmd. verbal zusammenstauchen"},
{"front": "aachaare", "back": "Etwas sehr fl\u00fcchtig und unsch\u00f6n anstreichen, beschmieren, besudeln"},
{"front": "aachafle, aach\u00e4fle", "back": "leicht anknabbern, zum Probieren (zB. Apfel oder Biskuit usw.). Siehe auch: chafle"},
{"front": "aachare", "back": "Etwas oder jemanden anfahren"},
{"front": "aachehre", "back": "anpacken, anstellen packen wir es an"},
{"front": "aachettele, aach\u00f6ttele", "back": "etwas mit einer (meist kleinen) Kette anketten oder sichern (zB. das Fahrrad am Gel\u00e4nder, das Taschenmesser an der G\u00fcrtelschlaufe, die selbstschliessende T\u00fcre, damit sie nicht zuschl\u00e4gt usw.)"},
{"front": "aachleipe", "back": "ankleben"},
{"front": "aacho", "back": "(Vorschlag: eintreffen, einfahren, ankommen) (Aber: zT schon im Lexikon)"},
{"front": "aacho", "back": "1. Ankommen, eintreffen (dr Zug isch scho aacho!) 2. einfallen (Was chunnt di aa?) 3. aufgenommen, akzeptiert werden (er isch schl\u00e4cht aacho)"},
{"front": "aachotze", "back": "1. jemanden an\u00f6den, 2. einem zuwider sein"},
{"front": "aachr\u00fczle", "back": "ankreuzen (zB. Antworten bei einer Multiple Choice Pr\u00fcfung), mit einem Kreuz bezeichnen (zB. Standort auf einer Landkarte)"},
{"front": "aach\u00e4tsche", "back": "1. annagen (zB. ein Biskuit, einen Apfel usw.) 2. ankeifen, jmd. beschimpfen usw."},
{"front": "aadr\u00e4\u00e4je", "back": "andrehen"},
{"front": "aafaa; aagfange", "back": "anfangen, begonnen"},
{"front": "aafahre", "back": "anfangen, mit der Fahrt beginnen"},
{"front": "aafiele", "back": "provozieren, (verbal) angreifen"},
{"front": "aafigge", "back": "[derb] provozieren, (verbal) angreifen"},
{"front": "aafl\u00fcge, aafl\u00fc\u00fcge", "back": "anfliegen, sich zB. einer Stadt, oder einem Flughafen n\u00e4hern usw."},
{"front": "aafungge", "back": "Kleider unordentlich anziehen"},
{"front": "aaf\u00fc\u00fcre", "back": "1. anfeuern (zB. einen Herd, oder einen Ofen) 2. bild., eine Mannschaft anfeuern (zB. YB, wenn es gegen Z\u00fcrich geht)"},
{"front": "aagaa", "back": "(Vorschlag: Etwas beginnen, etwas in die Wege leiten)"},
{"front": "aagaa", "back": "anfangen, anlaufen, etwas in die Wege leiten"},
{"front": "aagaffe", "back": "anstarren"},
{"front": "aagattige", "back": "2: Eine T\u00e4tigkeit umst\u00e4ndlich, unzweckm\u00e4ssig, erfolglos ausf\u00fchren"},
{"front": "aagattige", "back": "geschickt anstellen, anfassen, anpacken, anfangen, beginnen, in Gang bringen usw."},
{"front": "aaglaare", "back": "grell anleuchten, anglotzen"},
{"front": "aagmachts (b\u00e4tziwasser)", "back": "??? us \"Heimisbach\" vom Simon gfeller"},
{"front": "aagryffe", "back": "angreifen, attakieren"},
{"front": "aagr\u00e4nne", "back": "Unabl\u00e4ssig und inst\u00e4ndig jemanden um etwas bitten; etwas anderes Wort f\u00fcr (siehe): m\u00fcede"},
{"front": "aagschire", "back": "1. anschirren, einspannen (ein Pferd oder Zugtier) 2. Kleider anziehen ( \"Wie bisch o wieder aagschiret?\""},
{"front": "aags\u00e4sse", "back": "angesessen, angebrannt"},
{"front": "aagufne", "back": "anstecken, mit Nadeln befestigen"},
{"front": "aagumpe", "back": "anspringen, anfallen; aber auch bildl.: \"... isch ihm der Gedanke aagumpet ... \" (kam ihm der Gedanke, die Idee usw.)"},
{"front": "aagurke", "back": "Ra. die zum Ausdruck bringt, dass einem etwas stinkt, dass man auf etwas keine Lust (keinen Boch usw.): \"das gurket mi aa\""},
{"front": "aagwane", "back": "angew\u00f6hnen"},
{"front": "aag\u00e4 / aag\u00e4\u00e4", "back": "1. \"Starthilfe\" (anschieben) zB. bei der Schaukel, beim Trottinet, beim Fahrrad usw. 2. plagieren = h\u00f6ch aag\u00e4, aag\u00e4 wiene Wald voll Affe 3. (\u00f6ppis aag\u00e4) jmd. anl\u00fcgen, anschwindeln, ein X f\u00fcr ein U vormachen usw. 4. warnen, bellen = dr Hung het aagg\u00e4"},
{"front": "aag\u00e4", "back": "anschwindeln, angeben"},
{"front": "aag\u00e4\u00e4", "back": "2: anstossen (z.B. Schaukel)"},
{"front": "aag\u00e4\u00e4", "back": "Bedeutet auch: Anstossen, Schwung geben."},
{"front": "aag\u00f6ie", "back": "anschauen, anglotzen"},
{"front": "aag\u00f6\u00f6gge", "back": "ekeln, ankotzen"},
{"front": "aag\u00fcfele, aagufne", "back": "anstecken, mit Stecknadeln anheften"},
{"front": "aaha", "back": "anbehalten, bitten"},
{"front": "aahaa", "back": "Auch: antreiben, anweisen"},
{"front": "aaheiche", "back": "siehe anh\u00e4ngen"},
{"front": "aahocke", "back": "1. anbrennen von Speisen beim Kochen 2. auch zB. eintrocknen von einem Rest Farbe in einer B\u00fcchse usw."},
{"front": "aahoue", "back": "1. anschneiden (zB. Brot, Wurst, den Braten usw.) 2. ansprechen, (bei einer Begegnung) aufhalten und anreden"},
{"front": "aahoue", "back": "2: Etwas anschneiden (Brot, Wurst etc.)"},
{"front": "aahoue", "back": "Bedeutet auch: Anschneiden (Brot, Kuchen ...)"},
{"front": "aah\u00e4lfe", "back": "helfen, Beistand leisten; \"es w\u00e4r mer gw\u00fcss aaghulfe, wenn d ch\u00e4msch.\""},
{"front": "aah\u00e4nke, aaheiche", "back": "1. anh\u00e4ngen (zB. einen Wagen) 2. anh\u00e4ngen (i.S. von m\u00fchsam, beschwerlich, zB. das h\u00e4nkt aa) 3. ein Schimpfwort, einen Schl\u00f6tterlig anh\u00e4ngen 4. jemanden beschimpfen, massregeln, beleidigen 5. beim Kochen, wenn etwas angebrannt ist, dann hat es \"aagh\u00e4nkt\""},
{"front": "aala", "back": "anlassen, starten des Motors"},
{"front": "aalaa", "back": "Bedeutet auch: Einschalten von Elektro- Ger\u00e4ten wie Motoren, Mixer, Staubsauger, Radio, TV-Ger\u00e4t..."},
{"front": "aalache", "back": "anlachen, anl\u00e4cheln, freundlich sein, poussieren, lieb\u00e4ugeln usw., aber auch: \"Vorstufe\" zum Auslachen oder zu einer Absage, besonders wenn es durch ein Kopfsch\u00fctteln begleitet wird"},
{"front": "aale", "back": "(sich) strecken, r\u00e4keln, geniessen usw."},
{"front": "aalege", "back": "1. (sich) anziehen 2. sich mit jmd. anlegen, streiten usw. 3. anlegen eines Schiffes am Pier 4. anlegen einer Reserve (zB. Notvorrat) 5. ein Konto, eine Liste, eine Aufstellung usw. einrichten, bzw. aufstellen usw. 6. anlegen der Ohren zB. beim Pferd: dann heisst es aufpassen"},
{"front": "aalisme", "back": "anstricken, zB. die \u00c4rmel eines Pullovers durch Stricken verl\u00e4ngern"},
{"front": "aalitsche", "back": "eine Strickarbei beginnen, Maschen aufnehmen"},
{"front": "aalouffe", "back": "1. Anlauf nehmen (zB. zu einem Sprung) 2. einer Fensterscheibe (durch Temperaturschwankungen) 3. anlaufen, bzw. starten einem Maschine"},
{"front": "aalyme", "back": "etwas mit Leim oder sonstigem Kleber befestigen"},
{"front": "aal\u00e4nge", "back": "ber\u00fchren"},
{"front": "aal\u00fcte", "back": "anrufen (Telefon)"},
{"front": "aamache", "back": "(Vorschlag: L\u00f6schen, da im Lexikon bereits richtige Eintr\u00e4ge vorhanden sind.)"},
{"front": "aamache", "back": "1. befestigen 2. reizen, zu etwas Lust machen 3. (als Euphemismus) anekeln 4. anr\u00fchren (Sauce) 5. flirten (jemanden anmachen)"},
{"front": "aammanni", "back": "Auf anderen Bergseite"},
{"front": "aam\u00e4chelig", "back": "verlockend, begeisternd, anmutig"},
{"front": "aam\u00f6\u00f6gge", "back": "1. anschreien, 2. w\u00fcst beschimpfen"},
{"front": "aanetze", "back": "sich vor dem Eintauchen ins Wasser bereits etwas nass machen"},
{"front": "aaper / \u00e4\u00e4per", "back": "schneefrei"},
{"front": "aapfure", "back": "hart anfahren, anbr\u00fcllen, beschimpfen"},
{"front": "aapuffle", "back": "anstossen, schlecht ankommen"},
{"front": "aapumpe", "back": "jemanden um Geld bitten, wenn man selber keines oder zuwenig hat."},
{"front": "aap\u00e4\u00e4gge", "back": "anschreien"},
{"front": "aap\u00f6ble", "back": "aamache, ufl\u00e4tig sy, schigganiere"},
{"front": "aap\u00f6pperle", "back": "sanft anklopfen"},
{"front": "aaranze", "back": "[derb] jemanden anschnauzen, angreifen ohne Hemmungen anreden"},
{"front": "aare", "back": "(Vorschlag: L\u00f6schen, da bereits im Lexikon vorhanden)"},
{"front": "aareise", "back": "1.einrichten. si hei \u00e4s g\u00e4bigs Chuchelli aagreiset = sie haben eine sch\u00f6ne K\u00fcche eingerichtet 2. organisieren, in Gangbringen, veranstalten usw."},
{"front": "aarichte", "back": "1. das Essen anrichten, bereitmachen, bereitstellen 2. bildl.: zB. ein Unheil, eine \"sch\u00f6ne Bescherung\", eine Sauordnung usw. anrichten"},
{"front": "aarig / arig", "back": "komisch, seltsam"},
{"front": "aaroos", "back": "Ausruf f\u00fcr: Obacht, gang uf d Syte, us W\u00e4g. Wir brauchten aaroos beim Schlitteln in Meikirch 1950-1955"},
{"front": "aarurre", "back": "anknurren"},
{"front": "aaruure, aarure", "back": "1. anknurren, zB. durch einen Hund 2. fam. f\u00fcr: massregeln, zurechtweisen"},
{"front": "aaruure", "back": "anknurren, aber auch: massregeln"},
{"front": "aar\u00fcchelig", "back": "(bildl.) unsauber, dubios, unseri\u00f6s usw."},
{"front": "aar\u00fcere", "back": "1. anr\u00fchren (zB. einen Teig, einen Brei usw.) 2. ber\u00fchren, wie \"aal\u00e4nge\""},
{"front": "aar\u00fcschte", "back": "durch Streichen und leichtes Massieren der Zitzen das Melken vorbereiten"},
{"front": "aaschaffe", "back": "1. anschaffen, besorgen, herbeischaffen 2. kaufen, erwerben 3. auf den Strich gehen bzw. den Marsch machen"},
{"front": "aaschlaa", "back": "1. anschlagen (zB. beim Versteckspiel) 2. ber\u00fchren (zB. Ziel beim Schwimmen) 3. bewirken (zB. seine Di\u00e4t schl\u00e4gt gut an) 4. Ra. f\u00fcr: bei schlechter Gesundheit oder Kondition usw. sein (er ist oder scheint schwer angeschlagen zu sein usw.)"},
{"front": "aaschleike", "back": "etwas oder jemanden mit sich f\u00fchren: \"was hesch de da wider f\u00fcr eine agschleikt?\""},
{"front": "aaschleipfe", "back": "etwas herankarren, herantragen"},
{"front": "aaschmaachte", "back": "anschmachten, anhimmeln, hofieren, sch\u00f6n tun usw."},
{"front": "aaschnaue; aschn\u00e4uele", "back": "anschnauzen, anfahren; (bl\u00f6d) anmachen"},
{"front": "aaschnouze", "back": "anschnauzen, ausschimpfen, massregeln usw."},
{"front": "aaschnudere", "back": "1. anschnauzen, 2. an\u00f6den, 3. grundlos beschimpfen"},
{"front": "aaschn\u00e4ggele", "back": "\u00abEs schn\u00e4ggelet mi aa\u00bb - es ist mir zuwider"},
{"front": "aaschugge", "back": "anstossen, anschieben (\"Schweizerisches Idiotikon\" schugge: schieben, stossen)"},
{"front": "aaschysse", "back": "derb f\u00fcr: jmd. zusammenstauchen, beschimpfen usw.; aber auch, den Verleider, bzw. keine Lust haben: \"Das schysst mi aber r\u00e4cht a!\""},
{"front": "aasch\u00e4lte / aasch\u00e4ute", "back": "anknurren, anpflaumen, zurechtweisen, ermahnen usw. (aber nicht auf b\u00f6se Art)"},
{"front": "aaseiche / aaseike", "back": "(sehr derb): 1. anpissen, aabr\u00fcnzle, aaschiffe 2. ausschimpfen, massregeln, zusammenstauchen 3. etwas nicht m\u00f6gen (uuh, das seicht mi aa)"},
{"front": "aasinge", "back": "anschreien, heftig schelten"},
{"front": "aasoode", "back": "1. langweilen. Mit sym Jammere soodet er eim numen aa. 2. jemanden anfahren, ausschelten"},
{"front": "aasoode", "back": "anschnauzen"},
{"front": "aasoode", "back": "ausschelten mit Worten"},
{"front": "aasp\u00f6ie", "back": "anspucken"},
{"front": "aastaa", "back": "1. anstehen (zB. in einer Schlange) 2. Ld. und alt: geboren werden 3. Pendenz, die ihrer Erledigung harrt: \"was steit a?\""},
{"front": "aastachle", "back": "motivieren, aufhetzen, jmd. zu einer Handlung zwingen oder reizen usw."},
{"front": "aastecke", "back": "1. anstecken (zB. eine Brosche oder ein Abzeichen usw. 2. anstecken (zB. eine Krankheit) 3. anstecken (zB. mit einer Begeisterung) 4. seltener auch f\u00fcr: etwas einschalten"},
{"front": "aastelle / aasteue", "back": "1. sich verhalten; sich zB. bl\u00f6d anstellen 2. etwas Unrechtes tun \"Was hesch wider aagschteut?\""},
{"front": "aastiere", "back": "anglotzen, anstarren, anschauen usw."},
{"front": "aastifte", "back": "anzetteln."},
{"front": "aastryche", "back": "1. anstreichen (zB. mit Farbe oder Lippenstift) 2. einen Fehler markieren (zB. in einem Schriftst\u00fcck)"},
{"front": "aasudle", "back": "etwas Sauberes (zB. einen Teller) unn\u00f6tig schmutzig machen, ben\u00fctzen, verschmieren usw."},
{"front": "aasuge; Aasuge!", "back": "sich irgendwo, bei irgendwem f\u00fcr irgendetwas anschliessen usw.; Befehl f\u00fcr: Antreten! Herkommen! Daher! usw."},
{"front": "aasure", "back": "anfahren, beschimpfen"},
{"front": "aas\u00e4\u00e4je", "back": "Saat ausbringen,neues Feld ans\u00e4en"},
{"front": "aateigge", "back": "etwas anzetteln (l\u00e4ndl. = aatiigge)"},
{"front": "aateigge", "back": "etwas anzetteln"},
{"front": "aatopple", "back": "anklopfen"},
{"front": "aatrabe", "back": "(meist auf Befehl, dringenden Wunsch, Aufgebot usw.) bei oder vor jmd. antreten, sich pers\u00f6nlich pr\u00e4sentieren, vorstellen usw."},
{"front": "aatrinke; sech eine aatrinke", "back": "mit dem Trinken beginnen (zB. das erste Getr\u00e4nk bei einer Gesch\u00e4ftser\u00f6ffnung, bzw. der Beginn des Trinkens); sich einen Rausch antrinken"},
{"front": "aatr\u00e4ie / aadr\u00e4ie", "back": "1. Etwas einschalten (Radio, Licht, Motor usw.) 2. jemandem etwas verkaufen, aufschwatzen oder aufb\u00fcrden"},
{"front": "aatr\u00e4\u00e4hje", "back": "andrehen, sich etwas andrehen lassen"},
{"front": "aatr\u00e4\u00e4ie", "back": "2: Licht / Motor in Gang setzen, einschalten (Bemerkung: Befindet sich bereits unter aadr\u00e4ie im Lexikon. Kann also gel\u00f6scht werden)"},
{"front": "aatr\u00e4\u00e4it, aadr\u00e4\u00e4it", "back": "1. angedreht (zB. die Z\u00fcndung) 2. bildl. \u00fcberm\u00fctig, ausgelassen 3. bildl. etwas, bzw. leicht betrunken"},
{"front": "aatr\u00e4\u00e4je, aadr\u00e4\u00e4je", "back": "1. einschalten (zB. das Licht, einen Motor usw.) 2. jmd. etwas aufschwatzen, aufb\u00fcrden, anh\u00e4ngen, das er eigentlich gar nicht will"},
{"front": "aat\u00e4uple, aat\u00f6\u00f6ple", "back": "befingern, ber\u00fchren, \"aal\u00e4nge\""},
{"front": "aat\u00f6ggele, aatoggle", "back": "allzu sorgf\u00e4ltig, puppenhaft und \u00fcbertrieben sch\u00f6n kleiden"},
{"front": "aawachse", "back": "anwachsen, festwachsen"},
{"front": "aaw\u00e4nge / aaw\u00e4nde", "back": "sich M\u00fche geben, sich anstrengen, sich die Sache etwas kosten lassen"},
{"front": "aaz\u00e4pfle", "back": "eigentlich: anzapfen; bildl. Ra. f\u00fcr: mit dem Trinken beginnen"},
{"front": "aaz\u00fcnde", "back": "\u00e4s F\u00fc\u00fcr mache oder a Lampe, Cherze oder Liecht aaz\u00fcnde"},
{"front": "aaz\u00fcnde", "back": "\u00e4s F\u00fc\u00fcr mache, wwe \u00e4s Meitschi aamache oder aahoue"},
{"front": "aaz\u00fcnte", "back": "1. anz\u00fcnden (zB. ein Streichholz) 2. jmd. oder etwas anleuchten 3. jmd. necken, bzw. umwerben 4. jmd. vorerst verbal provozieren, eine Auseinandersetzung suchen, den Streit er\u00f6ffnen usw.; Siehe auch: \"z\u00fcnte\""},
{"front": "aaz\u00fcnte", "back": "w\u00f6we \u00e4s Meitschi aamache oder aahoue"},
{"front": "aba! \u00e4h ba", "back": "svw. was soll's?, wie auch immer!, ach was! usw."},
{"front": "aba", "back": "Auch: Ach- was, nicht so schlimm, macht nichts."},
{"front": "aba", "back": "aber (aba wie dumm = aber wie dumm)"},
{"front": "abaa", "back": "macht nichts, nicht so schlimm"},
{"front": "abbrotze, abprotze", "back": "niederreissen"},
{"front": "abbutze", "back": "1. etwas abwischen, bzw. sauberwischen 2. jemanden kurz und schroff abfertigen, bzw. ihm das Wort entziehen"},
{"front": "abchafle", "back": "abbeissen,nagen,zB.Fingern\u00e4gel, etwas abklauben"},
{"front": "abcheischtne", "back": "die langen Keime (Cheischt) von den gelagerten Kartoffeln entfernen"},
{"front": "abchlemme", "back": "Ra. f\u00fcr: etwas relativ br\u00fcsk unterbrechen (zB. einen Vortrag, ein Telefonat, einen Arbeitsvorgang usw.)"},
{"front": "abchoufe", "back": "1. jmd. etwas abkaufen 2. jmd. etwas glauben, oder eben auch nicht: \"das M\u00e4\u00e4rli choufen i dr nid ab\""},
{"front": "abchratze", "back": "sterben"},
{"front": "abdampfe", "back": "verschwinden"},
{"front": "abe", "back": "hinunter"},
{"front": "abechl\u00e4ttere", "back": "hinunter- oder herunterklettern, runterklettern (im Gegensatz zu \"ufechl\u00e4ttere\": hochklettern)"},
{"front": "abechn\u00f6ile", "back": "niederknien, in die Knie gehen"},
{"front": "abechoufe", "back": "jmd. runterputzen, zeigen wo der Hammer h\u00e4ngt, die Leviten lesen, auf die richtige Gr\u00f6sse zurechtstutzen usw."},
{"front": "abegheie", "back": "siehe: gheie"},
{"front": "abeghundet sy", "back": "Ausdruck f\u00fcr: komplett ersch\u00f6pft, todm\u00fcde, auf den Felgen, geschw\u00e4cht usw. sein"},
{"front": "abegrupe, abegr\u00fcpele", "back": "sich niederkauern, in die Knie gehen Siehe auch: grupe, gr\u00fcpele"},
{"front": "abegruppe, achegr\u00fcppele", "back": "niederkauern, \" in die Hocke gehen \""},
{"front": "abegumpe", "back": "von etwas runterspringen, runterh\u00fcpfen, abspringen usw."},
{"front": "abehuure", "back": "in die Knie gehen, niederknieen"},
{"front": "abela, abelaa", "back": "1. her- bzw. hinunterlassen (zB. die Storen, die Hose usw.) 2. bildl. f\u00fcr: jmd. deutlich besiegen (zB. im Sport)"},
{"front": "abelaa; d Feul\u00e4de abelaa", "back": "hier bildl. Ra. f\u00fcr: sich gegen andere verschliessen, abblocken, niemanden mehr herankommen lassen usw."},
{"front": "abelaa; d Miuch abelaa", "back": "hier Ra. f\u00fcr: klein beigeben, anst\u00e4ndig werden, von seinem hohen Ross runterkommen usw."},
{"front": "abelaa; \u00f6pper am Seili abelaa", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden auf nicht unbedingt b\u00f6se Art vorf\u00fchren, l\u00e4cherlich machen, auf eine mehr oder weniger originelle Art \"besiegen\" usw."},
{"front": "abelaa; \u00f6pper am Seili abelaa", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jmd. auf nicht unbedingt b\u00f6se Art vorf\u00fchren, \"verseckle\", l\u00e4cherlich machen usw."},
{"front": "abemache", "back": "1. herunterholen, herunterschlagen 2. in Str\u00f6men regnen, giessen 3. jmd. heruntermachen, herabw\u00fcrdigen, verspotten, zur Sau machen usw."},
{"front": "abereis", "back": "neuerdings, wiedermal"},
{"front": "abeschw\u00e4nke", "back": "hinuntergiessen (in einen Abfluss, aber auch in die Kehle)"},
{"front": "abew\u00e4sche", "back": "1. hinunterwaschen (Hausfassade o.\u00e4.) 2. ohrfeigen \u00abeim eini abew\u00e4sche\u00bb"},
{"front": "abfahre", "back": "1. wegfahren, abfahren mit einem Fahrzeug usw. 2. wegr\u00e4umen (zB. Spielsachen), wegwerfen (zB. unn\u00fctzes Zeugs) 3. weggehen, verschwinden: \"Fahr ab!\""},
{"front": "abfiegge", "back": "Auch: abfeilen,anpassen. abgfiegget: Heruntergeleufene Pneus. Ausgeleiert, nicht mehr gebrauchsf\u00e4hig."},
{"front": "abfiegge", "back": "abnutzen"},
{"front": "abfingere; am f\u00fcdle abfingerle", "back": "an den Fingern abz\u00e4hlen, leicht begreifen; so gut wie sicher"},
{"front": "abfracke", "back": "weggehen, sich zur\u00fcckziehen, abhauen"},
{"front": "abf\u00e4dere", "back": "d\u00e4mpfen, abschw\u00e4chen, mildern"},
{"front": "abgfiegget", "back": "gebraucht; abgegriffen (zB. bei Stoff)"},
{"front": "abgl\u00e4ge", "back": "hier: Ausdruck f\u00fcr abgelegen, im Sinn von weitab (jwd) von der n\u00e4chsten Behausung, vom n\u00e4chsten Ort usw."},
{"front": "abgnage", "back": "abnagen, benagen (z.B. einen Knochen)"},
{"front": "abgn\u00e4gge", "back": "abhacken, absplittern"},
{"front": "abgraggeret", "back": "abgearbeitet, arbeitsm\u00fcde, \u00fcberarbeitet"},
{"front": "abgrase", "back": "1. abgrasen, das Gras kurz schneiden oder abfressen (durch das Vieh) 2. durchk\u00e4mmen (zB. ein Gebiet, um etwas zu verkaufen)"},
{"front": "abgr\u00fcppele", "back": "kauern"},
{"front": "abgschbliesse", "back": "Abschliessen, zuschliessen"},
{"front": "abgschrisse / abgrisse", "back": "abgerissen, weggerissen"},
{"front": "abgschrisse", "back": "herunter gerissen / abgerissen"},
{"front": "abgseh dervo; abgseh vo Badhose mit Ermu!", "back": "abgesehen davon; hier: Zwischenruf um jemanden in seinem Redeschwall, Monolog zu unterbrechen und durch dessen Unlogik aus dem Konzept zu bringen, so dass man (endlich) das Thema wechseln kann"},
{"front": "abgs\u00e4rblet", "back": "eingegangen, verschieden, gestorben Siehe auch: s\u00e4rble"},
{"front": "abgwane, abgw\u00f6ne", "back": "abgew\u00f6hnen"},
{"front": "abg\u00e4; der L\u00f6ffu abg\u00e4", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sterben"},
{"front": "abg\u00e4", "back": "1. abgeben (zB. Gutschein, Eintrittskarte, Stimme an der Urne usw.) 2. gesundheitlich abnehmen, hinf\u00e4llig werden 3. von Beruf, Amt, T\u00e4tigkeit usw. zur\u00fccktreten 4. zB. beim Fussball den Ball weiterspielen; \"Gib \u00e4ntlech ab!\" 5. aufh\u00f6ren, im Sinn von nachgeben"},
{"front": "abhaa", "back": "abhalten; jmd. von irgend einem Vorhaben abhalten"},
{"front": "abhalftere / abhauftere", "back": "1. dem Pferd das Halfter abnehmen 2. bildl. das Interesse an etwas verlieren, aufgeben"},
{"front": "abhase", "back": "fortlaufen in Angst und Eile, fl\u00fcchten"},
{"front": "abheiche", "back": "siehe abh\u00e4nke"},
{"front": "abheltig / abheutig", "back": "schr\u00e4g, absch\u00fcssig (vom Boden)"},
{"front": "abhocke", "back": "absitzen, sich setzen; aber auch: seine Zeit absitzen (zB. im Gef\u00e4ngnis)"},
{"front": "abhoue; scho zw\u00f6i mau abghoue u g\u00e4ng no z churz", "back": "Ra. zu jmd., der in der Absicht einen Fehler zu korrigieren, die Sache noch verschlimmert, indem er quasi gleich noch einen weitere Fehler draufsetzt"},
{"front": "abhoue", "back": "1. abschneiden (zB. ein St\u00fcck Brot) 2. k\u00fcrzen (zB. ein St\u00fcck Schnur) 3. fl\u00fcchten, verschwinden, sich d\u00fcnn machen"},
{"front": "abhouue", "back": "Auch: Sich davonmachen, aus dem Staub machen, verschwinden."},
{"front": "abhouue", "back": "abschneiden, ein St\u00fcck Brot abschneiden."},
{"front": "abhunde; sech abhunde", "back": "Ra. f\u00fcr: sich abschinden, sich fast zu Tode arbeiten"},
{"front": "abh\u00e4lfe / abh\u00e4ufe", "back": "abhelfen, Abhilfe schaffen, bereinigen, beheben usw."},
{"front": "abh\u00e4nke, abheiche (l\u00e4ndl.)", "back": "1. Abh\u00e4ngen (zB. ein Bild, einen Waggon usw.) 2. Etwas aufgeben (zB. Verpflichtung, Arbeit usw.) 3. Jemanden (Verh\u00e4ltnis, Liebesverh\u00e4ltnis) aufgeben 4. Jemanden distanzieren (zB. im Rennen)."},
{"front": "abh\u00e4\u00e4ggle; abgh\u00e4\u00e4gglet", "back": "abhaken; abgehakt"},
{"front": "abh\u00f6sele", "back": "sich (vor Angst) leise und unauff\u00e4llig aus dem Staub machen"},
{"front": "abjage", "back": "abkn\u00f6pfen"},
{"front": "abjoggle", "back": "davonschlendern (Druf si si beid z\u00e4me abgjogglet)"},
{"front": "abklaviere", "back": "an den Fingern abz\u00e4hlen, etwas spielend leicht begreifen"},
{"front": "abkl\u00e4\u00e4re", "back": "abkl\u00e4ren, ermitteln, etwas in Erfahrung bringen usw."},
{"front": "abla; ds Chaub abla", "back": "ablassen, loslassen; \u00fcberm\u00fctig sein, Unsinn machen, sich lustig geb\u00e4rden usw."},
{"front": "ablege", "back": "das Ausziehen (und Ablegen) zB. des Mantels, oder der Schutzkleidung, wenn man in irgend einen Raum kommt."},
{"front": "ablitsche", "back": "Maschen bei einer Strickarbeit abketten"},
{"front": "abluege", "back": "schauen, wie es der Andere macht (z.B. beim Pultnachbarn bei einer Pr\u00fcfung in der Schule), spicken"},
{"front": "abluuse", "back": "anderer Ausdruck f\u00fcr (siehe) \"abl\u00e4schele\" (abluchsen, abschwatzen usw.)"},
{"front": "abl\u00e4schele", "back": "abluchsen, abschwatzen, abbetteln usw."},
{"front": "abl\u00f6sche; da l\u00f6schts mer ab!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Wenn man pl\u00f6tzlich keine Lust mehr hat, etwas zu tun, sich mit etwas zu besch\u00e4ftigen, oder etwas zu akzeptieren, das man urspr\u00fcnglich eigentlich wollte."},
{"front": "abl\u00f6sche", "back": "1. Das Licht ausschalten 2. Ein Gericht beim Kochen mit Wasser abl\u00f6schen 3. verleiden, die Lust nehmen"},
{"front": "abmache", "back": "vereinbaren (zB. ein Treffen, Rendez-vous usw.)"},
{"front": "abnipple", "back": "sterben"},
{"front": "abpaggle", "back": "abschneiden, abs\u00e4beln"},
{"front": "abpasse", "back": "jmd. abpassen, eine Begegnung herbeif\u00fchren, auf jemanden warten usw."},
{"front": "abprichte", "back": "absagen, negativen Bescheid geben"},
{"front": "abprotze, abbrotze", "back": "abbrechen (zB. ein Haus oder ein Zelt usw.), abreissen usw."},
{"front": "abputze", "back": "1. abwischen, reinigen, mit einem (zB)Reinigunglappen dar\u00fcberfahren usw. 2. scharf zurechtweisen, geradezu beleidigend kurz abfertigen"},
{"front": "abr \u00e4b\u00e4", "back": "aber eben"},
{"front": "abraggere", "back": "abm\u00fchen"},
{"front": "abripse", "back": "abschaben, abnutzen, durch Reiben schadhaft machen von Stoffen und Kleidern usw."},
{"front": "abr\u00e4lle", "back": "abnagen"},
{"front": "abr\u00e4nntet", "back": "angebrannt (z.b. Kartoffeln, Gem\u00fcse, Fleisch)"},
{"front": "absaage", "back": "Auch: Abs\u00e4gen."},
{"front": "absaage", "back": "abs\u00e4gen (zB. ein St\u00fcck Holz oder Rohr usw.)"},
{"front": "absaage", "back": "wegsagen"},
{"front": "abschetzig", "back": "er oder sie wurde nicht mit der geb\u00fchrenden Achtung wahrgenommen oder bedient"},
{"front": "abschicke", "back": "versenden"},
{"front": "abschiesse; der Vogu abgschosse", "back": "hier Ra., meist ironisch, f\u00fcr: den gr\u00f6\u00dften Erfolg (oder eben auch Mi\u00dferfolg) gehabt haben."},
{"front": "abschiesse", "back": "1. abschiessen, niederschiessen (von Wild) 2. verblassen (Farben zB. durch Sonneneinstrahlung) 3. jmd. k\u00fcndigen, aus einem Amt entfernen, abw\u00e4hlen usw."},
{"front": "abschiffe", "back": "Niederlage erleiden, verlieren,schlecht abschneiden, versagen usw."},
{"front": "abschla / abschlaa", "back": "1. jmd. verhauen, verpr\u00fcgeln 2. etwas Vorstehendes oder \u00dcberfl\u00fcssiges abschlagen oder entfernen (z.B. Eiszapfen von der Dachrinne usw.) 3. urinieren (ds Wasser abschla) 4. Negativbescheid (zB. einer Bitte, eines Wunsches usw.) geben"},
{"front": "abschleppen", "back": "Abschleppen"},
{"front": "abschmiere", "back": "1. verpr\u00fcgeln, verhauen 2. mit Schmierfett versehen (zB. ein Fahrzeug oder eine Maschine abschmieren) 3. mit dem Flugzeug, infolge Geschwindigkeitsverlust, bzw. Str\u00f6mungsabriss, ins Trudeln (Vrille) geraten und dadurch m\u00f6glicherweise sogar abst\u00fcrzen"},
{"front": "abschr\u00e4nze", "back": "1. ein St\u00fcck Stoff oder Papier abreissen oder wegreissen (zB. Kalenderblatt) 2. bildl. entreissen, abzwacken (zB. ein Sonderrecht, Privileg, Beg\u00fcnstigung usw.)"},
{"front": "abschtoube", "back": "1. abstauben, 2. stehlen"},
{"front": "abschwarte", "back": "den Hintern versohlen, den Hosenboden strammziehen, verhauen usw."},
{"front": "abschwarte", "back": "verhauen,verpr\u00fcgeln"},
{"front": "abschwire; schwir ab!", "back": "sich entfernen; hau ab!"},
{"front": "absch\u00fcfele", "back": "absch\u00fctteln (l\u00e4stiger Mensch), sich jemanden vom Halse schaffen"},
{"front": "abseckle; dervoseckle", "back": "losrennen; wegrennen"},
{"front": "absperze", "back": "d'Hose absperze... die Hosen wegstrampeln, schlampig ausziehen und am Boden liegenlassen."},
{"front": "abstoube", "back": "1. Staub wischen, abstauben 2. etwas mitlaufen lassen, wegfinden, klauen usw."},
{"front": "abs\u00e4ge", "back": "absagen im Sinn von: negativen Bescheid geben"},
{"front": "abs\u00e4\u00e4rble", "back": "abmagern, absterben, sterben, zugrunde gehen usw."},
{"front": "abs\u00e4\u00e4rble", "back": "abmagern, absterben."},
{"front": "abs\u00fcndere", "back": "absondern, ausschalten, ausscheiden"},
{"front": "abtechle", "back": "davonrennen, wegrennen, fl\u00fcchten usw."},
{"front": "abtechle", "back": "wegrennen, davonrennen, fl\u00fcchten"},
{"front": "abtrage, abtraage; abtr\u00e4glech", "back": "n\u00fctzen, Gewinn bringen, eintragen; gewinnbringend, eintr\u00e4glich usw."},
{"front": "abtrappe", "back": "1. abtreten, schieftreten (zB. die Abs\u00e4tze) 2. auftreten, den Fuss aufsetzen"},
{"front": "abtrome", "back": "abtrennen, abbrechen, die Zelte abbrechen"},
{"front": "abtr\u00f6chne", "back": "1. abtrocknen (zB. Geschirr usw) 2. distanzieren, deklassieren (zB. bei einem Rennen, in einem Wettkampf usw.)"},
{"front": "abtschaargge", "back": "abn\u00fctzen (zB. Schuhsohlen)"},
{"front": "abtube", "back": "davonrennen."},
{"front": "abtue", "back": "1. weglegen, als erledigt betrachten usw. 2. ein krankes oder verletztes Haustier t\u00f6ten 3. beim Hornussen mit der Schindel den Nouss herunterholen"},
{"front": "abt\u00e4tsche", "back": "schnell starten oder beschleunigen, schnell verschwinden usw."},
{"front": "abt\u00f6ffle, z\u00e4met\u00f6ffle", "back": "schlagen, zusammenschlagen Siehe unter: t\u00f6ffle"},
{"front": "abverheit; en abverheite Siech", "back": "misslungen, missraten, nicht gelungen (zB. ein Vorhaben), nicht bestanden (zB. einen Test), nicht zum Erfolg gef\u00fchrt (zB. ein Plan) usw.; derbe Ra. f\u00fcr: unberechenbarer, b\u00f6ser Mensch, total asoziales Element usw."},
{"front": "abwimmle", "back": "abwimmeln, abweisen, abfertigen, abspeisen usw."},
{"front": "abw\u00e4g", "back": "Auch: Auf dem falschen Weg, fehlgeleitet, entglitten, gestrauchelt."},
{"front": "abw\u00e4g", "back": "abseits, weit entfernt"},
{"front": "abw\u00e4ge", "back": "abw\u00e4gen, ermessen (pro und contra etwas)"},
{"front": "abw\u00e4sche", "back": "das Geschirr sp\u00fclen"},
{"front": "abzelle", "back": "abz\u00e4hlen; 1. (von etwas) subtrahieren 2. eine (oder auch mehrere) bestimmte Menge von einer gr\u00f6sseren Menge Objekten enfernen, bzw. trennen 3. Befehl an eine in Formation stehende Gruppe von Leuten, sich zB. fortlaufend \"durchzunummerieren\" (durchzuz\u00e4hlen, sich eine Nummer zu geben usw.)"},
{"front": "abzie", "back": "1. entkleiden, ausziehen 2. einem geschliffenen Messer den letzten Schliff (bzw. den Feinschliff) geben 3. zB. Truppen oder eine Wache abziehen oder zur\u00fcckziehen 4. subtrahieren"},
{"front": "abzie; \u00f6pper \u00fcber ds N\u00e4scht abzie o. abschrysse", "back": "jemanden betr\u00fcgen, bzw. \u00fcber den Tisch ziehen, \u00fcbervorteilen usw."},
{"front": "abzocke", "back": "betr\u00fcgen, \u00fcbervorteilen, legal (zB. vom Staat) bestehlen, \u00fcber den Tisch ziehen"},
{"front": "abzottle", "back": "weggehen, langsam abmarschieren, einen Ort verlassen"},
{"front": "abzottle", "back": "weglaufen (unverrichteter Dinge oder nach Misserfolg)"},
{"front": "abz\u00e4pfle", "back": "kurz vor dem Ertrinken sein; bild. Ra. f\u00fcr: durch zuviel Alkoholkonsum kurz vor dem Umkippen sein"},
{"front": "ab\u00e4ndere", "back": "1. ab\u00e4ndern (zB. ein Kleid, ein Projekt, einen Plan usw.) 2. humor. f\u00fcr: zu Schrott fahren (zB. ein Auto)"},
{"front": "ache", "back": "hinab, herab (vgl. abe)"},
{"front": "achemache / abemache", "back": "1. herunternehmen, herunterputzen (z.B. Spinnwebe), 2. Unheimlicher Regen- oder Schneefall (\"Uuh, das hett achegmacht!\") 3. Jemanden erniedrigen, bzw. nicht gelten lassen, zur Sau machen usw. (\"\u00e4r het ne vor de angere b\u00f6s abegmacht\")"},
{"front": "achte", "back": "hinschauen, ehren (Acht eis derte = schau mal dort)"},
{"front": "admitieren; Admission", "back": "(alt) konfirmieren; Konfirmation"},
{"front": "afe > afe-einisch", "back": "Gem\u00e4chlicherer Vorgang als \u00abafe\u00bb."},
{"front": "afe mau", "back": "zuerst einmal, vorab gesagt, zum Vornherein usw."},
{"front": "afe, afang, efang, fang", "back": "1) vorl\u00e4ufig, vorerst einmal, einstweilen usw. 2) nachgerade, endlich, auch schon usw."},
{"front": "affegeil", "back": "Jugendspr. sehr gut, h\u00f6chst anregend, attraktiv"},
{"front": "affig; affig tue", "back": "\u00fcberspannt, albern, unnat\u00fcrlich, bl\u00f6d usw.; sich idiotisch benehmen"},
{"front": "ag\u00e4hns", "back": "schon bald"},
{"front": "ahaa", "back": "Ah - soo! Ahaa, so isch das!"},
{"front": "ahi", "back": "hinunter, hinab (Berner Oberland)"},
{"front": "albe / aube", "back": "oft, einst, fr\u00fcher, jeweils"},
{"front": "albe", "back": "Auch: aube,afe"},
{"front": "alei, aleini", "back": "allein (s. auch elei usw.)"},
{"front": "alemarsch", "back": "beeil Dich"},
{"front": "all pott / au pott", "back": "jeden Augenblick wieder"},
{"front": "alleeh!", "back": "Mahnung zur Vernunft, aufh\u00f6ren, stopp!"},
{"front": "allem naa / auem aa", "back": "nach allem zu urteilen, unter Ber\u00fccksichtigung aller Fakten usw."},
{"front": "allergattig / auergattig", "back": "allerlei, vielerlei, da hets allergattig Ruschtig = da hat es allerlei Sachen"},
{"front": "alligredi / auigredi", "back": "geradeaus, in einer Geraden."},
{"front": "allw\u00e4g; ja au\u00e4\u00e4!", "back": "siehe \u00e4u\u00e4\u00e4; ach wo? Dummes Zeug!"},
{"front": "allw\u00e4\u00e4g /: \u00e4uw\u00e4\u00e4", "back": "Auch in der Frageform: meinsch? wirklich? tats\u00e4chlich?"},
{"front": "am G\u00e4tzi r\u00e4tsche", "back": "den Buckel runterrutschen, gestohlen bleiben"},
{"front": "am Ranze hange", "back": "Absage, Ausdruck f\u00fcr totale Gleichg\u00fcltigkeit einer Person gegen\u00fcber. D\u00e4 cha mer doch am Ranze hange. Ranze = Bauch"},
{"front": "am Ranze; a Ranze gange", "back": "Zerst\u00f6rt; kaputt gegangen"},
{"front": "ambetiere", "back": "langweilen, bel\u00e4stigen, auf die Nerven gehen usw."},
{"front": "amene Rumpf sy", "back": "angeschlagen,ersch\u00f6pft sein, nicht mehr m\u00f6gen"},
{"front": "amerdiere", "back": "auf den Geist gehen, st\u00f6ren, nerven, von frz. emmerder"},
{"front": "amix", "back": "manchmal (Hallo! Das ist doch nicht berndeutsch. Da heisst es doch z.B. aube) Auch die \u00dcbersetzung ist mE falsch. Es sollte heissen: jeweils"},
{"front": "ander / anger", "back": "Besser: anger. ander t\u00f6nt ostschewizerisch."},
{"front": "anders sy / angersch sy", "back": "anders t\u00f6nt ostschweizerisch"},
{"front": "anders; angers sy", "back": "anders; in anderen Umst\u00e4nden sein"},
{"front": "anesanders / anesangers", "back": "nacheinander, eines nach dem anderen"},
{"front": "angerhaub", "back": "anderthalb, bzw. eineinhalb"},
{"front": "angf\u00e4rt, angf\u00e4hrt", "back": "1. ungef\u00e4hr, aufs Geratewohl, zuf\u00e4llig 2. unsorgf\u00e4ltig, unsolid"},
{"front": "angf\u00e4\u00e4rtig", "back": "ungef\u00e4r, cirka"},
{"front": "anggf\u00e4rt", "back": "ungenau, unsorgf\u00e4ltig"},
{"front": "angschte", "back": "Angst haben, Kummer haben, Angst und Bange"},
{"front": "ang\u00e4nds / aag\u00e4nds", "back": "1. bald, gleich, sofort 2. eingangs, anfangs"},
{"front": "ang\u00e4nds, aag\u00e4nds", "back": "1. Bald, gleich 2. Anfangs, eingangs"},
{"front": "ang\u00e4\u00e4nds", "back": "bald, sofort."},
{"front": "anieder", "back": "alle, jeder, jede, ausdruck aus dem emmental"},
{"front": "ank\u00e4", "back": "butter"},
{"front": "annehmen", "back": "entgegen nehmen"},
{"front": "apaggere", "back": "ein menschliches Wesen anmachen"},
{"front": "apartig / apart", "back": "besonders, eigen; vermutlich vom franz\u00f6sischen \"particulier\""},
{"front": "aper", "back": "schneefrei"},
{"front": "apere, \u00e4pere", "back": "schneefrei werden"},
{"front": "apropo, Apropo", "back": "1. Adv. \u00fcbrigens was ich noch sagen wollte. 2. Subst. etwas Wichtiges, Schwerwiegendes (Kommt aus dem Franz\u00f6sischen \u00e0-propos = rechter Augenblick)"},
{"front": "are", "back": "an ihr. si het n\u00fct r\u00e4chts arra = sie ist schlecht gekleidet"},
{"front": "arig, aarig", "back": "seltsam, sonderbar, merkw\u00fcrdig"},
{"front": "arm; es Arms / en Arme / en Armi", "back": "1. Armer (materiell, aber auch gesundheitlich angeschlagener) Mensch 2. fr\u00fcher auch: Behinderter Mensch (Kind, Mann oder Frau)"},
{"front": "armegn\u00f6ssig", "back": "mittellose Person, die durch den Staat direkt unterst\u00fctzt wird; despekt.: Sozialfall Bagglete, Bbaggel, Baggelw\u00e4se"},
{"front": "armi Hutte", "back": "Bez. f\u00fcr eine bemitleidenswerte Frau"},
{"front": "arm\u00fcetele; arm\u00fcetelig", "back": "Wenn jemand vorgibt, er sei arm; nach Armut aussehen."},
{"front": "artig sy", "back": "brav sein"},
{"front": "artig", "back": "komisch, \u00abgsp\u00e4ssig\u00bb (Oberland Ost)"},
{"front": "au / all Schysspott", "back": "st\u00e4ndig, immer wieder"},
{"front": "au Schysspott; au H\u00e4neschiss", "back": "\u00fcbertrieben h\u00e4ufig, bei jeder m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen Gelegenheit, alle naselang usw."},
{"front": "aube", "back": "1. fr\u00fcher jeweils, ehemals (\"aube hets no Schnee gg\u00e4\"); 2. jeweils (\"wen i aube ds Velo f\u00fcre nime...,\")Erkl\u00e4rung"},
{"front": "aubeneinisch / albeneinisch", "back": "ab und zu"},
{"front": "auem aa", "back": "anscheinend, wahrscheinlich, vermutlich usw."},
{"front": "auerhang", "back": "allerhand, ziemlich viele usw., aber auch: Ausdruck der Emp\u00f6rung"},
{"front": "auerlei", "back": "allerlei"},
{"front": "auesfaus / allesfalls", "back": "allenfalls, bei Gelegenheit, wenn es gerade so geht usw."},
{"front": "auethaube / allethalbe", "back": "svw.: sowieso, \u00fcberhaupt, \"alles in allem\", \u00fcberall usw."},
{"front": "aui Schang (Schand) s\u00e4ge", "back": "jmd. laut und deutlich die Meinung sagen & sp\u00fcren lassen,dass er im Unrecht sei"},
{"front": "aui z\u00e4me, auz\u00e4me", "back": "alle zusammen, allesamt"},
{"front": "aui", "back": "(Vorschlag: alle)"},
{"front": "aupott / allpott", "back": "h\u00e4ufig, oft, immer wieder, alle Augenblicke usw."},
{"front": "aupott", "back": "Immer wieder, unentwegt"},
{"front": "ausbildung", "back": "(Frage: was soll das?)"},
{"front": "auso / also", "back": "also. H\u00e4ufiger Gebrauch am Ende eines Satzes oder Gesp\u00e4chs"},
{"front": "aut / alt", "back": "alt"},
{"front": "aut-ygs\u00e4sse", "back": "alt-eingesessen,einheimisch"},
{"front": "aut; aut usgseh", "back": "hier Ra. f\u00fcr: (bildl.: alt aussehen) erfolglos sein, das Ziel nicht erreicht haben, verloren haben usw."},
{"front": "aw\u00e4nge", "back": "sich anstrengen"},
{"front": "baaje; ga baaje", "back": "baden; baden gehen"},
{"front": "baas / bas", "back": "1. besser, wohl(er), 2. gut dran, wohl"},
{"front": "baas", "back": "(gehz gut). Ig bi baas = Mir geht es gut. (Vermerk: L\u00f6schen, da bereits im Lexikon vorhanden)"},
{"front": "bachab", "back": "schlecht, hinunter (mit d\u00e4m geits bachab = dem geht es schlecht)"},
{"front": "bache", "back": "1. backen 2. ersch\u00f6pft: \"da bisch de bache\" 3. normal, oder eben nicht: \"nid ganz bache\" 4. schlafen: zB. \"geisch ga bache?\""},
{"front": "bachnass", "back": "durchn\u00e4sst vom Regen"},
{"front": "baff; baff sy", "back": "sprachlos, erstaunt, verbl\u00fcfft; ohne Worte, bzw. sprachlos sein"},
{"front": "baggle, z\u00e4mebaggle", "back": "ungeschickt, grob und st\u00fcmperhaft arbeiten"},
{"front": "bagle", "back": "chn\u00fcpu i de haar"},
{"front": "baje", "back": "baden"},
{"front": "bambele", "back": "baumeln, vgl. auch die Seele baumeln lassen"},
{"front": "bang", "back": "Angst haben, vor etwas Respekt haben"},
{"front": "barfys", "back": "barfuss"},
{"front": "baschta! / paschta!", "back": "Zuruf f\u00fcr: genug, aufh\u00f6ren, es reicht usw."},
{"front": "bassine", "back": "bettflasche"},
{"front": "batte; es battet so n\u00fc\u00fct!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Das Geld oder Essen oder was auch immer reicht einfach nirgends hin"},
{"front": "batte", "back": "gen\u00fcgen, reichen, n\u00fctzen, ergiebig sein, ausgeben, fruchen, oder ganz einfach: \"bschiesse\""},
{"front": "batte", "back": "gen\u00fcgen, reichen, n\u00fctzen"},
{"front": "bauele, b\u00e4uele, b\u00e4llele", "back": "mit einem Ball spielen oder \u00fcben"},
{"front": "bauele", "back": "KORREKTUR: Nicht Ball, sondern: Ballspiel"},
{"front": "bauge", "back": "schimpfen, sich beschweren"},
{"front": "bblyggen", "back": "(Oberland ost) Angst machen"},
{"front": "bbl\u00fcemelet", "back": "mit Blumen verziert, dekoriert, pr\u00e4sentiert usw."},
{"front": "bchalle / bchaue", "back": "siehe \"challe\""},
{"front": "bchenne", "back": "(Ld); kennen"},
{"front": "bchyme; sech", "back": "genesen, sich erholen (von Krankheit), wieder aufbl\u00fchen usw."},
{"front": "bedle", "back": "(mit Vergn\u00fcgen) baden"},
{"front": "beerele; ga beerele", "back": "Beeren sammeln (gehen)"},
{"front": "bef\u00e4le", "back": "befehlen, anordnen, anweisen usw."},
{"front": "beg\u00e4re", "back": "begehren, w\u00fcnschen, scharf sein auf etwas oder jmd."},
{"front": "behandle", "back": "behandeln"},
{"front": "beite", "back": "Laut Idiotikon \"warten\" (alt)"},
{"front": "beite", "back": "[alt] geduldig und sehns\u00fcchtig warten"},
{"front": "beize", "back": "1. zB. Holz beizen 2. Fleisch marinieren 3. einen K\u00f6der bereitmachen, in eine Falle locken 4. eine Beiz betreiben"},
{"front": "beleit; es beleits Br\u00f6tli", "back": "belegt (hat sehr viele Bedeutungen), hier im Sinn von: bedeckt, abgedeckt, zugedeckt usw.; Canap\u00e9, Schnittchen, belegte Brotscheibe, (in der Regel) ein kleines, mundgerecht geschnittenes Appetith\u00e4ppchen aus Brot oder Cracker, das mit Fleisch, Fisch, Wurst, Eiern oder K\u00e4se belegt ist."},
{"front": "bel\u00e4chle", "back": "bel\u00e4cheln, am\u00fcsiert sein, jmd. mitleidig behandeln, etwas nicht ernst nehmen usw."},
{"front": "bel\u00fc\u00fcchte", "back": "beleuchten, hervorheben"},
{"front": "beougapfle", "back": "ansehen, pr\u00fcfen"},
{"front": "bette", "back": "Das, bzw. die Betten machen"},
{"front": "bet\u00fc\u00fcre", "back": "beteuern, versichern, bekr\u00e4ftigen usw."},
{"front": "bewundere", "back": "bewundern"},
{"front": "bha; bh\u00e4bdi, bh\u00e4betnech", "back": "hier Ra. f\u00fcr: halten Sie sich zB. gesund oder zur\u00fcck; bleiben Sie gesund usw."},
{"front": "bhaa / bha", "back": "festhalten, zur\u00fcckhalten, sichern usw."},
{"front": "bherte (auch: bheerte), \u00f6ppis bherte", "back": "fest behaupten; darauf bestehen"},
{"front": "bherte, bheerte, bheete", "back": "behaupten, fest auf einer Ansicht bestehen"},
{"front": "bherte; \u00f6ppis bherte", "back": "hier Ra. f\u00fcr: etwas fest abmachen, vereinbaren, festlegen usw."},
{"front": "bherte", "back": "etwas behaupten, auf einer Ansicht insistieren"},
{"front": "bhoupte, bhoute", "back": "behaupten, beteuern"},
{"front": "bhoute, bhoupte", "back": "behaupten B\u00f6\u00f6ggumaa"},
{"front": "bh\u00e4big", "back": "1. wohlhabend, stattlich, gem\u00fctlich 2. knauserig, geizig"},
{"front": "bh\u00fcete", "back": "beh\u00fcten, besch\u00fctzen (bh\u00fcet das Chind = beh\u00fcte dieses Kind)"},
{"front": "bh\u00fcetis!", "back": "gottbewahre! nur ruhig! Ausserdem: bh\u00fcetis ja! = gewiss, sehr gern bh\u00fcetis wohl! = doch, nat\u00fcrlich bh\u00fcetis nei! = keine Rede, durchaus nicht"},
{"front": "bi \u00f6pperem uf Granit bysse", "back": "mit einem Anliegen erfolglos sein, abgewiesen werden."},
{"front": "bibere", "back": "vor K\u00e4lte, Aufregung, Angst usw. schlottern, bzw. zittern"},
{"front": "bib\u00e4", "back": "(Vermerk: Ausdruck so nicht bekannt. Sollte es \"Bibe\" heissen? Dann w\u00e4re es ein junges, nicht unbedingt sehr attraktives, M\u00e4dchen. L\u00f6schen, da bereits im Lexikon vorhanden)"},
{"front": "bib\u00e4bbele", "back": "verh\u00e4tscheln"},
{"front": "bib\u00e4\u00e4pele", "back": "siehe: byp\u00e4\u00e4pele"},
{"front": "bigele", "back": "aufschichten"},
{"front": "bigoscht", "back": "bei Gott, wirklich, wahrhaftig, bimeid usw."},
{"front": "bimeid", "back": "bei Gott, wirklich, bigoscht usw."},
{"front": "binand, binenand; binand sy; binenand ha", "back": "auch: binang, binenang: beieinander, zusammen; auch: nid binang sy usw.: sich nicht wohl f\u00fchlen; auch: sy Sach binang ha usw.: z.B. seine Sachen in Ordnung halten, Sorge dazu tragen usw."},
{"front": "binde", "back": "1. binden bzw. schn\u00fcren (zB. Schuhe) 2. binden (zB. eine Sauce) 3. binden (ein Buch binden)"},
{"front": "birebitzeli, biribitzeli", "back": "ein kleines bisschen, ganz wenig"},
{"front": "birlige", "back": "gem\u00e4htes Gras zu Haufen schichten"},
{"front": "bisch e Pumpi", "back": "Bez.jmd. der sich feige & ungeschickt verh\u00e4lt."},
{"front": "bisch vom Aff bbisse?", "back": "hast du sie nicht alle, bist du \u00fcbergeschnappt"},
{"front": "bischten", "back": "seufzen"},
{"front": "bisle", "back": "urinieren"},
{"front": "bisl\u00e4", "back": "pinkeln"},
{"front": "bissoguet, bischsoguet", "back": "Bitte! Sei so gut! Bis so gut! usw. Seltener: \"sygsoguet\" (wenn die Person geduzt wird)"},
{"front": "bisssoguet! bischsoguet!/ auso...", "back": "w\u00e4rst du so nett und w\u00fcrdest...tun. Auch, aber hallo und halt, jetzt reichts aber."},
{"front": "bitti-b\u00e4tti mache", "back": "jmd. um etwas Bestimmtes inst\u00e4ndig bitten, um etwas betteln, anhalten"},
{"front": "bitzele", "back": "leicht g\u00e4ren, s\u00e4uerlich schmecken"},
{"front": "bizyte", "back": "beizeiten"},
{"front": "blaateresami", "back": "lahmer kerl, ohne pep! (Vermerk: Ich kenne den Ausdruck nicht)"},
{"front": "blas mer i d Schueh", "back": "dann lass es sein!"},
{"front": "blase", "back": "blasen, winden"},
{"front": "bleesch", "back": "nackt"},
{"front": "bles, blees, bleesch", "back": "nackt"},
{"front": "blesch", "back": "nackt"},
{"front": "blessiere", "back": "verwunden, verletzen"},
{"front": "blettere; d\u00fcreblettere", "back": "bl\u00e4ttern (zB. in einem Buch usw.); durchbl\u00e4ttern"},
{"front": "blinzle", "back": "zwinkern, blinzeln"},
{"front": "bloche", "back": "1. den Fussboden mit dem Blocher bearbeiten (hat aber nichts mit unserem abgew\u00e4hlten Bundesrat zu tun) 2. Ra. f\u00fcr: (zu) schell fahren, mit Vollgas fahren usw."},
{"front": "blodere", "back": "kochen, k\u00f6cheln"},
{"front": "blubbere", "back": "zusammenhanglos schwatzen"},
{"front": "blutt; f\u00fcdleblutt", "back": "nackt, bloss, unbekleidet; derb f\u00fcr ganz nackt"},
{"front": "blutt; i ha nume z N\u00e4u blutt gha", "back": "hier Ra. f\u00fcr; eine Rechtfergigung, Entschuldigung usw. f\u00fcr ein \"abverheites\" Jassspiel: Ich hatte nebst dem Nell keine anderen Tr\u00fcmpfe in der Hand!"},
{"front": "bluttfuess, bluttf\u00fcesslige", "back": "barfuss"},
{"front": "blybe bhange", "back": "h\u00e4ngen bleiben"},
{"front": "blybe", "back": "bleiben"},
{"front": "bl\u00e4che / bl\u00e4\u00e4che", "back": "bezahlen"},
{"front": "bl\u00e4rre", "back": "weinen"},
{"front": "bl\u00e4\u00e4je", "back": "bl\u00e4hen"},
{"front": "bl\u00f6d", "back": "1. salzlos, fade, schwach (zB. Speisen) 2. fadenscheinig, abgewetzt (zB. Stoffe) 3. sinnlos, dumm, einf\u00e4ltig usw."},
{"front": "bl\u00f6de (dumme) Latz m.", "back": "L\u00f6u"},
{"front": "bl\u00f6dele", "back": "sich bl\u00f6d anstellen, herumalbern, eine Situation nicht ernst nehmen"},
{"front": "bl\u00f6derwys", "back": "dummerweise, ungl\u00fccklicherweise usw."},
{"front": "bl\u00f6\u00f6terle", "back": "langsam machen, sehr langsam an eine Aufgabe herangehen, Zeit schinden usw."},
{"front": "bl\u00fceie", "back": "bl\u00fchen"},
{"front": "bl\u00fceje; Bl\u00fcejet", "back": "bl\u00fchen, aber auch: drohen: \"es bl\u00fceit der no oppis, wart nume!\"; Bl\u00fctezeit"},
{"front": "bl\u00fcemele", "back": "Blumen pfl\u00fccken oder sammeln"},
{"front": "bl\u00fcttle", "back": "nackt umherlaufen oder sich nackt br\u00e4unen lassen usw."},
{"front": "bl\u00fc\u00fcje", "back": "bl\u00fchen"},
{"front": "bocke", "back": "1. trotzen, st\u00f6rrisch sein 2. derb f\u00fcr: begatten"},
{"front": "bockig", "back": "1. st\u00f6rrisch, patzig usw. 2. steif, sperrig (zB. \"l\u00e4bige\" Stoff)"},
{"front": "bockstill / bockstiu", "back": "ohne Bewegung, regungslos"},
{"front": "bockstyff, bockstill", "back": "ohne sich zu r\u00fchren, bewegungslos, zur Salzs\u00e4ule erstarrt usw."},
{"front": "bockst\u00f6ssig", "back": "derb: rammlig, spitz, notgeil usw.\nbodeb\u00f6s"},
{"front": "bodeguet", "back": "sehr gut, optimal, super"},
{"front": "bodige", "back": "zu Boden werfen. ig hane bodiget = ich habe ihn zu Boden geworfen"},
{"front": "bofle", "back": "im Haus herumhantieren, grosse Putzarbeit machen, Grossreinemachen usw."},
{"front": "bogehueschte", "back": "erbrechen, sich \u00fcbergeben"},
{"front": "bogest\u00f6tzligs", "back": "in hohem Bogen, mit viel Schwung, ohne Federlesens usw."},
{"front": "boisse", "back": "weh tun; Redaktion glaubt sich ebenfalls an Jugendsprache in Bern in den 60er-Jahren zu erinnern: \"Ouuu, das boisst!\""},
{"front": "bolochtig", "back": "gross, schwer, unhandlich, wuchtig, massig"},
{"front": "bonjours tous", "back": "(Vermerk: Ganz sicher nicht berndeutsch. Wenn schon, dann: E gute Bonschuur)"},
{"front": "bon\u00f6r; a la bon\u00f6r", "back": "franz.: \"\u00e0 la bonne heure!\" (und nicht: bonheur): Rechtzeitig! Wird meistens sogar negativ im Sinne von: Endlich! Wurde auch Zeit! usw. verwendet. Die Bedeutung im Deutschen konnte bisher nicht vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rt werden. Doch mit der folgenden \u00dcbersetzung, bzw. den folgenden Erkl\u00e4rungen gehen wir sicher nicht falsch: 1. Anerkennung, Zustimmung \u00e4u\u00dfernd, auch scherzhaft f\u00fcr: Um so besser! Recht so! Einverstanden! usw. 2. Im Bern-, oder Schweizerdeutschen allerdings h\u00e4ufiger Gleichg\u00fcltigkeit \u00e4u\u00dfernd: Meinetwegen! Auch gut! Lassen wir f\u00fcnf gerade sein! usw."},
{"front": "bon\u00f6r; a la bon\u00f6r", "back": "franz: \u00e0 la bonne heure (und nicht: bonheur): Rechtzeitig! Wird meistens sogar negativ im Sinne von: Endlich!, Wurde auch Zeit! usw. verwendet. Die Bedeutung im Deutschen konnte bisher nicht vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rt werden. Mit den folgenden \u00dcbersetzungen und Erkl\u00e4rungen liegen wir jedoch bestimmt nicht falsch: 1. Anerkennung, Zustimmung \u00e4u\u00dfernd, auch scherzhaft f\u00fcr: Um so besser! Recht so! 2. Im Schweizer- und Berndeutschen jedoch vorwiegend Gleichg\u00fcltigkeit \u00e4ussernd: Von mir aus! Wie auch immer! Lassen wir f\u00fcnf gerade sein! usw."},
{"front": "borge", "back": "(Ld): schonen, nachsichtig sein mit jmd., Sorge tragen"},
{"front": "bosge / boosge", "back": "Etwas (zB. Unsinn oder etwas Verbotenes) anstellen. \"Was het er de itz wider boosget?\""},
{"front": "botte", "back": "(alt)"},
{"front": "boue; Eine boue", "back": "bauen; einen Joint drehen"},
{"front": "boue", "back": "bauen"},
{"front": "bouele", "back": "brummend schimpfen"},
{"front": "boumele", "back": "hinunterh\u00e4ngen, pendeln"},
{"front": "brunne", "back": "Brunnenarbeit verrichten"},
{"front": "brunnetr\u00f6gle", "back": "fr\u00fcher (als es noch mehr Brunnentr\u00f6ge gab), leichtere Strafe f\u00fcr Leute, die sich nicht an die Regeln innerhalb der Gruppe, welcher sie zugeh\u00f6rten, hielten: man warf sie in den n\u00e4chsten Brunnentrog. Achtung! Nicht zu verwechseln mit dem Gautschen (siehe Wikipedia)"},
{"front": "brunnetr\u00f6gle", "back": "jemanden in den Brunnen werfen"},
{"front": "brunze, br\u00fcnzle", "back": "urinieren"},
{"front": "brunze", "back": "urinieren"},
{"front": "brunz\u00e4", "back": "pinkeln"},
{"front": "bruuche", "back": "1. brauchen, n\u00f6tig haben; \"...das het aber \u00f6ppis bruucht!\" 2. verbrauchen; \"...die bruucht Chl\u00fcder wie H\u00f6i!\""},
{"front": "br\u00e4gle", "back": "braten, grillieren usw."},
{"front": "br\u00e4gle", "back": "grillieren, br\u00e4teln"},
{"front": "br\u00e4nnte", "back": "brennen (z.B. die Sonne brennt)"},
{"front": "br\u00e4sele", "back": "ein angebratenes St\u00fcck Fleisch auf kleinem Feuer leicht weiter\"br\u00e4teln\" lassen"},
{"front": "br\u00e4tle", "back": "braten, grillen"},
{"front": "br\u00e4tsche", "back": "1. schlagen (im Sinn von bestrafen, z\u00fcchtigen) 2. schlagen (ehem. nasse W\u00e4sche aufs Waschbrett schlagen) 3. prasseln, aufprallen (der dabei entstehende Ton, durch fallender Regen, Hagel, Steine usw.)"},
{"front": "br\u00e4tsche", "back": "schlagen, heftig regnen"},
{"front": "br\u00e4tzele", "back": "Bretzteln herstellen"},
{"front": "br\u00f6itsche", "back": "wirres Zeug sprechen, prahlen, angeben"},
{"front": "br\u00f6nne", "back": "brennen"},
{"front": "br\u00f6smele", "back": "1. Brot zerkr\u00fcmeln, bzw. so behandeln, dass die Kr\u00fcmel \u00fcberall hinfallen oder -fliegen 2. Etwas stotternd, oder in Abst\u00e4nden vortragen"},
{"front": "br\u00fcehje", "back": "br\u00fchen"},
{"front": "br\u00fcejwarm; \u00f6ppis br\u00fcehjwarm wyterverzeue", "back": "sehr warm, heiss; etwas eben Geh\u00f6rtes (zB. ein Ger\u00fccht) unverz\u00fcglich weiter erz\u00e4hlen (ohne sich darum zu k\u00fcmmern, ob es der Wahrheit entspricht oder nicht."},
{"front": "br\u00fcele", "back": "auch: weinen"},
{"front": "br\u00fcele", "back": "schreien, weinen, br\u00fcllen, laut rufen usw.;"},
{"front": "br\u00fcete", "back": "br\u00fcten, Eier ausbr\u00fcten"},
{"front": "br\u00fcetig", "back": "sehr heiss; \"br\u00fcetigi T\u00e4mperatur\""},
{"front": "br\u00fcmele", "back": "murmeln, unverst\u00e4ndlich sprechen"},
{"front": "bouzegrad, bouzgrad, bolzgrad", "back": "geradeaus in eine Richtung (waagrecht, senkrecht, auf- oder abw\u00e4rts usw.); zB. eine Strasse, ein St\u00fcck Skipiste, das Fallen eines K\u00f6rpers auf die Erde usw."},
{"front": "boverli", "back": "heisst auf gut deutsch Erbsli , von wo stammt der Ausdruck?kommt es wirklich aus dem Franz\u00f6sischem? Wie gelangte es in die Ostschweiz?"},
{"front": "bow\u00e4ll", "back": "uneben, wie Wellblech"},
{"front": "bow\u00e4ll", "back": "walzenf\u00f6rmig, nach aussen gew\u00f6lbt, zB. wie eine bombierte Strasse oder ein Autoreifen, der - zu stark aufgepumpt - nun in der Mitte abgefahren ist"},
{"front": "bradle", "back": "schwatzen, plappern"},
{"front": "branze", "back": "schelten, schimpfen (oft grundlos)"},
{"front": "braschauere", "back": "hoch angeben, bluffen"},
{"front": "brascht\u00e4", "back": "zusammen reden, diskutieren"},
{"front": "bratig", "back": "sehr heiss; Syn.: \"br\u00fcetig\""},
{"front": "brattige", "back": "nachgr\u00fcbeln, sinnieren, studieren usw."},
{"front": "brav", "back": "1. brav (i.S. von tapfer, beherzt, unverzagt, heldenm\u00fctig usw.) 2. geh\u00f6rig, recht, t\u00fcchtig, stark (i.S. von anst\u00e4ndig, rechtschaffen, integer usw.)"},
{"front": "brave, braave", "back": "besser werden, sich bessern, allg das Verbessern einer Situation, Lage, Umst\u00e4nde"},
{"front": "bregg", "back": "eine pferdekutsche engl. \u00abbreak\u00bb"},
{"front": "breitgf\u00fcdelet", "back": "etwas untergross mit breitem Hintern"},
{"front": "brichte", "back": "siehe prichte"},
{"front": "briege", "back": "weinen"},
{"front": "briesche", "back": "1. gewittern, sehr stark und wolkenbruchartig regnen 2. schlagen: \"er het im eis bbrieschet\""},
{"front": "brilliere", "back": "durch Taten oder Leistungen gl\u00e4nzen, hervorstechen, sich auszeichnen usw."},
{"front": "bring", "back": "schm\u00e4chtig, mager"},
{"front": "bringe", "back": "bringen (einen Gegenstand), vortragen (einen Witz), gen\u00fcgen, bzw. erf\u00fcllen (eine Leistung oder Anforderung: \"er bringts eifach nid!\")"},
{"front": "brittle; la brittle", "back": "davonsausen (beim Skifahren / Sn\u00f6ben)"},
{"front": "brittle", "back": "aushecken, einf\u00e4deln, im Geheimen in die Wege leiten, R\u00e4nke schmieden usw."},
{"front": "brittle", "back": "aushecken, im Geheimen in die Wege leiten, einf\u00e4deln, zurechtbasteln, zu einer L\u00f6sung gelangen"},
{"front": "brodle", "back": "sprudeln"},
{"front": "brouchnig", "back": "dunstig, rauchig, neblig, schlechte Fernsicht"},
{"front": "br\u00fcnnele / br\u00fcnele", "back": "1. in d\u00fcnnem Strahl fliessen 2. urinieren, bes. von Kindern"},
{"front": "br\u00fcnzle; \u00e4nebr\u00fcnzle", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Verse dichten: V\u00e4rsli br\u00fcnzle; \"\u00e4nebr\u00fcnzle\" = svw. aus dem \u00c4rmel sch\u00fctteln. Etwas, zB. Schriftliches, schnell und speditiv zu Papier bringen: \"es Programm \u00e4nebr\u00fcnzle\" usw."},
{"front": "br\u00fcnzl\u00e4", "back": "pinkeln"},
{"front": "bscheide", "back": "Bescheid geben"},
{"front": "bschiesse", "back": "Nachhaltig Wirkung zeigen, ergiebig oder ausgiebig sein, fruchten usw.; siehe auch \"batte\""},
{"front": "bschiesse", "back": "betr\u00fcgen, jemand um sein Recht bringen"},
{"front": "bschiesse", "back": "n\u00fctzen, Wirkung zeigen"},
{"front": "bschliesse", "back": "T\u00fcre abschliessen"},
{"front": "bschliesse", "back": "abschliessen"},
{"front": "bschuele", "back": "(alt) schulen, unterrichten"},
{"front": "bschysse", "back": "betr\u00fcgen, hintergehen, mogeln usw."},
{"front": "bsch\u00fcte", "back": "G\u00fclle ausf\u00fchren"},
{"front": "bsch\u00fctte", "back": "1. Jauche auf dem Acker verteilen. Aber auch: 2. Blumen giessen (d Blueme bsch\u00fctte)"},
{"front": "bsetze", "back": "1. besetzen (zB. ein Land, ein Haus, einen Tisch usw.) 2. reservieren, belegen (zB. die lieben Leute vom gr\u00f6ssten Kanton, die in den Ferien mit ihren Badet\u00fcchern bereits vor dem Morgenessen, in aller Hergottsfr\u00fche die besten Liegestuhlpl\u00e4tze besetzen) 3. (besetzt: von Gestalt) untersetzt, gedrungen"},
{"front": "bsinne", "back": "1. erinnern: \"I bsinne mi no!\" 2. nachdenken, \u00fcberlegen, in sich gehen usw."},
{"front": "bsorge", "back": "1. hegen und pflegen (zB. Tiere und Pflanzen, aber auch zB. den Haushalt usw.) 2. besorgen (etwas erledigen: \"D\u00e4m hei mers bsorget\") 3. etwas einkaufen oder sonstwie organisieren"},
{"front": "bs\u00fcechig", "back": "gesucht, begehrt (besonders von Marktwaren)"},
{"front": "bubele", "back": "Zeuseln, mit Feuer, mittels Z\u00fcndh\u00f6lzern, Feuerzeugen o.\u00e4. spielen"},
{"front": "bubele", "back": "mit dem Feuer spielen"},
{"front": "bubele", "back": "zuendeln"},
{"front": "budle", "back": "(z'wort isch scho drin, aber d houpt-bed\u00fctig gsehni chle angers...) es Loch budle --> ein Loch graben lg"},
{"front": "budle", "back": "1. trinken 2. graben, aufscharren (Loch)"},
{"front": "budligse", "back": "b\u00e4uchlings"},
{"front": "buebe; ds Meitschi buebet", "back": "Das M\u00e4dchen wird erwachsen und beginnt, sich f\u00fcr Buben, bzw. junge M\u00e4nner zu interessieren"},
{"front": "buechig", "back": "aus Buchenholz; aber auch bildl. f\u00fcr: ergrimmt, zornig, grob, muff usw."},
{"front": "buechn\u00fcessli", "back": "buchennuss"},
{"front": "buechstabiere", "back": "Mister Schweiz Besch\u00e4ftigung"},
{"front": "bugere", "back": "schimpfen"},
{"front": "buggle, puggle; tue nid buggle", "back": "buckeln, auf dem R\u00fccken tragen, sich auf den R\u00fccken laden. Bildl. dienern, schmeicheln usw.; Ra. f\u00fcr: Stell dich nicht so an, mach keine Schwierigkeiten, h\u00f6r auf zu bocken usw."},
{"front": "bugsiere", "back": "etwas, oder auch jemanden, an eine bestimmte Stelle stossen, schieben, bef\u00f6rdern, platzieren usw."},
{"front": "bummle", "back": "1. bummeln, gen\u00fcsslich langsam spazieren 2. im (Rad-)Rennsport: zB. kr\u00e4fteschonend fahren, sich nicht unn\u00f6tig verausgaben usw. 3. bei der Arbeit: Dienst nach Vorschrift machen (d.h. keinen Streich zuviel, Bummelstreik)"},
{"front": "bumse", "back": "fam. f\u00fcr: Liebe machen"},
{"front": "bumse", "back": "weiss ich nicht"},
{"front": "bureschlau", "back": "so schlau wie d Bure sy"},
{"front": "burschel\u00e4\u00e4nig", "back": "aus Porzellan (Vermerk: Ich kenne den Ausdruck nicht)"},
{"front": "buschiute", "back": "\u00f6ppere im luschtige \"qu\u00e4le\", raufen"},
{"front": "buschper", "back": "wohlauf, r\u00fcstig; \"er isch no buschper binenang\""},
{"front": "bussl\u00e4", "back": "h\u00fcbsche dame"},
{"front": "buttele", "back": "in den Armen wiegen, schaukeln"},
{"front": "butze", "back": "siehe \"putze\""},
{"front": "bvogte", "back": "bevormunden, bzw. unter Vormundschaft stellen"},
{"front": "bychte", "back": "beichten, gestehen"},
{"front": "bye bye", "back": "Aufwiedersehen"},
{"front": "byge; hingerebyge, ynebyge", "back": "essen; viel essen, beim Essen richtig zuschlagen"},
{"front": "bygele, ufbygele", "back": "eine Beige erstellen, aufschichten"},
{"front": "byp\u00e4\u00e4pele, pyp\u00e4\u00e4pele, byb\u00e4\u00e4pele", "back": "1. zimperlich tun, weichlich sein 2. h\u00e4tscheln oder verh\u00e4tscheln"},
{"front": "byp\u00e4\u00e4pele", "back": "1. zimperlich tun, weichlich sein 2. h\u00e4tscheln, \u00fcbertrieben schonend behandeln"},
{"front": "byschte", "back": "st\u00f6hnen"},
{"front": "byscht\u00e4", "back": "schwer atmen, st\u00f6hnen"},
{"front": "bysse; uf Granit bysse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: eine Person absolut nicht von deren vorgefassten Meinung abbringen k\u00f6nnen. Jemanden ohne Aussicht auf Erfolg von etwas zu \u00fcberzeugen versuchen usw."},
{"front": "bysse; vom Aff bbisse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: irr, toll, verr\u00fcckt usw. sein (eben: vom Affen gebissen!)"},
{"front": "bysse", "back": "1. beissen 2. essen \"hesch mer \u00f6ppis z bysse?\" 3. jucken, brennen"},
{"front": "byst\u00fc\u00fcre", "back": "beisteuern, auch noch (s)einen Anteil dazugeben"},
{"front": "bytti b\u00e4tti mache", "back": "hallihallo schon vor l\u00e4ngerer zeit angegeben, ohne erfolg, kennt ihr den ausdruck nicht? LG franziska"},
{"front": "bytti b\u00e4tti mache", "back": "um etwas \u00fcbertrieben bitten"},
{"front": "byttib\u00e4tti mache", "back": "jmd.um etwas bitten"},
{"front": "b\u00e4b\u00e4tschele", "back": "mit nassem Sand spielen, mit Dreck spielen (der Redaktion nicht bekannt, wohl lautmalerisch)"},
{"front": "b\u00e4fzge", "back": "bellen (Vorschlag: L\u00f6schen, da bereits im Lexikon aufgef\u00fchrt)"},
{"front": "b\u00e4fzge", "back": "kl\u00e4ffen oder lauthals reklamieren, st\u00e4rker als \u00abmule\u00bb"},
{"front": "b\u00e4fzgere / p\u00e4fzgere", "back": "1. in die Luft schiessen 2. (Bub.) allgemein f\u00fcr schiessen 3. stark husten"},
{"front": "b\u00e4fzgere", "back": "stark Husten; auch schiessen"},
{"front": "b\u00e4gguh\u00e4\u00e4rig", "back": "widerspenstig, stur usw."},
{"front": "b\u00e4lle / b\u00e4ue", "back": "bellen"},
{"front": "b\u00e4msu", "back": "Pinsel um Farbe zu streichen"},
{"front": "b\u00e4nggle, umeb\u00e4nggle", "back": "siehe p\u00e4nggle"},
{"front": "b\u00e4nggu", "back": "(Spiel)Schl\u00e4ger oder Holzstock"},
{"front": "b\u00e4remani, b\u00e4ri", "back": "teddyb\u00e4r"},
{"front": "b\u00e4remani", "back": "teddyb\u00e4r"},
{"front": "b\u00e4rnd\u00fctsch", "back": "Na klar, was denn sonst? L\u00f6schen!"},
{"front": "b\u00e4rze / p\u00e4rze", "back": "sich m\u00fchsam, st\u00f6hnend bewegen; sich hindurcharbeiten usw."},
{"front": "b\u00e4se", "back": "abwehren (auch: einen Schlag versetzen), wegwischen (mit dem Besen oder der Hand)"},
{"front": "b\u00e4ttle; abb\u00e4ttle", "back": "betteln, um etwas inst\u00e4ndig bitten; jemandem etwas abluchsen, abschmeicheln, erbetteln usw."},
{"front": "b\u00e4ttle; das isch ds B\u00e4ttle versuumet!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: das Ausf\u00fchren einer Arbeit oder das Leisten eines Dienstes, welche, bzw. welcher derart schlecht bezahlt, bzw. honoriert wird, dass es einfacher und weniger aufw\u00e4ndig w\u00e4re, sich diese \"Bezahlung\" ganz einfach zusammenzubetteln."},
{"front": "b\u00e4umig", "back": "Ra. f\u00fcr: grossartig, ausgezeichnet, vorz\u00fcglich, toll usw."},
{"front": "b\u00e4\u00e4bele", "back": "Auch: Sich liebevoll mit Kleinkindern abgeben. Kleinkinder h\u00fcten."},
{"front": "b\u00e4\u00e4bele", "back": "mit einer Puppe spielen"},
{"front": "b\u00e4\u00e4ge", "back": "schreien"},
{"front": "b\u00e4\u00e4gge", "back": "siehe p\u00e4\u00e4gge"},
{"front": "b\u00e4\u00e4g\u00e4", "back": "schreien"},
{"front": "b\u00e4\u00e4ije", "back": "Brotscheiben/ st\u00fccke in der Pfanne goldig br\u00e4unen zB. f\u00fcr Fotzelschnitten"},
{"front": "b\u00e4\u00e4je", "back": "frittieren, r\u00f6sten. Z.B. Fastnachtsgeb\u00e4ck \u00abb\u00e4\u00e4it\u00bb man"},
{"front": "b\u00f6ckele", "back": "nach (Ziegen-)Bock stinken"},
{"front": "b\u00f6dele", "back": "1. durch eine kr\u00e4ftige Mahlzeit einen guten Boden legen (zB. vor zu erwartendem Alhologenuss) 2. tanzen"},
{"front": "b\u00f6deliddeckt", "back": "eine ganz geringe Menge Fl\u00fcssigkeit (zB. Kaffe); gerade soviel, dass es den Boden der Tasse oder des Glases bedecken mag"},
{"front": "b\u00f6dig, b\u00fcndig", "back": "gut (Jugendsprache)"},
{"front": "b\u00f6gguaubum", "back": "nastuch"},
{"front": "b\u00f6gle, sech", "back": "sich kr\u00fcmmen, sich winden; aufwerfen (Papier oder Stoff)"},
{"front": "b\u00f6gle", "back": "Pr\u00fcfungs-Bogen ausf\u00fcllen (zB. f\u00fcr Auto-Theorie-Pr\u00fcfung)"},
{"front": "b\u00f6gu", "back": "Nasenpopel"},
{"front": "b\u00f6imele", "back": "auf die Zehenspitzen stehen, sich so stark wie m\u00f6glich aufrichten usw."},
{"front": "b\u00f6imele", "back": "sich aufrichten"},
{"front": "b\u00f6imig", "back": "sch\u00f6n, super, gut, gerade richtig, es f\u00e4gt usw."},
{"front": "b\u00f6imig", "back": "super, gerade richtig, perfekt"},
{"front": "b\u00f6re", "back": "schnell fahren"},
{"front": "b\u00f6s", "back": "eigentlich b\u00f6se, schlecht, schlimm, m\u00fchsam; der Ausdruck hat aber, besonders in Wortzusammensetzungen und in Kombination mit anderen W\u00f6rtern unendlich viele Bedeutungen, wie zB. b\u00f6sartig, bodeb\u00f6s, e b\u00f6se Hueschte, e b\u00f6se Schwinger usw. usf. (siehe unter den einzelnen Eintr\u00e4gen)"},
{"front": "b\u00f6se", "back": "sich verschlimmern; zB. \"es b\u00f6set ihm\": seine Krankheit wird immer schlimmer"},
{"front": "b\u00f6uer", "back": "null resultat im spiel"},
{"front": "b\u00f6\u00f6gge, b\u00f6\u00f6ggele", "back": "Hingebungsvoll in den Nasenl\u00f6chern nach B\u00f6\u00f6ggen (oder Oel) bohren"},
{"front": "b\u00f6\u00f6gle", "back": "In der Nase nach Zeugs suchen (Vermerk: K\u00f6nnte mE gel\u00f6scht werden. Ausdruck ist sowieso falsch)"},
{"front": "b\u00f6\u00f6nele", "back": "eins nach dem andern"},
{"front": "b\u00fcesse", "back": "b\u00fcssen"},
{"front": "b\u00fceze; e Chnopf aab\u00fceze", "back": "n\u00e4hen; einen Knopf ann\u00e4hen"},
{"front": "b\u00fcffle", "back": "(intensiv) lernen"},
{"front": "b\u00fcgle", "back": "arbeiten"},
{"front": "b\u00fcndig", "back": "1. in ein und derselben Ebene liegend, nicht \u00fcberstehend, gut gef\u00fcgt und genau verbunden usw. 2. zutreffend, auf den Punkt gebracht (bei: kurz und b\u00fcndig!)"},
{"front": "b\u00fcngle, b\u00fcndle", "back": "b\u00fcndeln, in einem Bund zusammenbinden (zB. alte Zeitungen usw.)"},
{"front": "b\u00fcrschte", "back": "b\u00fcrsten; vulg. f\u00fcr v\u00f6geln"},
{"front": "b\u00fcrschtu", "back": "kleiner (frecher) Knabe"},
{"front": "b\u00fcsele, b\u00fcssele", "back": "1. Nach dem K\u00e4tzchen rufen 2. B\u00fcss b\u00fcss machen, schmeicheln 3. Flocken (Wollflocken) bilden, zB. der Pullover"},
{"front": "b\u00fc\u00fcssele", "back": "1. schmeicheln, \"b\u00fcss b\u00fcss mache\", sich einschleimen usw. 2. Wollflocken bilden: \"wi schad, dass d\u00e4 Pulover e so b\u00fcsselet\""},
{"front": "calmiere; sech calmiere", "back": "beruhigen; sich beruhigen"},
{"front": "chaare", "back": "etw. verschmieren, sehr undeutlich schreiben"},
{"front": "chaare", "back": "schmieren, sudeln"},
{"front": "chachle", "back": "1. Mit Kacheln auslegen 2. (alt) aus vollem Halse lachen 3. klirrren, zerbrechen, zusammenstossen, streiten usw.; \"es het gchachlet\" im Sinn von: \"es het t\u00e4tscht\" usw."},
{"front": "chafle, ch\u00e4fle; abchafle", "back": "1. benagen, raffeln (mit Z\u00e4hnen) 2. unsorgf\u00e4ltig und fl\u00fcchtig arbeiten 3. befingern (z.B. Obst auf dem Markt), betasten (zB. unz\u00fcchtig) 4. keifen, zanken"},
{"front": "chalbere / chaubere", "back": "1. wenn eine Kuh ein Kalb zur Welt bringt 2. Dummheiten machen"},
{"front": "chalbere; d\u00e4m chauberet no der Sagbock uf em Eschtrich obe", "back": "oder Holzschlegu, oder M\u00e4uchstueu, oder Schystock usw.; hier Ra. f\u00fcr unwahrscheinliches, bzw. unverdientes Gl\u00fcck haben"},
{"front": "challe, kale, gchale, bchale", "back": "gerinnen, stocken, kalt werden, eine Haut bekommen (Fett, Blut, Milch, Wachs)"},
{"front": "charchle", "back": "r\u00f6cheln"},
{"front": "charig oder charschtig", "back": "?? (Vermerk: Ich weiss auch nicht, was damit gemeint sein soll)"},
{"front": "charschtig", "back": "klebrig, kleben bleibend, schmierend: L\u00e4ttbode isch charschtig."},
{"front": "chasch?; du chasch", "back": "Kannst du?; du kannst"},
{"front": "chaschperle, ch\u00e4schperle", "back": "Kasperle-Theater spielen; aber auch: t\u00f6\u00f6ple, rumfummeln, die H\u00e4nde in der weiblichen/m\u00e4nnlichen Geographie auf Wanderschaft schicken."},
{"front": "chaubere/chalbere", "back": "1. kalben, 2. Dummheiten machen"},
{"front": "chaule", "back": "siehe \u00abch\u00f6ule\u00bb"},
{"front": "chaut / chalt", "back": "kalt"},
{"front": "chegle, cheigle", "back": "Kegeln (Kegelspiel)"},
{"front": "chehre", "back": "wenden, drehen, umdrehen usw."},
{"front": "cheibe", "back": "siehe: Cheib, cheibe; aber auch: rennen, springen"},
{"front": "chember vorcho", "back": "bekannt vorgekommen"},
{"front": "chemberi", "back": "Leute die man kennt Freunde"},
{"front": "chemp\u00e4", "back": "grosser stein"},
{"front": "chessle", "back": "metallisch scheppern (z.B. bei Autounf\u00e4llen), aber auch l\u00e4rmen, dr\u00f6hnen usw."},
{"front": "chiere", "back": "Schr\u00e4g stehen, liegen hangen. Den Kopf schr\u00e4g tragen. Schr\u00e4glage von Gegenst\u00e4nden, Strassen, Pl\u00e4tzen, B\u00f6den, Fahrzeugen usw. (Es het eiw\u00e4g umegchieret)"},
{"front": "chiere", "back": "schr\u00e4g stehen"},
{"front": "chiere", "back": "sich neigen, schr\u00e4g stehen"},
{"front": "chifle", "back": "schelten; mit \u00f6pperem chifle = mit jemandem diskutieren oder streiten"},
{"front": "chiiche", "back": "bei anstrengung h\u00f6rbar ein- + ausatmen"},
{"front": "chiiche", "back": "schwer atmen, ausser Atem sein"},
{"front": "chiiche", "back": "schwer atmen"},
{"front": "chiise", "back": "Sich \u00fcbergeben (Achtung: nicht berndeutschen Ursprungs)"},
{"front": "chillen", "back": "Chillen (k\u00fchlen, abk\u00fchlen; auch: sich beruhigen, sich entspannen, rumh\u00e4ngen, abh\u00e4ngen) ist ein aus dem englischen Sprachgebrauch (to chill = abk\u00fchlen) \u00fcbernommener Begriff. Wird vor allem in der Jugendsprache f\u00fcr \u201eentspannen\u201c (\u201eChill mal!\u201c, statt \u201eReg dich ab!\u201c) oder \"abh\u00e4ngen\" (\u201eLass uns mal ein bisschen chillen!\u201c) verwendet."},
{"front": "chills mau / chills mal", "back": "mehrere bedeutungen: - Verabschiedung im Sinne von \"machs gut\" - jemanden auffordern, etwas nicht \u00fcberzubewerten / sich \u00fcber etwas nicht zu \u00e4rgern => take it easy (Vermerk: Dies betrifft nicht meine Generation. Immerhin: Chillen bedeutet soviel wie herumh\u00e4ngen, dem M\u00fcssiggang fr\u00f6nen usw.)"},
{"front": "chilte / chiute", "back": "1. seinem M\u00e4dchen einen Besuch abstatten; allg. einen Abendbesuch machen 2. bis in alle Nacht hinein arbeiten"},
{"front": "chindele", "back": "kindisch tun, kindlich spielen"},
{"front": "chirble", "back": "r\u00f6cheln, rasselnd atmen"},
{"front": "chirme", "back": "klagen, jammern, verdriesslich brummen usw."},
{"front": "chirsche", "back": "Kirschen pfl\u00fccken"},
{"front": "chischterig", "back": "heiser"},
{"front": "chise, chiise", "back": "erbrechen"},
{"front": "chise", "back": "erbrechen"},
{"front": "chise", "back": "kotzen, erbrechen (derb) In der Ostschweiz sehr gebr\u00e4uchlich (chyse)"},
{"front": "chladered\u00e4tsch", "back": "eine omelette, speisebrei, gericht, die/ der/ das missraten ist."},
{"front": "chlage", "back": "klagen, weh klagen, jammern"},
{"front": "chlak", "back": "spalt, schmali \u00f6ffnig"},
{"front": "chlatsch (adj.)", "back": "Mensch in benebeltem Zustand (Jugendspr.)"},
{"front": "chlatsch", "back": "im bekifftem, benebelten Zustand (syn. \u00e4 Schib\u00e4)"},
{"front": "chlaue", "back": "stehlen"},
{"front": "chleefres\u00e4", "back": "h\u00fcbschi Frou"},
{"front": "chlefele", "back": "klappern, klirren, Ger\u00e4usch: nicht laut, oft auch metallig ... z.B. M\u00fcnzen in der Hosentasche"},
{"front": "chlefele", "back": "klappern, klirren"},
{"front": "chleffelle", "back": "klappern mit Holz."},
{"front": "chlei", "back": "ein bisschen, ein wenig. Vgl. \u00abchly\u00bb"},
{"front": "chleipe", "back": "etwas kleben, bzw. kleben machen usw."},
{"front": "chlemme; chlemm ab!", "back": "hier Ra. f\u00fcr den Befehl: H\u00f6r auf! Mach nicht weiter! usw. m\u00e4ssere"},
{"front": "chlemme; d\u00e4 chlemmt", "back": "das stimmt nicht, gilt nicht, passt nicht"},
{"front": "chlemme", "back": "1. klemmen, kneifen 2. nicht (richtig) funktionieren 3. nicht verfangen (zB. eine Ausrede) 4. schw\u00e4nzen, nicht mitmachen, nicht teilnehmen, (passiven)Widerstand leisten usw."},
{"front": "chlempe", "back": "kneifen"},
{"front": "chlepfe", "back": "knallen, mit Knall platzen. Wird auch im Zusammenhang mit Unf\u00e4llen gebraucht: \"Es het gchlepft!\""},
{"front": "chli / chly; e chli", "back": "klein; ein wenig, ein Bisschen"},
{"front": "chlimsi/ schn\u00e4ggli", "back": "Vagina, Genitalien des M\u00e4dchens"},
{"front": "chlobig", "back": "grob, grobschl\u00e4chtig, unf\u00f6rmig usw."},
{"front": "chlopfe; \u00f6pperem uf d Finger chlopfe", "back": "klopfen, schlagen; Ra. f\u00fcr: jemanden zurechtweisen, in seine Schranken weisen usw."},
{"front": "chlouser", "back": "st. nikolaustag"},
{"front": "chlubere", "back": "etwas kniffliges zusammenbauen"},
{"front": "chybe", "back": "grollen, zornig sein"},
{"front": "chybig", "back": "zornig, w\u00fctend, zickig usw."},
{"front": "chyche", "back": "keuchen"},
{"front": "chyschterig / chyyschterig", "back": "heiser, mit beschlagener Stimme usw."},
{"front": "ch\u00e4ch", "back": "Knackfrisch. z.B. E ch\u00e4chen \u00d6pfu (Vermerk: bereits im Lexikon mit der Erkl\u00e4rung \"kr\u00e4ftig\". Trifft evtl. \"keck\" ebenfalls zu? Rechtschreibung?)"},
{"front": "ch\u00e4ch", "back": "auch: knackig"},
{"front": "ch\u00e4ch", "back": "von festem Fleisch (bei Menschen und Fr\u00fcchten), gesund, r\u00fcstig; aber auch keck, selbstbewusst, stark"},
{"front": "ch\u00e4dere", "back": "keifen, lallen, Lautsprache der Kinder"},
{"front": "ch\u00e4fer", "back": "1. K\u00e4fer 2. Kosewort f\u00fcr Liebling 3. Computerbausteine wie CPU oder \u00e4hnlich"},
{"front": "ch\u00e4ferf\u00fcdletroche", "back": "ausged\u00f6rrt"},
{"front": "ch\u00e4lze / ch\u00e4uze; Ch\u00e4uzete", "back": "kl\u00e4ffen, keifen; Wortwechsel in giftigem, keifendem Ton"},
{"front": "ch\u00e4ppele; gch\u00e4ppelet", "back": "1. (alt) mit Schl\u00e4gen oder Worten z\u00fcchtigen 2. (in der Vergangenheit) \"gch\u00e4ppelet\": betrunken"},
{"front": "ch\u00e4ppuruurig", "back": "ganz besonders schlechter Laune oder auch \"geil\" (im urspruenglichen Sinne); Ausdruck der Red. nicht bekannt"},
{"front": "ch\u00e4psle; umech\u00e4psle", "back": "K\u00e4psli knallen lassen, mit der K\u00e4pslipistole \"schiessen\"; Aber auch mit richtigen Waffen (zB. Kleinkaliber usw.) in der Gegend rumschiessen."},
{"front": "ch\u00e4re, ch\u00e4\u00e4re", "back": "(Vorschlag: streiten, diskutieren, etwas unbedingt wollen (vor allem bei Kindern und Kinder untereinander), quengeln)"},
{"front": "ch\u00e4re", "back": "gr\u00e4nne, jammere"},
{"front": "ch\u00e4re", "back": "st\u00fcrmen, m\u00fcden"},
{"front": "ch\u00e4re", "back": "wenn sich Kinder streiten, d.h. etwas besser wissen wollen, dann sind sie am ch\u00e4re"},
{"front": "ch\u00e4rele; umech\u00e4rele", "back": "langsam fahren, oder gefahren werden; langsam, mehr oder weniger ziellos in der Gegend rumfahren"},
{"front": "ch\u00e4rig", "back": "ulidig unzufrieden"},
{"front": "ch\u00e4se", "back": "K\u00e4se herstellen"},
{"front": "ch\u00e4sig", "back": "1. Wenn ein Geb\u00e4ck mit Hefe nicht aufgeht (also \"zusammenf\u00e4llt\") 2. sehr bleich und ungesund aussehen 3. ranzig sein 4. wenn etwas nervt, wird man deswegen \"ch\u00e4sig\""},
{"front": "ch\u00e4tsche; la ch\u00e4tsche", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden t\u00fcfteln, probieren usw. (auf etwas herumkauen) lassen"},
{"front": "ch\u00e4tsche", "back": "(h\u00f6rbar) kauen"},
{"front": "ch\u00e4tsch\u00e4", "back": "kauen"},
{"front": "chlungeli", "back": "wollkn\u00e4uel"},
{"front": "chluure", "back": "Jinx: heisst soviel wie \"M\u00e4rmu\". Ist aber ganz sicher nicht berndeutsch"},
{"front": "chly(n)", "back": "klein (\u00e4r isch chlyne worde = er ist klein geworden)"},
{"front": "chly", "back": "1. klein 2. ein wenig (echly)"},
{"front": "chlygh\u00fcselet", "back": "kleinkariert, engstirnig, verkrampft usw."},
{"front": "chl\u00e4be, h\u00e4b-chl\u00e4b", "back": "kleben, h\u00e4b-chl\u00e4b = mit knapper Not, schlecht haftend Aber auch: eine schlecht oder schludrig, bzw. provisorisch ausgef\u00fchrte zB. Arbeit"},
{"front": "chl\u00e4pfe; e Fyge wie ne gchl\u00e4pfte n Aff", "back": "ohrfeigen, mit der flachen Hand ins Gesicht schlagen; w\u00f6rtlich: ein Gesicht, wie ein geohrfeigter Affe. Ra. f\u00fcr: jmd. mit einem verzogenen Gesicht, bzw. nicht deutbaren Gesichtsausdruck. Siehe auch unter: \"Aff\""},
{"front": "chl\u00e4ttere; vorh\u00e4r lehrt e Fisch no chl\u00e4ttere!", "back": "klettern; Ra. in der Art von: \"eher geht ein Kamel durch ein Nadel\u00f6hr, als ...\" oder \"vorher gibt es schwarzen Schnee\", usw., um die Unwahrscheinlichkeit des Eintreffens eines bestimmten Ereignisses zu unterstreichen"},
{"front": "chl\u00e4ttere", "back": "klettern"},
{"front": "chl\u00f6\u00f6ne", "back": "jammern (er het \u00e4s Gchl\u00f6\u00f6n abglaa = er jammerte), quengeln, klagen, wehklagen, aber auch plaudern (zB. Kinder untereinander), sich miteinander unterhalten usw."},
{"front": "chl\u00f6\u00f6ne", "back": "jammern, klagen, quengeln (\u00e4r het \u00e4s Gchl\u00f6\u00f6n abglaa = er jammerte)"},
{"front": "chl\u00fcterle", "back": "basteln, werkeln, t\u00fcfteln"},
{"front": "chl\u00fctterle", "back": "eine kleine (meist) unwichtige Arbeit machen, basteln, herumwerkeln oder -hantieren usw."},
{"front": "chnebele", "back": "1. Geschicklichkeitsspiel mit zugespitzten Holzstecken 2. Jemandem einen Knebel verpassen 3. Mit Holzst\u00fcckchen auslosen (lang oder kurz?)"},
{"front": "chnebeliwagner", "back": "So nannten wir vor 50 Jahren einen Wagner oder K\u00fcfer in Lyss. Ob das nur der lokale \u00dcbernam war, weiss ich nicht."},
{"front": "chnieppe", "back": "eine Arbeit schleppend verrichten"},
{"front": "chnischpl\u00e4", "back": "rauchen"},
{"front": "chnoblig oder chnublig (ae chnubli)", "back": "ungelenk"},
{"front": "chnodne", "back": "in die Finger nehmen, jemandem eine Massage verpassen"},
{"front": "chnorze", "back": "1. langsam, m\u00fchsam arbeiten 2. knausern, geizig sein"},
{"front": "chnorze", "back": "\u00f6ppis m\u00fcehsam mache (Vermerk und Frage: Im Prinzip bereits im Lexikon. Doch es bedeutet m.E. auch: etwas unvollkommen oder mangelhaft machen (z\u00e4mekchnorzet), im Sinne von murksen)"},
{"front": "chosle", "back": "mit Wasser spielen"},
{"front": "chosl\u00e4", "back": "mit wasser spielen"},
{"front": "chotze", "back": "erbrechen, sich \u00fcbergeben; aber auch Ra. f\u00fcr: sich aussprechen, sich etwas von der Seele reden, etwas gestehen usw."},
{"front": "chotze", "back": "erbrechen, sich \u00fcbergeben"},
{"front": "choudere / choldere", "back": "schimpfen, (h\u00f6rbar) trotzen und widersprechen, eingeschnappt sein"},
{"front": "choudere", "back": "t\u00f6ipele, nachtragend sein"},
{"front": "chouffe", "back": "kaufen"},
{"front": "choule", "back": "schimpfen"},
{"front": "chouscher, kouscher", "back": "klar, sauber, geheuer"},
{"front": "chrame, chr\u00e4mere", "back": "einkaufen, Eink\u00e4ufe t\u00e4tigen"},
{"front": "chrame, chr\u00e4mere", "back": "kaufen, einkaufen"},
{"front": "chrampfe", "back": "schwer arbeiten"},
{"front": "chrank", "back": "krank"},
{"front": "chranke; chr\u00e4nkele", "back": "krank sein, leiden an etwas usw.; kr\u00e4nkeln, gesundheitlich nicht ganz auf der H\u00f6he sein, an etwas herumseuchen usw."},
{"front": "chratze", "back": "kratzen, sich kratzen, ein Kratzger\u00e4usch machen usw."},
{"front": "chraue; chr\u00e4uele", "back": "1. kratzen, ein Kratzger\u00e4usch machen 2. krauen, kraulen (zB. einen Hund kraulen)"},
{"front": "chrible", "back": "unleserlich schreiben oder blindlings zeichnen, kritzeln"},
{"front": "chriege; chriegerle", "back": "Krieg f\u00fchren; Bubenschlachten schlagen bzw. veranstalten"},
{"front": "chrigele; e Chrigeler oder Chrigu rysse / schrysse", "back": "beim Skifahren einen Kristiania schwingen; kurz und hart abschwingen um zum Stehen zu kommen"},
{"front": "chrigle", "back": "beim Skifahren einen scharfen Stopp reissen, schleudern, driften"},
{"front": "chrisaschte", "back": "krachen, zusammenbrechen, generell ger\u00e4uschvolles Ereignis"},
{"front": "chrisaschtne", "back": "gib Gas, beeil dich"},
{"front": "chrisdick", "back": "sehr dick (\u00e4s chunnt chrisdick = es kommt arg)"},
{"front": "chnurre", "back": "knurren, auch schlafen"},
{"front": "chnuschbrig", "back": "knackig, z.B. Brot oder Geb\u00e4ck = knackig frisch"},
{"front": "chnuuschte; \u00f6per la wyterchnuuschte", "back": "siehe auch Chnuuschti; jemanden weiterwursteln, bei etwas weitermachen usw., lassen, auch wenn man unter Umst\u00e4nden weiss, dass es nicht gelingen, bzw. gut herauskommen wird"},
{"front": "chnuuschte", "back": "1. (ein Lebewesen) mit den H\u00e4nden bearbeiten, kneten, dr\u00fccken, umarmen, k\u00fcssen usw. 2. auch: etwas vor sich hin werkeln, etwas bearbeiten oder herstellen usw."},
{"front": "chritze", "back": "ritzen, kritzeln, kratzen"},
{"front": "chroose", "back": "knirschen, krachen, zusammenbrechen"},
{"front": "chnuuschte", "back": "etwas mit den H\u00e4nden rumwerkeln, kneten, dr\u00fccken usw."},
{"front": "chn\u00e4chte", "back": "unterdr\u00fccken, dem\u00fctigen, niederhalten usw."},
{"front": "chn\u00e4tsche", "back": "tratschen, klatschen"},
{"front": "chn\u00e4tte", "back": "kneten, den Teig, Lehm, Plastilin usw. kneten; auch f\u00fcr massieren"},
{"front": "chn\u00f6ile, chn\u00f6iligs, chn\u00f6iligse", "back": "knieen, sich bereits auf den Knien befinden (z.B. beim Putzen, Spielen, Schiessen, Beten usw.)"},
{"front": "chn\u00f6ile", "back": "knieen"},
{"front": "chn\u00f6ipl\u00e4tz", "back": "fasnachtsch\u00fcechli"},
{"front": "chn\u00fcble", "back": "klauben, etwas mit den Fingerspitzen oder Fingern\u00e4geln bearbeiten. \"Was chn\u00fcblisch?\" = Was werkelst du?"},
{"front": "chn\u00fcble", "back": "klauben, mit den Fingern bohren"},
{"front": "chn\u00fcble", "back": "klauben"},
{"front": "chn\u00fcpfe; chn\u00f6pfe", "back": "kn\u00fcpfen (zB. Knoten in eine Schnur, einen Teppich kn\u00fcpfen usw.); kn\u00f6pfen (zB. ein Kleid zukn\u00f6pfen)"},
{"front": "chn\u00fctsch", "back": "m\u00fcde, ersch\u00f6pft"},
{"front": "chn\u00fctsche", "back": "schlagen, klopfen, mit schnellen Schl\u00e4gen eindecken usw. Aber auch: dr\u00fccken, pressen, quetschen usw."},
{"front": "chn\u00fcttel / chn\u00fcttu (sy)", "back": "total schlapp, matt, zerschlagen, abgek\u00e4mpft, m\u00fcde usw. sein"},
{"front": "chn\u00fcttle; gchn\u00fcttlet", "back": "jmd. schlagen (s. Chn\u00fcttlete); total m\u00fcde und zerschlagen (zB. von einem Marsch oder von der Arbeit usw.)"},
{"front": "chn\u00fcttu (sy)", "back": "total ersch\u00f6pft, abgek\u00e4mpft, m\u00fcde usw. sein"},
{"front": "chn\u00fcttu / chn\u00fcttel; chn\u00fcttud\u00fcre", "back": "k\u00f6rperlich (meist) ersch\u00f6pft, m\u00fcde, ausgelaugt, schlapp, zerschlagen usw.; Steigerung davon"},
{"front": "cho", "back": "kommen"},
{"front": "choche; ch\u00f6cherle", "back": "kochen; leise kochen, im Sinn von langsam w\u00fctend werden. Aber auch das Kochen von spielenden Kindern"},
{"front": "chodere", "back": "(Schleim) spucken (im Gegensatz zu \"sp\u00f6ie\" oder \"sp\u00f6ize\")"},
{"front": "chodere", "back": "spucken"},
{"front": "cholegeil", "back": "geldgierig"},
{"front": "chopfe", "back": "studieren, \u00fcber etwas angestrengt nachdenken"},
{"front": "chopfe", "back": "studieren, \u00fcber etwas br\u00fcten, nachdenken, aber auch: schmollen, den \"Kopf\" machen, auf stur schalten usw."},
{"front": "chorbe", "back": "1. K\u00f6rbe flechten 2. Fl\u00fcchtig anziehen"},
{"front": "chropfe", "back": "lachen; auch das Lachen mit M\u00fche unterdr\u00fccken"},
{"front": "chrosl\u00e4", "back": "stachelbeere"},
{"front": "chrugle; sech chrugle", "back": "hier Ra fr\u00fcr: sich kugeln vor (zB.) Lachen"},
{"front": "chrumm; e chrumme R\u00fcgge mache", "back": "buckeln, sich jmd. beugen, unterwerfen."},
{"front": "chrumm", "back": "krumm, gekr\u00fcmmt, gebeugt, verwachsen usw."},
{"front": "chrute; ychrute, verchrute, z\u00e4mechrute", "back": "Kraut pfl\u00fccken, zusammenfallen; einst\u00fcrzen, zerst\u00f6ren, zusammenkrachen"},
{"front": "chrute", "back": "1. Kraut pfl\u00fccken 2. zusammenkrachen, einfallen"},
{"front": "chr\u00e4bele", "back": "kraulen"},
{"front": "chr\u00e4ble", "back": "jemanden/sich kratzen"},
{"front": "chr\u00e4blets?", "back": "Wenn einer etwas Bl\u00f6des macht und man ihn fragt, ob es ihm noch gut gehe."},
{"front": "chr\u00e4bse", "back": "1. Krebse fangen 2. r\u00fcckw\u00e4rts gehen, r\u00fcckw\u00e4rts kriechen, sich zur\u00fcckziehen (zr\u00fcggchr\u00e4bse), sich zB. von einem Versrpechen losmachen usw."},
{"front": "chr\u00e4mere", "back": "Eink\u00e4ufe machen"},
{"front": "chr\u00e4merle", "back": "kindlich Verk\u00e4ufer spielen"},
{"front": "chr\u00e4schle", "back": "knistern, rascheln (zB. Papier, trockenes Laub usw.)"},
{"front": "chr\u00e4schle", "back": "knistern, rascheln"},
{"front": "chr\u00e4schlig", "back": "1. raschelnd 2. aufgekratzt, gesund, frisch, munter usw.; \"si isch no fei chr\u00e4schlig\" von einer nicht mehr ganz jungen, aber noch sehr frisch und aufgestellt gebliebenen Frau"},
{"front": "chr\u00e4sme", "back": "kriechen, klettern, kraxeln, krabbeln"},
{"front": "chr\u00e4ttele, umechr\u00e4ttele", "back": "1. langsam leichte Arbeit verrichten, sich besch\u00e4ftigen, basteln usw. 2. schmeicheln, liebedienern, sich anschleimen usw."},
{"front": "chr\u00e4ttele", "back": "bashtle, gf\u00e4tterle"},
{"front": "chr\u00e4ze, chr\u00e4zibuggle, chr\u00e4ziburde", "back": "etwas oder jemanden auf dem R\u00fccken tragen"},
{"front": "chr\u00e4\u00e4je", "back": "kr\u00e4hen, schreien wie am Spiess"},
{"front": "chr\u00f6\u00f6mi", "back": "keine Ahnung, denke du weist es"},
{"front": "chr\u00fcmschele", "back": "rumkramen, rumw\u00fchlen, doch mehr allgemein, als gezielt nach etwas suchend (zB. Frauen beim Ausverkauf)"},
{"front": "chr\u00fcpple", "back": "schwer arbeiten"},
{"front": "chr\u00fcsele", "back": "1. kr\u00e4useln (bes. von Haaren und Wellen) 2. prickeln (zB. von Mineralwasser) 3. bildl.: schaudern machen, Schwindelgef\u00fchl erregen"},
{"front": "chr\u00fczwys u tromsig", "back": "kreuz und quer"},
{"front": "chuele; abchuele", "back": "k\u00fchler werden"},
{"front": "chumm dah\u00e4re!", "back": "komm (hier)her!"},
{"front": "chummlig, chummlech", "back": "bequem, gelegen, gut passend, willkommen usw."},
{"front": "chummlig", "back": "willkommen, gelegen, bequem"},
{"front": "chummlig", "back": "\u00e4s chiemer chummlig, w\u00fcrds morn r\u00e4gne. Es w\u00e4re mir willkommen, w\u00fcrde es morgen regnen."},
{"front": "chundsemi", "back": "kundschaft"},
{"front": "chunsch nache?", "back": "verstehst Du?"},
{"front": "chupe", "back": "schmollen, hadern, trotzen"},
{"front": "churz, ch\u00fcrzer; der Ch\u00fcrzer zie", "back": "hier Ra. f\u00fcr: eine Auslosung verlieren. Das k\u00fcrzere St\u00fcck (zB.) Stroh oder Holz ziehen (Achtung! nicht: \"churz zie\"! Dies ist der Ausdruck f\u00fcr einen Wurf aus dem Schwingsport.)"},
{"front": "churz; churz aapunde / aapunge sy", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: meist durch Eile oder fehlende Zeit hervorgerufenes, an Unh\u00f6flichkeit grenzendes Verhalten, seinen Mitmenschen gegen\u00fcber. Durch zB. knappe, schnoddrige, unvollst\u00e4ndige Beantwortung von Fragen."},
{"front": "churz", "back": "kurz"},
{"front": "churzum", "back": "\u00fcber kurzem"},
{"front": "chute", "back": "stark wehen, pfeifen, heulen (Wind oder Sturm)"},
{"front": "chutte", "back": "st\u00fcrmen, stark winden"},
{"front": "chuttig", "back": "st\u00fcrmisch, windig, unfreundlich (in Bezug auf das Wetter)"},
{"front": "chutzele, ch\u00fctzele", "back": "kitzeln"},
{"front": "chutzele; das isch der Mage gchutzelet!", "back": "Hier iron. Bemerkung f\u00fcr: eine derart knappe Essensportion, die mehr Hunger macht, als diesen stillt"},
{"front": "chutzelig", "back": "kitzlig, empfindlich gegen Kitzeln"},
{"front": "chuum us em Ei u scho buebig", "back": "Kaum gehf\u00e4hig und schon auf M\u00e4nner aus. (Gotthelf)"},
{"front": "chuum", "back": "kaum, eher nicht, eben erst"},
{"front": "chuum", "back": "kaum"},
{"front": "chuze, verchutze", "back": "die Haare durcheinander bringen, bzw. die Frisur zerst\u00f6ren; zerzausen"},
{"front": "chuzig", "back": "schlecht gelaunt, brumming"},
{"front": "chybe, chybere", "back": "grollen, z\u00fcrnen, zornig sein; bei Kindern auch als zw\u00e4ngen, flennen"},
{"front": "ch\u00e4tte / tsch\u00e4tte", "back": "Die direkte Kommunikation vieler Menschen via Internet und geschriebener Sprache."},
{"front": "ch\u00e4tzere", "back": "1. l\u00e4sterlich fluchen 2. rasen, eilen; \"Si sy dervo gch\u00e4tzeret\": sie sind rasch (mit der Kutsche) davongefahren"},
{"front": "ch\u00e4tzers", "back": "verw\u00fcnscht, verflixt, aber auch als Verst\u00e4rkung: \"es ch\u00e4tzers D\u00fcrenang\""},
{"front": "ch\u00e4uere", "back": "hirne, studirere....ha das wort im B\u00fcro k\u00f6rt, weis nid ob d'bed\u00fctig zu 100 % stimmt"},
{"front": "ch\u00e4\u00e4re, ch\u00e4re", "back": "betteln, zanken, st\u00e4ndig bitten und dr\u00e4ngeln, quengeln, immer wieder um etwas bitten, vor allem von Kindern und Kinder untereinander"},
{"front": "ch\u00e4\u00e4re", "back": "gr$nnee, zangge, scht\u00fcrme, z.B. es Ching wo t\u00f6ipelet"},
{"front": "ch\u00e4\u00e4re", "back": "quengeln, immer wieder um etwas bitten; sich zanken (vor allem Kinder); klagen"},
{"front": "ch\u00e4\u00e4re", "back": "quengeln, immer wieder um etwas bitten; sich zanken"},
{"front": "ch\u00e4\u00e4rig", "back": "quengelig, jammernd, streitend und zankend usw.; \"S isch F\u00f6hn, d Ching sy ch\u00e4\u00e4rig.\""},
{"front": "ch\u00f6ie", "back": "kauen beim Essen"},
{"front": "ch\u00f6merle", "back": "Eink\u00e4ufe machen"},
{"front": "ch\u00f6nne", "back": "k\u00f6nnen. I cha \u00f6ppis = ich kann etwas."},
{"front": "ch\u00f6pflige, ch\u00f6pfligse", "back": "kopfvoran (zB. ins Wasser)"},
{"front": "ch\u00f6rble", "back": "erbrechen, sich \u00fcbergeben"},
{"front": "ch\u00f6tzerig", "back": "schlecht zum Erbrechen: \"mir isch ganz ch\u00f6tzerig!\""},
{"front": "ch\u00f6ule, choule", "back": "m\u00fchsam kauen, an etwas herumnagen. Bildlich: auch schimpfen, zanken, keifen."},
{"front": "ch\u00f6\u00f6tze", "back": "mit Wasser spielen, etwas versch\u00fctten"},
{"front": "ch\u00f6\u00f6ze / ch\u00f6ze", "back": "1: Eine Fl\u00fcssigkeit versch\u00fctten (meist Wasser) 2: Spielerisch Wasser verspr\u00fchen (Kinder) 3: Unbrauchbare, unsaubere Kocherei = \"es Gch\u00f6\u00f6z\""},
{"front": "ch\u00f6\u00f6ze", "back": "sudeln, etwas verschmieren."},
{"front": "ch\u00fcble", "back": "1. trommeln, L\u00e4rm machen 2. erbrechen 3. sehr stark regnen"},
{"front": "ch\u00fcdderle", "back": "sich k\u00fcmmern"},
{"front": "ch\u00fcderle", "back": "sch\u00e4ckern, schmeicheln, liebevoll umsorgen"},
{"front": "ch\u00fcechle", "back": "1. Fasnachtsk\u00fcchlein herstellen 2. Etwas falsch oder schlecht machen (Was hesch wieder gch\u00fcechlet? = was hast Du wieder gemacht oder angestellt?)"},
{"front": "ch\u00fcejer", "back": "Haut, die sich auf der warmen Milch bildet oder ein Mann, der eine Berner Sennentracht tr\u00e4gt"},
{"front": "ch\u00fcepl\u00fctter", "back": "kuhfladen"},
{"front": "d Sou ablaah", "back": "auf den Putz hauen."},
{"front": "d Tante Schuggi", "back": "iron. Bez. vom Prototyp einer Tante"},
{"front": "d V\u00f6nneler", "back": "iron. Bez. der Berner Aristokraten Familien, mit dem Adelspr\u00e4dikat \"von\" vor dem Familiennamen. Zb. von Erlach, von Tscharner etc."},
{"front": "d Weli ha", "back": "die Wahl haben"},
{"front": "d chatz duer e bach schleipfe", "back": "Kastanien aus dem Feuer holen - daem hani d chatz duer e bach gschleipft"},
{"front": "d chn\u00f6pf y tue", "back": "jemanden scharf zurechtweisen"},
{"front": "d' Radiisli vo unger aaluege...", "back": "wenn man gestorben ist - tot sein"},
{"front": "d' Retourwedele", "back": "der R\u00fcckw\u00e4rtsgang beim Auto"},
{"front": "d' geisle am letschte zwick", "back": "im letzten moment, h\u00f6chste zeit, 5 vor 12"},
{"front": "d'M\u00e4r", "back": "die Mutter"},
{"front": "d'Stehbar / I muess gschwing a d'Stehbar", "back": "das Urinal / bzw. I muss schnell pinkeln gehen"},
{"front": "d'Tili", "back": "in den 70 bis in die 90er jahre bekannte disco in der Matte"},
{"front": "da geisch d B\u00e4nne ab", "back": "das ist eine Gaudi"},
{"front": "daa", "back": "da, hier. Isch niemmer daa?: Ist niemand hier?"},
{"front": "daalige", "back": "daliegen, vor einem liegen: \"ganz fridlech isch er dagl\u00e4ge\""},
{"front": "daarbe, m\u00fcesse daarbe", "back": "Verzicht erleiden m\u00fcssen,wirtschaftl. oder gesundheitliche Durststrecke durchstehen"},
{"front": "daartue", "back": "hinstellen. Wo s\u00f6ll igs daartue ?: Wo soll ich es hinstellen?"},
{"front": "daggor", "back": "(franz.: d'accord) einverstanden, so soll es sein, so machen wir es usw."},
{"front": "daheime, deheime", "back": "Daheim, zu Hause."},
{"front": "dampe, tampe", "back": "schwatzen, plaudern"},
{"front": "dampfe; abdampfe", "back": "dampfen, rauchen (auch Zigarre); sich entfernen (zB. Befehl: Dampf ab! = Hau ab!)"},
{"front": "dani", "back": "im Moment im (Vermerk: Ausdruck - in dieser Schreibweise - ist mir nicht bekannt)"},
{"front": "danide", "back": "da unten, drunter, unten in der Wohnung, im Keller."},
{"front": "danke f\u00fcr Obscht!", "back": "Ra. f\u00fcr einen ironisch gemeinten Dank im Sinn von: \"das hat mir gerade noch gefehlt\" oder \"auf das h\u00e4tte ich liebend gern verzichtet\" usw."},
{"front": "dankef\u00fcrobscht!", "back": "Ra. f\u00fcr ein \"Danke\", das so sarkastisch gemeint ist, dass man genausogut sagen k\u00f6nnte: zum Teufel damit! \"Dankef\u00fcrobscht, das het mer itz no grad gf\u00e4ut!\""},
{"front": "ch\u00fcgelim\u00fcpfer", "back": "pistole"},
{"front": "ch\u00fcg\u00e4lim\u00fcpfer", "back": "eine pistole"},
{"front": "ch\u00fcnde", "back": "1. k\u00fcnden, benachrichtigen 2. k\u00fcndigen (zB. eine Stelle), Aufk\u00fcnden (zB. der Freundschaft, Liebe usw.)"},
{"front": "ch\u00fcngele", "back": "1. Kaninchen werfen 2. an etwas herumwerkeln, -murksen, -chnorzen usw. 3. etwas Dummes anstellen, etwas verbocken, etwas aus der Ordnung bringen usw."},
{"front": "ch\u00fcngele", "back": "etwas nicht ganz richtig, bzw. ungeschickt machen; aber auch: etwas anstellen"},
{"front": "ch\u00fcschte", "back": "kosten, schmecken geniessen"},
{"front": "ch\u00fcschtig", "back": "geschmaksvoll (Essen)"},
{"front": "ch\u00fcschtige", "back": "versuchen, abschmecken (zB. beim Kochen)"},
{"front": "ch\u00fctze", "back": "uhu, eule"},
{"front": "ch\u00fc\u00fcche", "back": "keuchen"},
{"front": "cremhebl\u00e4", "back": "Onanieren (Vermerk: Ausdruck scheint neueren Datums zu sein. Mir nicht bekannt)"},
{"front": "crossne", "back": "Abgeleitet von Motocross. Mit dem (Motor)-Fahrrad schnell \u00fcber holprigen Weg fahren (freese: schnell fahren)."},
{"front": "cunter\u00e4\u00e4ri", "back": "Gegenteil (kommt vom franz. contraire)"},
{"front": "d Br\u00e4nnte lade, d\u00e4 het d Br\u00e4nnte sch\u00f6n glade!", "back": "sich betrinken, einen sitzen haben"},
{"front": "d Br\u00e4nnte lade", "back": "sich betrinken (etwas veraltet)"},
{"front": "d B\u00e4nne abgah", "back": "sich \u00fcber etwas am\u00fcsieren, lachen."},
{"front": "d Cervelatpromin\u00e4nz", "back": "iron. f\u00fcr die VIP Lokalmatadoren"},
{"front": "d Chuttle putze", "back": "jemandem auf heftige Art die Meinung kundtun"},
{"front": "d Duttlinger", "back": "absch\u00f6tzige Bez. f\u00fcr die Deutschen"},
{"front": "d Harmonie", "back": "das legend\u00e4re Restaurant \u00abHarmonie\u00bb in Bern."},
{"front": "d Lampe f\u00fcue", "back": "umgangsspr. sich betrinken"},
{"front": "d Nase ds vorderscht ha/ geng m\u00fcesse ds v...", "back": "in F\u00fchrung sein, sehr neugierig sein Neuigkeiten unerw\u00fcnschterweise zuerst wissen wollen; sich aus Neugier erkundigen"},
{"front": "d Nase geng m\u00fcesse ds vorderscht haa", "back": "Bez. jmd. der immer als erster alles wissen will, sehr neugierig ist"},
{"front": "d Pfuuscht im Sack mache", "back": "Unzufriedenheit und Agressionen unterdr\u00fccken, gute Miene zum b\u00f6sen Spiel machen."},
{"front": "d R\u00e4chnig ohni dr Wirt mache", "back": "eigenm\u00e4chtig handeln, obschon man nicht alleine das Sagen hat."},
{"front": "demi sec, demi segg", "back": "plem plem"},
{"front": "demi sec", "back": "jemand der dumm, bl\u00f6d ist"},
{"front": "dennzmal, dennzumau, dennzumale", "back": "damals, zu jener Zeit usw."},
{"front": "der Chamme steue", "back": "sich stolz zeigen (den Kopf strecken, hochhalten; sich herausputzen)"},
{"front": "der Gottswiue aahaa", "back": "dringend bitten"},
{"front": "der L\u00e4ckmer ha", "back": "niedergeschlagen sein (famili\u00e4r)"},
{"front": "der Wiu ha, hesch der Wiu?", "back": "Zeit haben f\u00fcr einen Schwatz"},
{"front": "der buggu abr\u00fctsche (du chasch mer, di ch\u00f6i mer...))", "back": "Das ist mir egal, k\u00fcmmert mich nicht, lass mich in Ruhe damit"},
{"front": "der roschti Sabu", "back": "Restaurant \"Schwert\"!"},
{"front": "der rys", "back": "ddd"},
{"front": "der", "back": "m\u00e4nnlicher Artikel, der immer mit e geschrieben werden sollte, analog dem Satz: der Maa isch verbyggange. Oder: der Maa het im Verbygah ds F\u00e4nschter zueta, derby h\u00e4tts no fr\u00fcschi Luft m\u00f6ge verlyde. Bei den W\u00f6rtern verby, F\u00e4nschter, derby, verlyde wird der e genau gleich ausgesprochen wie beim Artikel der. Vrby, F\u00e4nschtr, drby, vrlyde geht ja schlecht!"},
{"front": "derby; es isch nid zum derby sy", "back": "hier Ra.: es ist nicht auszuhalten"},
{"front": "derdurchtwille, derd\u00fcr(t)wille", "back": "darum, deswegen, um dessentwille"},
{"front": "derd\u00fcr", "back": "dadurch"},
{"front": "derd\u00fcr", "back": "hindurch, durch die T\u00fcre hindurch, ab durch die Mitte usw."},
{"front": "derew\u00e4g", "back": "so (lange, breit, sch\u00f6n, gross usw. usf.)"},
{"front": "derglyche tue", "back": "tun als ob, heucheln"},
{"front": "derg\u00e4ge", "back": "dagegen."},
{"front": "derhinger; derhinger cho; derhinger gaa", "back": "dahinter; auf die Schliche kommen; eine Sache angehen, beginnen usw."},
{"front": "derh\u00e4rcho, derh\u00e4r cho", "back": "1. daherkommen 2. zurechtgemacht sein, sich pr\u00e4sentieren"},
{"front": "derh\u00e4rzzybe cho", "back": "entgegengeschlittert kommen"},
{"front": "derig; derige; derigi; derigs", "back": "solch; solcher; solche; solches"},
{"front": "dernaa", "back": "demnach, danach"},
{"front": "dern\u00e4be", "back": "1. daneben, ausserdem 2. andererseits, abgesehen davon"},
{"front": "dern\u00e4behoue; dern\u00e4beghoue", "back": "das Ziel (zB. den Nagel) nicht treffen; bildl. auch f\u00fcr falsch geraten, geirrt"},
{"front": "darbe", "back": "Not leiden, mit wenig Mitteln auskommen, eine Durststrecke aushalten m\u00fcssen"},
{"front": "das geit uf ke Chuehut!", "back": "das ist der Gipfel, eine Unversch\u00e4mtheit"},
{"front": "das gitt mer/ ihm grad no der Gong!", "back": "das gibt ihm/mir noch den Rest, nun ist die Begeisterung, Motivation definitiv futsch"},
{"front": "das gloubt eine allei nid!", "back": "Ausruf der Emp\u00f6rung etwa, das ist unglaublich"},
{"front": "das gseht me vom Schiff uus", "back": "Redewendung, wenn etwas ganz offensichtlich und un\u00fcbersehbar ist"},
{"front": "das gyget nid", "back": "das klappt nicht, harmonisiert nicht"},
{"front": "das het inegi", "back": "das h\u00e4lt entgegen."},
{"front": "das isch doch es Tuusigsz\u00fc\u00fcg!", "back": "Ausruf wenn etwas nicht gelingen will, es jmd. schlecht ergeht"},
{"front": "das isch ds Toupet!", "back": "das ist doch der Gipfel, Frechheit!"},
{"front": "das isch ds z\u00e4ni,", "back": "das ist toll, genial"},
{"front": "das isch e ke Pfifferling w\u00e4rt!", "back": "Pfifferling = Eierschwamm, etwas oder jmd. ist absolut wertlos,(hat nicht einmal den Wert eines einzigen Pfifferlings) h\u00e4lt nicht was es verspricht, bringt keinen Nutzen"},
{"front": "das isch ja nid zum derby sy!", "back": "das ist ja nicht auszuhalten"},
{"front": "das isch so l\u00e4ng wie breit!", "back": "\"Hans was Heiri\", kommt nicht darauf an, kein Unterschied"},
{"front": "das isch us em Tierbuech!", "back": "das ist uns\u00e4glich, grotesk"},
{"front": "das/ du chunnsch mer grad no gschliffe!", "back": "darauf habe ich gerade noch gewartet"},
{"front": "dasmau", "back": "dieses Mal"},
{"front": "dasme", "back": "dass man"},
{"front": "dass", "back": "Mir fr\u00f6ie \u00fcs ganz fescht, dass es zuek\u00fcnftig es T\u00e4uerli me ufztische git"},
{"front": "dasumeschl\u00fcrme", "back": "siehe schl\u00fcrme"},
{"front": "de halt! de haut!", "back": "So sei es jemandem z\u00e4hneknirschend Recht geben. (halt, bzw. haut n i c h t im Sinne von Stop!, sondern im Sinn von: Es ist halt so.)"},
{"front": "de lieber Fl\u00f6h h\u00fcete", "back": "Redewendung wenn einem etwas sehr zuwider ist"},
{"front": "de", "back": "dieser"},
{"front": "dechle", "back": "rennen"},
{"front": "deere / dere", "back": "d\u00f6rren"},
{"front": "deheim, diheim", "back": "daheim, zu Hause, bei sich usw."},
{"front": "dert", "back": "dort, an diesem Platz"},
{"front": "derth\u00e4re; vo derth\u00e4r", "back": "dorthin; von dorther (bild. auch: von da an)"},
{"front": "derutiert/ deroutiert", "back": "vom Weg abkommen, sich verloren f\u00fchlen"},
{"front": "dervo", "back": "davon"},
{"front": "dervoor", "back": "davor, zuvor, vorher"},
{"front": "derwyl, derwyle, dertwyle(t)", "back": "w\u00e4hrendessen, derweil"},
{"front": "derwyl, derwyu ha", "back": "zu etwas (gen\u00fcgend) Zeit haben"},
{"front": "derwyu ha / derwyl ha", "back": "Zeit oder Musse (Lust) haben"},
{"front": "derw\u00e4rt; es isch sy nid derw\u00e4rt", "back": "wert, der M\u00fche wert; Ra f\u00fcr: es lohnt sich nicht, der Preis daf\u00fcr (auch bildl.) ist zu hoch"},
{"front": "derzue", "back": "dazu; \"h\u00e4b Sorg derzue!\""},
{"front": "derzuecho", "back": "1. dazukommen im Sinn von Erg\u00e4nzen oder vervollst\u00e4ndigen \"...da chunt de no Praxis derzue\" 2. dazukommen im Sinn von erscheinen: \"...i bi grad derzuecho, wos passiert isch\""},
{"front": "desab", "back": "hinab."},
{"front": "descheniere / desch\u00f6niere", "back": "(patr.) fr\u00fchst\u00fccken, bzw. mittagessen"},
{"front": "descht, des, desch", "back": "desto"},
{"front": "deschto meh", "back": "desto mehr"},
{"front": "deschto minder", "back": "desto weniger"},
{"front": "deschtw\u00e4ge", "back": "deswegen"},
{"front": "dessetw\u00e4ge", "back": "desswegen."},
{"front": "desume figuretle", "back": "dilletantischer Versuch einen Schaden an einem Ger\u00e4t zu beheben."},
{"front": "desume striele", "back": "auf der Gasse sein, um die H\u00e4user ziehen"},
{"front": "desume striele", "back": "vagabundieren, umherziehen"},
{"front": "desume, dasume", "back": "sich umher- (oder: herum-) bewegen usw.; in Zssg mit: - fahre -figureetle, -seckle, -vagante, -tigere, -b\u00f6re, -cheibe, -fiele, -striele, usw."},
{"front": "desume, desumetigere", "back": "nerv\u00f6s umher-, hin- und her- gehen"},
{"front": "desumegogere", "back": "umherklettern"},
{"front": "desumeloufe", "back": "umhergehen, umherspazieren"},
{"front": "desumeschiesse", "back": "(Zeugs, bzw. Gegenst\u00e4nde) in der Gegend rumschmeissen (zB. Geschirr, das einem nicht mehr gef\u00e4llt usw.)"},
{"front": "desumesy", "back": "vorhanden sein, anwesend sein (vielleicht im Moment aber nicht sichtbar)"},
{"front": "di Hingere f\u00fcre n\u00e4\u00e4h", "back": "sich beeilen"},
{"front": "dichte", "back": "1. dichten im Sinn von: reimen 2. dichten im Sinn von; abdichten, dicht sein usw. 3. fam. auch f\u00fcr L\u00fcgengeschichten erz\u00e4hlen \"was dichtischter da o wider z\u00e4me?\""},
{"front": "die/ d\u00e4 verzeut viu we dr Tag l\u00e4ng isch!", "back": "was die/der sagt kann man nicht ernst nehmen"},
{"front": "diechsle; \u00f6ppis diechsle", "back": "bildl.: etwas bewerkstelligen, etwas anzetteln, etwas richten, etwas zurechtbiegen usw."},
{"front": "diechsle", "back": "bewerkstelligen."},
{"front": "difig", "back": "schnell"},
{"front": "difig", "back": "siehe: tifig"},
{"front": "diktiere", "back": "diktieren, dirigieren, anordnen, anweisen, ein gewisses Verhalten vorschreiben usw."},
{"front": "dimal, dimale", "back": "vor kurzer Zeit, neulich einmal"},
{"front": "dini mueter", "back": "Deine Mutter"},
{"front": "dinne", "back": "drinnen im Haus."},
{"front": "dischpidiere", "back": "(Land., alt) diskutieren"},
{"front": "dise, disi, die", "back": "dem, dieser andere, dieser dort usw."},
{"front": "diseregi und \u00e4iw\u00e4negi", "back": "Ra. f\u00fcr: diese und jene, solche und solche usw."},
{"front": "disig", "back": "von dr\u00fcben, von den andern, nicht von uns, nicht uns zugeh\u00f6rend usw."},
{"front": "diskriminiere", "back": "aussondern, herabsetzen, dem\u00fctigen, zur\u00fccksetzen usw."},
{"front": "disse", "back": "heruntermachen; mit Worten l\u00e4cherlich machen"},
{"front": "dlampe f\u00fce", "back": "sich betrinken"},
{"front": "dobe; sini ching sy scho dobe", "back": "oben, droben; Ra. f\u00fcr: seine Kinder sind schon erwachsen (w\u00f6rtl.: sie sind schon droben)"},
{"front": "doofian", "back": "Schimpfwort: Doofe Person, auch Depp, Tubel, etc."},
{"front": "doppelb\u00f6dig / doppub\u00f6dig", "back": "w\u00f6rtlich: mit doppeltem Boden; Bildl. f\u00fcr: zwei- oder mehrdeutig"},
{"front": "dore", "back": "dorren, verdorren"},
{"front": "dorfe", "back": "miteinander sprechen, tratschen, quatschen usw.(vor allem im Berner Oberland)"},
{"front": "dorfe", "back": "miteinander sprechen"},
{"front": "dottere, t\u00f6tterle, tuttere", "back": "bange machen(d), Herzklopfen verursachen(d) usw."},
{"front": "dr Cafard ha", "back": "Seelenschmetter, vor \u00fcbergehende Hoffnungs-losigkeit"},
{"front": "dr Cafard haa", "back": "niedergeschlagen sein, den Verleider haben"},
{"front": "dr Cheer mache", "back": "eine Runde drehen"},
{"front": "dr Cheer mache", "back": "eine vorgegebene Tour/ Route zur\u00fccklegen, zB. der Postbote, Kurier, Hausarzt, Lieferdienst"},
{"front": "dr Chom\u00e4 schteu\u00e4", "back": "wichtig tun"},
{"front": "dr Gring la hange", "back": "entmutigt, entt\u00e4uschr sein"},
{"front": "dr Haus nid/ nie vou \u00fcbercho", "back": "uners\u00e4ttlich, gierig nach Ruhm, Erfolg und Geld sein"},
{"front": "dr H\u00e4tti dr Wetti u dr S\u00f6tti", "back": "iron. Bemerkung wenn jmd. wiederholt im Konjunktiv (?) spricht, anstatt die unver\u00e4nderbare Vergangenheit zu akzeptieren."},
{"front": "dr Touer g'chirschet", "back": "geh\u00f6rig die Meinung gesagt"},
{"front": "dr Tutsuit ha, dr tout de suite ha", "back": "Durchfall haben"},
{"front": "dr finger usen\u00e4h", "back": "sich endlich beeilen"},
{"front": "dr hund setzt \u00e4 kaktus", "back": "dr hund isch am schi....fahre"},
{"front": "dr schwarz Peter zueschiebe", "back": "jmd. die alleinige Schuld aufb\u00fcrden, auch die Ar...karte zuschieben."},
{"front": "dr tutsuite ha", "back": "durchfall haben, aus dem franz. tout de suite/sofort"},
{"front": "dr viertu bir chu\u00e4", "back": "Eurererkrankung bei der mutterkuh"},
{"front": "dr\ufffd, drei", "back": "dr\ufffd = s drei = m, w"},
{"front": "draab-bringe", "back": "von etwas abbringen."},
{"front": "dranne; dranne blybe", "back": "dran; dranbleiben, ausharren, unentwegt durchziehen, nicht aufgeben, nicht loslassen"},
{"front": "dranne", "back": "daran"},
{"front": "drazuehi", "back": "nahe dabei."},
{"front": "drei (m. u. f.)", "back": "drei; m\u00e4nnliche und weibliche Form von \"drei\". Also zB. \"drei Manne, drei Froue\" usw."},
{"front": "drischaagge oder trischaagge", "back": "\u00fcbel zurichten"},
{"front": "drischaagge", "back": "verh\u00fctzne, verp\u00f6ble, \u00f6per d\u00fcre nang bringe"},
{"front": "drischaagge", "back": "\u00fcbel zurichten"},
{"front": "drischage", "back": "nid Sorg ha, unsanft mit \u00f6ppisem/\u00f6pperem umgah"},
{"front": "drischagge", "back": "\u00f6pper oder \u00f6ppis unsanft behandle"},
{"front": "drucke; sech drucke (trucke)", "back": "sich dr\u00fccken, Abstand nehmen, zur\u00fccktreten von, sich heraushalten, sich d\u00fcnne machen, sich zur\u00fcckziehen von, sich verschlie\u00dfen vor, sich abgrenzen von usw."},
{"front": "drufabe", "back": "nachher, darauffolgend"},
{"front": "drumumecho", "back": "darum herumkommen; Ra. f\u00fcr: man musste an irgendeinem (meist unangenehmen, langwierigen, langweiligen usw.) Anlass nicht teilnehmen. Man konnte sich irgendwie von der Teilnahme dr\u00fccken."},
{"front": "drus; druus", "back": "Vorsilbe: daraus (zB. druscho, f\u00fcr verstehen, begreifen usw.) Nach dem Verb, immer langgezogen: druus (chunsch druus? f\u00fcr: Verstehtst Du? Oder: \"Er isch druus!\" f\u00fcr: er ist gefl\u00fcchtet, er hat sich abgesetzt usw.)"},
{"front": "drusbringe", "back": "jemd. ablenken, verunsichern."},
{"front": "drusgheie", "back": "aus dem Rhytmus fallen zB. beim Tanzen, Seilspringen, Musizieren usw. seltener: bei etwas (zB. einer Sprechrolle im Theater) den Faden verlieren"},
{"front": "drususe; drususe cho", "back": "daraus hinaus; Ra. f\u00fcr: zB. aus einem Loch, einem Kleidungsst\u00fcck, aus einer ungem\u00fctlichen Situation usw., hinauskommen"},
{"front": "dryfahre", "back": "1. in etwas hineinfahren 2. Bildl. f\u00fcr: dazwischenfahren, sich einmischen, eine Diskussion, oder einen Streit unterbrechen usw."},
{"front": "dryfl\u00fcge", "back": "1. in etwas, das nicht n\u00e4her bezeichnet wird, hineinfallen (sonst heisst es \"ynefl\u00fcge\") 2. irgendwie betrogen, \u00fcbers Ohr gehauen, erwischt, verarscht usw. werden"},
{"front": "dryfunke", "back": "einen vorgesehenen Ablauf unterbrechen, einen Plan durchkreuzen, sich unerw\u00fcnschterweise in etwas einmischen, die eigene Meinung aufzudr\u00e4ngen versuchen usw."},
{"front": "drygumpe", "back": "1. hineinspringen, hineinh\u00fcpfen (zB. ins Wasser) 2. Bildl. f\u00fcr: sich zB. g\u00e4nzlich in eine neue Aufgabe hineinknien, sich voll in etwas einbringen, sich nicht mit langen (nutzlosen und zeitraubenden) Vorbereitungen aufhalten usw."},
{"front": "dryluege: l\u00e4ng dryluege", "back": "hier Ra. f\u00fcr: negativ ber\u00fchrt oder \u00fcberrascht sein (ein langes Gesicht machen)"},
{"front": "dryluege", "back": "1. (passiv) dreinschauen (\"dryluege wi sibe Tag R\u00e4gew\u00e4tter\") 2. (aktiv) in etwas hineinschauen (zB. zur Kontrolle), aber auch zB. ein Buch durchbl\u00e4ttern oder einen Text in einem Schriftst\u00fcck \u00fcberfliegen usw."},
{"front": "drypfusche", "back": "Jemandem durch sein unqualifiziertes oder auch b\u00f6swilliges Einmischen eine Arbeit, ein Verh\u00e4ltnis, ein Vorhaben usw. versauen oder vereiteln"},
{"front": "dryschaage", "back": "misshandeln, qu\u00e4len, \u00fcbel zurichten"},
{"front": "dryschaagge ev. trischaagge", "back": "zurichten, plagen, qu\u00e4len"},
{"front": "dryschaagge", "back": "misshandeln, \u00fcbel zurichten"},
{"front": "dryschaagge", "back": "siehe tryschaagge"},
{"front": "dryschicke, sech; sech i \u00f6ppis m\u00fcesse schicke", "back": "sich f\u00fcgen m\u00fcssen, etwas Unab\u00e4nderliches akzepteren m\u00fcssen"},
{"front": "dryschiesse", "back": "\u00fcbereiltes und kopfloses Handeln, hirnloses Drauflosgehen, dreinfahren usw."},
{"front": "dryschla", "back": "dreinschlagen, jmd. pr\u00fcgeln usw."},
{"front": "drytopfe", "back": "dreinschlagen, pr\u00fcgeln, verhauen"},
{"front": "drytschaupe", "back": "siehe ynetschaupe"},
{"front": "dr\u00e4ckele", "back": "1. mit Erde, Schlamm, Staub, Unrat usw. spielen 2. bild.: im Unrat w\u00fchlen, Freude haben am Unsauberen, sich nicht loyal verhalten usw. 3. Beim Spiel: unsauber spielen, die Spielregeln nicht einhalten, betr\u00fcgen usw. So quasi das Gegenteil von \"fair play\"!"},
{"front": "dr\u00e4ckele", "back": "kleinlich, w\u00fcrdelos & unnachgiebig verhandeln."},
{"front": "dr\u00e4dele", "back": "etwas zB. Haar oder ein Band zu Locken drehen"},
{"front": "dr\u00e4\u00e4je / tr\u00e4\u00e4je", "back": "1. drehen, wenden 2. drechseln 3. an der Drehbank bearbeiten 4. tr\u00f6deln, absichtlich z\u00f6gern"},
{"front": "dr\u00e4\u00e4je; e Chrampf dr\u00e4\u00e4je", "back": "eine krummes Ding (Diebstahl, Betrug usw.) drehen, etwas Illegales tun, bzw. organisieren usw."},
{"front": "dr\u00f6sche, dreschen", "back": "Bezeichnet das Herausl\u00f6sen der Getreidek\u00f6rner aus den \u00c4hren. Mit anderen Worten: Die Spreu vom Weizen trennen. Von daher auch der Ausdruck. Fr\u00fcher wurde dies mit dem Dreschflegel gemacht."},
{"front": "dr\u00f6sche; ga d F\u00e4dere dr\u00f6sche", "back": "hier Ra. f\u00fcr: schlafen gehen (Emmental)"},
{"front": "dr\u00f6sche; l\u00e4\u00e4rs Strou dr\u00f6sche", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Reden, ohne etwas zu sagen. Lieblings- und Hauptbesch\u00e4ftigung von Politikern und Rechtsanw\u00e4lten."},
{"front": "dr\u00f6\u00f6je", "back": "drohen"},
{"front": "dr\u00fc / dr\u00fc\u00fc (n.)", "back": "drei; die s\u00e4chliche Form von \"drei\": zB. \"dr\u00fc St\u00fcck, dr\u00fc L\u00e4nder\" usw. (s. \"drei\")"},
{"front": "dr\u00fceje", "back": "dicker werden, an Gewicht zulegen"},
{"front": "ds Chaub machen, dr L\u00f6u mache", "back": "spassig & lustig sein"},
{"front": "ds Guggerzytli", "back": "die Kuckucksuhr"},
{"front": "ds Himusleiterli n\u00e4h", "back": "die Himmelsleiter emporsteigen; sterben, von der Welt gehen"},
{"front": "ds Hochzit", "back": "Die Hochzeitsfeier, die Verm\u00e4hlungsfeier"},
{"front": "ds H\u00f6i nid uf der glyche B\u00fcni haa", "back": "Ausdruck daf\u00fcr wenn Personen nicht dieselbe Wellenl\u00e4nge haben, sich nicht m\u00f6gen"},
{"front": "ds Surrbeinli", "back": "der kleine Knochen im Ellbogen, der \"surrt\", wenn man ihn anschl\u00e4gt."},
{"front": "ds acher faahre", "back": "den acker, das feld bestellen, die erde lockern"},
{"front": "ds chaub mache", "back": "herum bl\u00f6deln, spass machen"},
{"front": "ds fl\u00f6\u00f6te gaa", "back": "kaputtgehen"},
{"front": "ds g\u00e4ube w\u00e4geli hole", "back": "jemandem im spass androhen, man werde ihn/ sie in die klapsm\u00fchle bringen"},
{"front": "ds t\u00fce haa wie a Mischthanses Hochzyt", "back": "v\u00f6llig \u00fcberlastet sein und sehr viel zu tun haben"},
{"front": "dschuld; dschuld sy", "back": "schuldig; schuldig sein (In der Stadt Bern wird das \"l\" nicht ausgesprochen. Es heisst dann do \u00e4hnlich wie \"dschoud\", wobei das \"o\" sehr geschlossen, \u00e4hnlich wie zB. bei \"Rugu, Tubu\" usw., ausgesprochen wird)"},
{"front": "du chunnsch mer de \u00f6ppe z'Sinn !", "back": "wenn einer dich immer nervt und man ihn vor m\u00f6glichen Folgen, Massnahmen, Repressalien warnt."},
{"front": "d\u00e4mmnaa", "back": "demnach."},
{"front": "d\u00e4mpfe", "back": "1. zB. Gem\u00fcse d\u00e4mpfen 2. einen Stoss oder Schlag d\u00e4mpfen"},
{"front": "d\u00e4ne", "back": "1. die (Mz.), diese (Mz.) 2. denen oder jenen 3. dr\u00fcben"},
{"front": "d\u00e4ngele / t\u00e4ngele", "back": "Die Sense sch\u00e4rfen, dengeln; bildl.: jemandem eins auswischen"},
{"front": "d\u00e4nk, d\u00e4ich; d\u00e4nk wohl (d\u00e4nk)!", "back": "jedenfalls, meiner Meinung nach, sicherlich; oft verst\u00e4rkt durch das \"wohl\" und \"wohl d\u00e4nk\""},
{"front": "d\u00e4nke; chasch d\u00e4nke!", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: Niemals; Wo denkst Du auch hin?; Das glaubst du ja selbst nicht! usw."},
{"front": "d\u00e4nke", "back": "denken"},
{"front": "d\u00e4nne; d\u00e4nne!", "back": "weg, fort; Befehl f\u00fcr: Geh mir aus dem Weg! Hau ab!"},
{"front": "d\u00e4nnetue, d\u00e4nne tue", "back": "versorgen, auf die Seite legen (zB. Geld, Ersparnisse)"},
{"front": "d\u00e4ntsche", "back": "einen Damm aufsch\u00fctten. Zss.: ufd\u00e4ntsche"},
{"front": "d\u00e4sele", "back": "1. sich m\u00f6glichst leise auf den Zehenspitzen vorw\u00e4rts bewegen 2. schmeicheln, sich anbiedern (er isch um ne nume d\u00e4selet = er hat sich angeschleimt, ihm die Aktentasche getragen usw.)"},
{"front": "d\u00e4w\u00e4, d\u00e4w\u00e4g, d\u00e4rew\u00e4g, derew\u00e4g", "back": "so, derart, socherart, auf diese Weise usw."},
{"front": "d\u00f6mi segg", "back": "franz. demi sec, halb trocken (Bez. f\u00fcr eine bestimmte Sorte Schaumwein). iron. Bezeichnung (jedoch nicht b\u00f6se gemeint) f\u00fcr jmd., der (augenblicklich) nicht ganz im Bilde ist, dessen Leitung etwas unterbrochen oder blockiert scheint, der unter Begriffsstutzigkeit leidet usw. (Ausdruck der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "d\u00f6re", "back": "trocknen, die Fl\u00fcssigkeit entziehen, haltbar machen usw. (zB. D\u00f6rrobst)"},
{"front": "d\u00f6se oder evtl. d\u00f6\u00f6se", "back": "man befindet sich in einem Halbschlaf"},
{"front": "d\u00fcderle, d\u00fcdere", "back": "1. dudeln, leise Musik spielen 2. schmeicheln, sch\u00f6nreden, schleimen usw. 3. Anspielungen machen"},
{"front": "d\u00fcnz", "back": "Dummchopf, L\u00f6u, Gigu"},
{"front": "d\u00fcpiert sy", "back": "vor den Kopf geschlagen sein, sich beleidigt f\u00fchlen"},
{"front": "d\u00fcppuh\u00fcrnig", "back": "verstockt (eigentlich doppelh\u00f6rnig; in Teufels Gestalt)(Ausdruck der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "d\u00fcre; d\u00fcre bi Rot", "back": "hier Ra. f\u00fcr: nicht mehr Herr seiner selbst, todm\u00fcde, aber auch stockbetrunken oder high oder sonstwie nicht mehr zurechnungsf\u00e4hig"},
{"front": "d\u00fcre; i bi d\u00fcre", "back": "hier Ra. f\u00fcr: ersch\u00f6pft, m\u00fcde, abgek\u00e4mpft; ich bin am Ende (physisch und/oder psychisch)"},
{"front": "d\u00fcre", "back": "1) hindurch 2) Ra. f\u00fcr: ersch\u00f6pft, ausgelaugt, nicht bzw. nicht mehr zurechnungsf\u00e4hig usw. 3) despekt. f\u00fcr geistig behindert: zB. \"d\u00e4 isch d\u00fcre\" oder \"d\u00e4 isch d\u00fcre bi rot!\" usw."},
{"front": "d\u00fcrebr\u00f6nne", "back": "fliehen, fl\u00fcchten, abhauen, ausb\u00fcxen, aber auch: Durchbrennen einer Sicherung, einer Lampe (Draht), einer Z\u00fcndschnur (zu schnelles Abbrennen)"},
{"front": "d\u00fcrefl\u00fcge", "back": "1. vorbeifliegen, durchfliegen (zB. durch dieses Tal fliegen) 2. bild. durchfallen, \"d\u00fcregheie\""},
{"front": "d\u00fcref\u00fcere", "back": "durchf\u00fchren im Sinne von zB. durchschleusen, aber auch in Sinne von abhalten, stattfinden usw."},
{"front": "d\u00fcregheie", "back": "1. durchfallen, z.B. bei einer Pr\u00fcfung, Vorstellung, Pr\u00e4sentation usw. 2. Schulklasse wiederholen m\u00fcssen: \"Der Aschi isch d\u00fcregheit!\" 3. gerinnen, scheiden (z.B. Milch)"},
{"front": "d\u00fcregheie", "back": "\u00abdurchfallen\u00bb, \u00fcbertr. durchdrehen"},
{"front": "d\u00fcrehaa", "back": "durchhalten, durchziehen, ausharren"},
{"front": "d\u00fcreh\u00e4chle", "back": "\u00fcber jemanden schlecht reden"},
{"front": "d\u00fcreh\u00e4chle", "back": "\u00fcber jmd. schlecht reden, mit schlechter absicht, b\u00f6swillig tratschen"},
{"front": "d\u00fcrelaa", "back": "1. durchlassen, passieren lassen, nicht aufhalten usw. 2. einen Fehler, oder ein Fehlverhalten nicht ahnden (\"er het ims d\u00fcreglaa\") 3. ausgeben, verprassen (\"er het sys ganze Verm\u00f6ge dureglaa\") 3. abspielen (zB. einen Film, ein Tonband usw.)"},
{"front": "d\u00fcrel\u00fcfte", "back": "1) siehe unter \"l\u00fcfte\" 2) Ra. f\u00fcr: den Kopf (bzw. das Hirn) freimachen von gewissen, h\u00e4ufig negativen Gedanken, Sorgen, Ideen usw. um wieder etwas mehr in die Zukunft schauen zu k\u00f6nnen 3) nachhaltiges ausl\u00fcften von zB. Kleidern, wenn sie nach Pommes frites oder Rauch usw. stinken"},
{"front": "d\u00fcremache", "back": "1. durchmachen im Sinn von zB. die Nacht durchmachen, durcharbeiten, durchfeiern usw. 2. erleiden im Sinn von zB. er hat im Leben schon viel durchgemacht 3. durchscheuern, zerreiben, kaputtmachen usw. im Sinn von zB. die Schuhsohlen vollst\u00e4ndig abn\u00fctzen usw."},
{"front": "d\u00fcrenachere", "back": "etwas durcharbeiten; zB. ein Pr\u00fcfungspensum, bzw. den Stoff davon, ein dickes (und evtl. langweiliges) Buch, viele Unterlagen, auf der Suche nach irgendetwas usw."},
{"front": "d\u00fcrenang, d\u00fcrenand", "back": "(Adv. und Subst.) durcheinander (zB. reden), bzw. das oder ein Durcheinander"},
{"front": "d\u00fcreputze", "back": "1. das Innere eines Rohres, Schlauches, Ablaufs, Dachk\u00e4nnels usw. reinigen 2. das Resultat eines Durchfalls: \"Es putzt eim so richtig d\u00fcre\""},
{"front": "d\u00fcresawatte", "back": "jmd. verpr\u00fcgeln (der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "d\u00fcresawatte", "back": "verhauen, verpr\u00fcgeln"},
{"front": "d\u00fcreschmiere", "back": "durchpr\u00fcgeln, meist auf den Po, als Strafe (fr\u00fcher sehr probates Mittel, um die Disziplin aufrecht zu erhalten)"},
{"front": "d\u00fcreschwarte", "back": "verpr\u00fcgeln"},
{"front": "d\u00fcrestiere", "back": "den Kopf durchsetzen, durchzw\u00e4ngen, erzwingen"},
{"front": "d\u00fcrew\u00e4g", "back": "durchegehend ge\u00f6ffnet bei Gesch\u00e4ften."},
{"front": "d\u00fcrezie", "back": "durchziehen; Ra. f\u00fcr: einen Vorgang, einen Plan, eine Aufgabe oder was auch immer, ohne unn\u00f6tige Pausen, Unterbrechungen, Abweichungen usw. durchzuf\u00fchren und zum Abschluss zu bringen, oder eben: durchzuziehen."},
{"front": "d\u00fcrnuele", "back": "durchsuchen (zB. Gep\u00e4ck am Zoll), filzen"},
{"front": "d\u00fcry n\u00e4\u00e4, d\u00fcre n\u00e4\u00e4", "back": "durchnehmen (in der Schule, im Sinn von bearbeiten)"},
{"front": "d\u00fcssele", "back": "leise schleichen, auf den Zehenspitzen gehen"},
{"front": "d\u00fc\u00fcssele", "back": "siehe: t\u00fc\u00fcssele"},
{"front": "e / ke gattig mache", "back": "einen guten od.eben keinen guten eindruck machen"},
{"front": "e Chemp / es Grotzli*", "back": "grosser Stein *kleines T\u00e4nnchen/Strauch"},
{"front": "e Chischte ha", "back": "betrunken sein (etwas veraltet)"},
{"front": "dubbelistrubelimutz", "back": "bl\u00f6dmann"},
{"front": "dubbu", "back": "ein dubel, bl\u00f6dian"},
{"front": "dumm wie d Nacht", "back": "Bez. f\u00fct Person die total unclever und strohdumm ist"},
{"front": "dumm; e Dummi ha", "back": "Jemandem widerborstig antworten; oder: reklamieren, sich beschweren (grundlos); oder: \u00fcber jemanden negativ oder dumm schw\u00e4tzen"},
{"front": "dumm; haut ke Dummi!", "back": "Halt die Klappe und denk nach, bevor Du sprichst!"},
{"front": "dumms Z\u00fc\u00fcg!", "back": "ach was, bestimmt nicht! Bl\u00f6dsinn!"},
{"front": "dunge / dunde", "back": "drunten"},
{"front": "dunger", "back": "unten"},
{"front": "dunke, d\u00fcnke", "back": "scheinen, d\u00fcnken, den Anschein erwecken usw."},
{"front": "dunku", "back": "eigentlich dunkel; aber auch f\u00fcr \"schwach\" gebraucht: \"I ma my no dunku erinnere ....\""},
{"front": "dusle", "back": "duseln, schlummern"},
{"front": "dusse", "back": "draussen, aber auch aus dem Spiel, aus der Entscheidung, aus der (engeren) Wahl usw."},
{"front": "duuch / tuuch", "back": "niedergeschlagen, kleinlaut, einsilbig, sanft, zahm usw."},
{"front": "duuch,tuuch", "back": "versch\u00e4mt, gedr\u00fcckt"},
{"front": "duufe", "back": "\u00f6ffnen, z.B. eine Flasche \u00f6ffnen. Stammt vom Grossvater (aus Epsach BE) sonst noch von niemandem geh\u00f6rt... (der Red. auch nicht bekannt!)"},
{"front": "duure bis ane Edda", "back": "Ra. f\u00fcr: eine Sache oder einen Vorgang, die unendlich lange dauert, bis sie schlussendlich (vielleicht) zu einem Abschluss kommt. zB. \"I ha bis ane Edda uf ne gwartet\" (Ausdruck der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "duure", "back": "1. dauern (Zeit beanspruchen) 2. dauern (im Sinn von: leidtun)"},
{"front": "duzis; Duzis mache", "back": "per \"Du\" sein; Br\u00fcderschaft machen (o. -trinken usw.)"},
{"front": "duzwiter", "back": "dr schiisser, d\u00fcnpfiff"},
{"front": "dyniere", "back": "(patr.) f\u00fcr mittagessen oder nachtessen"},
{"front": "d\u00b4v\u00f6ul\u00e4de", "back": "Die Fensterladen (Einzahl ist mir nicht bekannt) (Vermerk: Diese ganzen Ausdr\u00fccke befinden sich unter \"F\", was mir auch richtig erscheint. Also hier l\u00f6schen)"},
{"front": "d\u00e4/ die isch em T\u00fc\u00fcfu ab em Chare gheit", "back": "Bez. f\u00fcr eine b\u00f6sartige Person"},
{"front": "d\u00e4/die studiert nid \u00fcber di eigeti Nase uus!", "back": "der/die \u00fcberlegt sich nichts, bevor er/sie handelt"},
{"front": "d\u00e4dele", "back": "verpetzen, \"r\u00e4tsche\", \"verr\u00e4tsche\" u.\u00e4."},
{"front": "d\u00e4iche", "back": "denken"},
{"front": "e Chnutsch a Bare", "back": "ein Faustschlag ins Gesicht"},
{"front": "e Chnutsch uf Barre", "back": "eine zum Gring zwicke"},
{"front": "e Chrott im Haus ha", "back": "sich wiederholt r\u00e4uspern m\u00fcssen, heiser sein, einen Frosch im Hals haben"},
{"front": "e Chrouteri", "back": "ein Gr\u00fcbler ein Bastler"},
{"front": "e Chr\u00fcpfe", "back": "Krippe"},
{"front": "e Chutte cheuter", "back": "eben, so viel k\u00e4lter, dass man eine Jacke anziehen muss..."},
{"front": "e Flick furt", "back": "jemand hat einen Dachschaden"},
{"front": "e Flick w\u00e4g haa", "back": "spinnen, nicht ganz normal sein"},
{"front": "e Flue", "back": "Bezeichnung f\u00fcr eine schwergewichtige, dicke Frau (derb)"},
{"front": "e Gfr\u00fc\u00fcrli", "back": "Person, die schnell friert"},
{"front": "e Gr\u00e4nggu, es Gr\u00e4ngggeli", "back": "absch\u00e4tzige Bez.f\u00fcr jmd./etwas von mickriger Statur."},
{"front": "e Hotsch, hotschig", "back": "Liederlich, ungenau, schlampig: unordentlich!"},
{"front": "e H\u00f6lzel", "back": "ein komischer Kauz ein Gehemmter ein Unsympatischer"},
{"front": "e Ligu Lehm", "back": "ein St\u00fcck Brot"},
{"front": "e Nisch n\u00e4h", "back": "Einen Blick drauf werfen oder nachschauen"},
{"front": "e Nuck n\u00e4h", "back": "einnicken, ein kurzes Schl\u00e4fchen \u00fcber Mittag"},
{"front": "e Ougeschiin n\u00e4\u00e4", "back": "Besichtigung, Expertise"},
{"front": "e Schigg ir Schnure", "back": "auch: undeutliche, unverst\u00e4ndliche Aussprache"},
{"front": "e Schwirr; schwirre", "back": "Pflock (auch trotzige Person), surren"},
{"front": "e Schybe ha", "back": "betrunken sein, verwirrt sein"},
{"front": "e Tschupp uf em Gring haa", "back": "Bez. f\u00fcr ungepflegtes Haar oder einen missratenen Haarschnitt"},
{"front": "e Tuusigs Tonner", "back": "Bez. f\u00fcr eine gerissene Person"},
{"front": "e T\u00fcrfaue ir Schnure", "back": "eine Tabakpfeife im Mund"},
{"front": "e Zylete", "back": "eine ganze Reihe,einige, mehrere"},
{"front": "e du verruckt!", "back": "verflixt nochmal, unglaublich"},
{"front": "e hiube Hinech", "back": "einen sch\u00f6nen Abend"},
{"front": "e moube", "back": "Der Morgen"},
{"front": "e paar neui W\u00f6rter", "back": "Schl\u00fcngel-Schlendrian Schwadery-Ungeschickter Schlurpe-auch Schuh"},
{"front": "e suure Stei mache", "back": "eine h\u00e4ssige, unzufriedene Miene"},
{"front": "e tr\u00e4\u00e4fe Spruch", "back": "eine Bezeichnung die etwas auf den Punkt bringt"},
{"front": "e, en", "back": "ein, eine, einen"},
{"front": "e-e", "back": "Asruf des Tadels oder Verwunderung."},
{"front": "ebcho", "back": "(jemandem) auf dem Weg begegnen, entgegenkommen, treffen"},
{"front": "ebnachte", "back": "von der Dunkelheit, bzw. von der Nacht \u00fcberrascht oder \"eingeholt\" werden, ohne daf\u00fcr ausger\u00fcstet zu sein"},
{"front": "ebscht\u00e4che", "back": "stecken bleiben"},
{"front": "echauffiere", "back": "1. in beunruhigende Erregung versetzen; sich ereifern, sein Gem\u00fct erhitzen usw. 2. (einem) durch etwas Anstrengendes oder Aufregendes hei\u00df werden"},
{"front": "echly", "back": "ein wenig"},
{"front": "ediere", "back": "etwas (schriftliches) herausgeben, ver\u00f6ffentlichen, auflegen usw."},
{"front": "eeh du verhudlet", "back": "ist ja wahnsinnig, ja sag auch..."},
{"front": "eggiwiler brosche", "back": "Ein rucksack"},
{"front": "eh d\u00e4nk / eh d\u00e4ich; e d\u00e4ich wohl", "back": "eh, ich denke, sicher, gewiss"},
{"front": "eh-nu-so-de", "back": "1. na also, 2. jetzt ist es halt passiert, 3. lassen wirs halt wie es ist"},
{"front": "ei, eis", "back": "ei = m, w eis = s"},
{"front": "eicher", "back": "\u00abDe ch\u00f6imer de ume eicher hei ga\u00bb. Auso im Sinn vo: \u00abde ch\u00f6imer ume einisch hei ga\u00bb"},
{"front": "eifach", "back": "einfach"},
{"front": "eift", "back": "einfach"},
{"front": "eigelig", "back": "sonderbar, wunderlich, pedantisch"},
{"front": "eiget", "back": "1. zugeh\u00f6rig 2. absonderlich, merkw\u00fcrdig"},
{"front": "eigisch", "back": "? wetti \u00e4be o g\u00e4rn w\u00fcsse"},
{"front": "eim ds Gurli fiegge", "back": "jem. geh\u00f6rig zurechtweisen (Gurli=Galandrierscheibe, Glasdiskus, mit dem Stoff gl\u00e4nzend gemacht wird.fiegge=rutschen,reiben)"},
{"front": "eim eis tunze; eim eis w\u00e4sche", "back": "jmd. eine runterhauen"},
{"front": "eine lade", "back": "sich betrinken"},
{"front": "eine mitmache", "back": "etwas strapazi\u00f6ses erleben."},
{"front": "eine yfaah", "back": "eine ohrfeige bekommen"},
{"front": "eine", "back": "einer"},
{"front": "einew\u00e4g", "back": "gleichwohl, so oder so, wie auch immer usw."},
{"front": "eini", "back": "eine"},
{"front": "einisch, eismau", "back": "1. einmal: einst \"s isch einisch/eismau e Ma gsi ...\" 2. einmal: mal \"Itz s\u00e4g einisch, was ....\" 3. einmal: \"... einisch ch mes d\u00fcrelaa.\""},
{"front": "eint", "back": "der eine (im Bunde)"},
{"front": "ein\u00e4 ufem S\u00e4nder ha", "back": "Betrunken sein"},
{"front": "eis ga widle", "back": "Selbstbefriedigung auf Berndeutsch \ud83d\ude09"},
{"front": "eis nach em angere, wie ds Paris!", "back": "sich nicht aus der Ruhe bringen/hetzen lassen, auch wenn etwas eilt; es geht immer sch\u00f6n der Reihe nach"},
{"front": "eis uf d Fritte g\u00e4", "back": "Jemanden ins Gesicht schlagen"},
{"front": "eis", "back": "eines"},
{"front": "eismalets", "back": "k\u00fcrzlich, letzthin"},
{"front": "eitags", "back": "vor kurzem, vor wenigen Tagen."},
{"front": "eke(i), eke(is); ekeine, ekeis", "back": "siehe unter: ke, bzw. kene"},
{"front": "eklig; hesch der Ecklig dinn?", "back": "hier Ra., bzw Frage: bist du schlecht gelaunt? ist dir was \u00fcber die Leber gekrochen? usw."},
{"front": "elei(ni), eleinzi", "back": "allein"},
{"front": "eleinzi, eleinzig", "back": "alleine"},
{"front": "ellb\u00f6gle", "back": "sich mit den Ellenbogen durchsetzen"},
{"front": "em T\u00fc\u00fcfu ab em Chare gheit", "back": "\u00abdem Teufel vom Karren gefallen\u00bb, Bez. f\u00fcr eine b\u00f6sartige Person"},
{"front": "emahi", "back": "hinab (Berner Oberland)"},
{"front": "emal / emau", "back": "einmal, erst mal"},
{"front": "emuehi", "back": "hinauf (Berner Oberland)"},
{"front": "em\u00e4nd, am\u00e4nd, am \u00c4nd", "back": "schlussendlich, schliesslich, am Ende, vielleicht"},
{"front": "en auti Sch\u00fcttle", "back": "so bezeichnet man ein altes, schrottreifes Auto"},
{"front": "en mouggere mache", "back": "eine beleidigte Mine machen (t\ufffduppele)"},
{"front": "enand / enang", "back": "einander"},
{"front": "enang, enand", "back": "einander; vielfach auch in Zss. wie: anenang, binenang, d\u00fcrenang, mitenang, n\u00e4benang usw."},
{"front": "enangerenaa", "back": "w\u00f6rtlich: einander nach; steht f\u00fcr: rasch, blitzartig, kurz hintereinander: Hurti hett er zw\u00f6i Glas engangerenaa abegl\u00e4\u00e4rt."},
{"front": "ender, ehnder", "back": "eher, zuerst, fr\u00fcher"},
{"front": "ender; der Ender isch zersch!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: der Schnellere ist als Erster dran; der fr\u00fche Vogel f\u00e4ngt den Wurm; wer zuerst kommt, mahlt zuerst usw."},
{"front": "endlefi, englefi", "back": "elf (Uhr): alt, heute praktisch nur noch als Zeitangabe gebraucht"},
{"front": "endlif", "back": "elf (Oberland Ost)"},
{"front": "enerviere; sich enerviere", "back": "aufregen; sich aufregen (franz. s'\u00e9nerver)"},
{"front": "enervieren", "back": "(patr.): die Nerven rauben, auf die Nerven gehen, an den Nerven zerren, entnerven, aufregen usw."},
{"front": "enger (\u00e4nger) z\u00e4me", "back": "n\u00e4her zusammen"},
{"front": "eniedere, eniederi, esnieders", "back": "(ein) jeder je nach folgendem Substantiv wird die m\u00e4nnliche, weibliche oder s\u00e4chliche Form benutzt."},
{"front": "entgeischteret, entgeuschteret", "back": "entsetzt, verst\u00f6rt, betroffen, durch den Wind usw.; je nach Region wird das Wort in der einen, oder der anderen Version ausgesprochen"},
{"front": "entg\u00e4ge (cho)", "back": "entgegen(kommen)"},
{"front": "erbr\u00e4che", "back": "Kotzen und Siegel aufbrechen"},
{"front": "erbr\u00e4che", "back": "erbrechen, sich \u00fcbergeben; aber auch zB. ein Siegel von einem Brief erbrechen"},
{"front": "erbudle", "back": "ertrinken in einem Gew\u00e4sser"},
{"front": "erb\u00e4ttle", "back": "begehren, erbetteln, erschmeicheln, abbetteln usw."},
{"front": "erchl\u00fcpfe, verchl\u00fcpfe", "back": "erschrecken"},
{"front": "erchl\u00fcpfe", "back": "erschrecken, vor Schreck erblassen"},
{"front": "erchl\u00fcpfe", "back": "erschrecken"},
{"front": "erchl\u00fcpft (i bi erchl\u00fcpft)", "back": "erschrocken (ich bin erschrocken)"},
{"front": "erchuele", "back": "k\u00fchler werden, (sich) abk\u00fchlen"},
{"front": "erdr\u00fccke", "back": "1. totdr\u00fccken durch an die Wand dr\u00fccken, erdrosseln, ersticken, totquetschen usw. 2. bildl.: belasten, beschweren, beeintr\u00e4chtigen, einengen, hemmen, qu\u00e4len usw."},
{"front": "erduure", "back": "svw. \"aussitzen\"; gr\u00fcndlich ersproben durch Erfahrung, \u00dcberdenken oder eben ganz einfach abwarten und ertragen. \"Es wott alls erduuret sy.\": Es braucht f\u00fcr alles seine Zeit"},
{"front": "erfr\u00e4che", "back": "sich erfrechen"},
{"front": "erga", "back": "ausgehen, ausl\u00f6schen (zB. von Feuer, Licht usw.)"},
{"front": "ergattere", "back": "ergattern: sich ein St\u00fcck Brot ergattern; m\u00fchsam erlangen"},
{"front": "ergeuschtere / ergelschtere; sich ergelschtere", "back": "in Aufregung versetzen, aus der Fassung bringen usw.; sich \u00fcber etwas unverh\u00e4ltnism\u00e4ssig (ja sogar \"k\u00fcnstlich\") aufregen, sich emp\u00f6ren, sich ereifern usw."},
{"front": "ergeuschtere", "back": "sich aufregen \u00fcber etwas bzw. Jemanden"},
{"front": "ergeuschtere", "back": "\u00fcber etwas entr\u00fcstet sein, sich \u00fcberm\u00e4ssig aufregen"},
{"front": "ergryffe", "back": "einen Gegenstand zur Hand nehmen oder ergreifen; bildl. f\u00fcr: das Wort ergreifen, die Initiative ergreifen usw."},
{"front": "erhalse", "back": "ersp\u00e4hen: das Haus ersp\u00e4hen in der Ferne; m\u00fchsam zum Essen erlangen"},
{"front": "erhudle", "back": "ersch\u00fcttern"},
{"front": "erhudle", "back": "seelisch ersch\u00fcttern"},
{"front": "erhuse", "back": "ersparen, durch Sparsamkeit eine Summe zusammenbringen, einsparen usw."},
{"front": "erig, ehrig", "back": "1. ehrsam, wertvoll, 2. fruchtbar (z.B. erige Bode= fruchtbarer Boden)"},
{"front": "erledige", "back": "1. im Sinn von etwas zu Ende bringen: erledigen, bewerkstelligen, erf\u00fcllen usw.; 2. im Sinn von jemanden besiegen; ruinieren, vernichten, t\u00f6ten usw."},
{"front": "erlicke", "back": "entdecken, herausfinden, checken usw., im Sinn von begreifen"},
{"front": "erloube", "back": "1. erlauben, gestatten; 2. (alt.): konfirmieren, best\u00e4tigen"},
{"front": "erlyde", "back": "ertragen, erleiden"},
{"front": "erl\u00e4chne", "back": "austrocknen: zB. Leck werden von Holzf\u00e4ssern, mangels Feuchtigkeit; durstig, mit ausgetrockneter Kehle"},
{"front": "erl\u00e4chnet", "back": "durstig, ersch\u00f6pft, ausgetrocknet"},
{"front": "erl\u00e4chnet", "back": "ersch\u00f6pft, schlapp"},
{"front": "erl\u00e4se", "back": "pr\u00fcfen, die Reben erlesen."},
{"front": "ernasse", "back": "nass werden bei Regen"},
{"front": "erniesse", "back": "niesen"},
{"front": "ern\u00e4sle", "back": "erschn\u00fcffeln, bzw. etwas (zB. einen Vorgang, ein Verbrechen usw.) mit der Nase, den Augen oder dem Scharfsinn untersuchen"},
{"front": "ern\u00fcechtere", "back": "ern\u00fcchtern; desillusionieren, entzaubern, unangenehm \u00fcberraschen, die Erwartung nehmen usw."},
{"front": "erplange", "back": "sehnlichst erwarten"},
{"front": "errangge", "back": "durch m\u00fchsame Strebert\u00e4tigkeit oder ewiges Betteln etwas erlangen"},
{"front": "errangge", "back": "etwas durch m\u00fchsame Strebert\u00e4tigkeit oder ewiges Betteln erlangen."},
{"front": "err\u00fcnne", "back": "keimen, aus dem Boden spriessen"},
{"front": "ersch", "back": "erst"},
{"front": "erschiesse", "back": "exekutieren"},
{"front": "ersinne", "back": "ausdenken, erfinden, dichten, erw\u00e4gen, gr\u00fcbeln, aushecken usw."},
{"front": "erstarche", "back": "wieder st\u00e4rker werden, genesen"},
{"front": "erstiere", "back": "etwas mit dem Kopf erzwingen"},
{"front": "erstunke u erloge", "back": "quasi der Superlativ der Superlative f\u00fcr eine infame, gef\u00e4hrliche, gemeine usw. L\u00fcge und Falschaussage"},
{"front": "ertroole", "back": "abst\u00fcrzen, fallen (Oberland)"},
{"front": "erworgle", "back": "ersticken: \u00c4r isch erworglet = er ist erstickt."},
{"front": "erw\u00e4ge", "back": "erw\u00e4gen in Erw\u00e4gung ziehen"},
{"front": "erw\u00e4rfe", "back": "zu fr\u00fch werfen (bei Tieren); \"g Chue het erworfe\""},
{"front": "erzw\u00e4nge", "back": "etwas durch Quengeln, unbedingt, auf alle F\u00e4lle usw. erzwingen"},
{"front": "er\u00e4rfele", "back": "umarmen"},
{"front": "es Flohnerl\u00e4be haa", "back": "hallihallo schon vor l\u00e4ngerer zeit gemeldet, leider nicht aufgenommen. kennt ihr den ausdruck nicht? LG franziska"},
{"front": "es Fr\u00e4nkli", "back": "Einfrankenst\u00fcck"},
{"front": "es F\u00fcdle ha wie nes Poschtross", "back": "einen imposanten Po haben, ein Riesena..."},
{"front": "es F\u00fcdle wie nes Tennstor/ Poschtross", "back": "absch\u00e4tzige Bez. f\u00fcr einen grossen Po"},
{"front": "es F\u00fcdle wie nes Tennstor", "back": "absch\u00e4tzige Bez. f\u00fcr einen grossen Po"},
{"front": "es Ghoggu", "back": "Unordnung; Durcheinander"},
{"front": "es Gleich tue", "back": "etwas Gutes tun, guten Willen, Freundlichkeit bezeugen"},
{"front": "es Granggeli, Gr\u00e4nggeli", "back": "Pflanze die kleiner und ist als es \u00fcblich ist. Auch iron. f\u00fcr 1 Person die sehr filigran u. mager ist."},
{"front": "es Haubeli", "back": "1/2 l. Hauswein"},
{"front": "es Hirni wie nes L\u00f6cherbecki haa", "back": "iron. f\u00fcr eine notorisch vergessliche Person, ein Hirn haben wie ein Sieb"},
{"front": "es Muggeseckli meh", "back": "ein klein bisschen mehr (Menge)"},
{"front": "es Ribise( 0d. Riebise!)", "back": "jemand eher \" gh\u00e4ssigs\", einer, der immer Ausruft und Schimpft!"},
{"front": "es S\u00fcrmeli", "back": "\u00f6pper wo tuet jammere"},
{"front": "es Tulong", "back": "ein Milchkesseli eine Milchkanne"},
{"front": "es Zw\u00e4cheli", "back": "alt f\u00fcr: ein Handtuch, ein Abtrocknungstuch"},
{"front": "es a", "back": "Uhr, Wanduhr"},
{"front": "es ch\u00fcderlet", "back": "es ist frisch (im Sinne von k\u00fchl)"},
{"front": "es dicks Pouschter haa, kes Pouschter haa", "back": "\u00fcppige finanz. R\u00fccklagen oder auch keine Geldreserven haben"},
{"front": "es duets", "back": "ich habe genug, es reicht!, ist gut"},
{"front": "es geit g\u00e4ng irgendwo wieder es T\u00fc\u00fcrli uf", "back": "es ergibt sich immer wieder eine Gelegenheit"},
{"front": "es gschtungg", "back": "ein gedr\u00e4nge von leuten"},
{"front": "es het ihm ds Toupet gl\u00fcpft", "back": "der Kragen ist ihm geplatzt"},
{"front": "es isch h\u00f6\u00f6chschti Zyt!", "back": "es eilt sehr, im letzten Moment"},
{"front": "es isch scho viu Wasser d Aare ab sider", "back": "das ist schon lange her, seither ist so manches geschehen"},
{"front": "es isch scho viu Wasser d Aare ab syder", "back": "seither ist viel geschehen, es ist schon einige/ lange Zeit her"},
{"front": "es l\u00e4uet", "back": "Es brennt"},
{"front": "es macht e Schnure", "back": "es sieht ordentlich aus"},
{"front": "es meiet", "back": "es stinkt"},
{"front": "es sch\u00f6ns Ey lege, ig ha es sch\u00f6ns Ey gleit!", "back": "iron. Bez.ein gr\u00f6berer Fehler, ein Lapsus unterlaufen ist."},
{"front": "es zybolet", "back": "es hagelt"},
{"front": "eschtimiere", "back": "wertsch\u00e4tzen, anerkennen (franz.: estimer)"},
{"front": "etw\u00fctsche", "back": "entwischen, durch die Lappen gehen usw."},
{"front": "etw\u00fctscht", "back": "entwischt, der Gefangene ist entwischt."},
{"front": "ewig, eewig; der Eewig ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: urspr\u00fcnglich f\u00fcr eine Schraube oder Mutter mit defektem Gewinde, welches ich mehr greift und daher ewig daran gedreht werden kann. Sinnbildl. f\u00fcr: Leerlauf (zB. in einem Ablauf), kein Vorankommen, \u00e4rgerliches Stagnieren in einer Aktion, keine Aussicht auf Besserung usw."},
{"front": "exg\u00fcsee; Exg\u00fcsee (n.)", "back": "1. entschuldigung, sorry usw.; 2. (als Subst.) Vorwand, Bitte um Einverst\u00e4ndnis"},
{"front": "eys pole (\u00f6pperem)", "back": "jemanden hauen"},
{"front": "fa, faa", "back": "fangen (zB. einen Fisch, aber auch einen Ball usw.)"},
{"front": "fabuliere", "back": "erfinden, Unwahres erz\u00e4hlen"},
{"front": "fackne", "back": "bew\u00e4ltigen"},
{"front": "fadeschiinig", "back": "Jinx: durchsichtig, leicht erkennbar, d\u00fcnn, durchschaubar, zweifelhaft usw."},
{"front": "fadeschynig", "back": "durchschaubar, durchsichtig, plump, schwach, transparent, unglaubw\u00fcrdig, fadenscheinig"},
{"front": "fagant\u00e4", "back": "im Ausgang sein, draussen herumlaufen"},
{"front": "fahr ab!", "back": "gang furt"},
{"front": "fahr abb!", "back": "hau ab"},
{"front": "fahre; la fahre; Eine la fahre", "back": "fahren, sich fortbewegen, aber auch zurechtkommen (er ist gut mit ihm gefahren); fahren lassen, nicht bremsen, loslassen; einen Wind abgehen lassen, furzen."},
{"front": "falle", "back": "T\u00fcrklinke, auch Aussehen...e schl\u00e4chti Falle, oder ke Falle mache"},
{"front": "fasch/ nid z Bode cho", "back": "einer Arbeit, Aufgabe kaum, nicht gewachsen sein"},
{"front": "fascht", "back": "beinahe, nicht ganz"},
{"front": "fasse", "back": "1. beziehen (milit. zB. Essen fassen, Fassmannschaft) 2. fangen, beh\u00e4ndigen (z.B. \"er het d Baue gfasset\": er hat den Ball gefangen) 3. begreifen, akzeptieren (\"i chas nid fasse\")"},
{"front": "fautsch, faltsch; fautsch w\u00e4rde", "back": "falsch, nicht echt, nicht richtig; w\u00fctend, zornig, ungn\u00e4dig usw. werden"},
{"front": "fautsch; \u00f6ppis i fautsch Haus \u00fcberchoo", "back": "hier Ra. f\u00fcr:. eine harmlos gemeinte Aussage oder Bemerkung als Beleidigung, Angriff, Anmache usw. auffassen und entsprechend scharf darauf reagieren"},
{"front": "fautsche Hagu", "back": "falscher, hinterh\u00e4ltiger Kerl"},
{"front": "fecke", "back": "1. auf die Probe stellen (der Geduldsfade zgr\u00e4chtem fecke). 2. necken, plagen usw."},
{"front": "fecke", "back": "Verb, Jemanden antreiben/jagen, bzw. Jemanden \u00e4rgern."},
{"front": "fecke", "back": "versuchen, ausprobieren (Oberland), necken, plagen usw."},
{"front": "feete", "back": "festen, ein Fest machen oder daran teilnehmen usw."},
{"front": "fei e chli", "back": "zimlech, einiger Masse"},
{"front": "fei; fei echly", "back": "ziemlich, ordentlich, geh\u00f6rig, recht usw.; immerhin nicht wenig"},
{"front": "fei", "back": "recht, ordentlich, geh\u00f6rig; Verst\u00e4rkung: feiechly"},
{"front": "feischter", "back": "dunkel"},
{"front": "feiss", "back": "fettig, dick"},
{"front": "fenj\u00e4le", "back": "sich herausputzen; baden, duschen, cremen (Hommage an die Marmorseife \"Fenja\")"},
{"front": "fergge", "back": "m\u00fchsam tragen, schleppen."},
{"front": "ferm/e /i. dr\u00fciie", "back": "e fermi Frou, e ferme Ma = gut gebaute Person. dr\u00fciie = zunehmen, zugenommen geits?; wie geits?; geits no?"},
{"front": "ferm", "back": "fest, stark, t\u00fcchtig, gewaltig usw. \"... er het e ferme Chlapf \u00fcbercho ...\""},
{"front": "fertig luschtig!", "back": "Ende, abbrechen (eher im Befehlston, Schluss jetzt usw."},
{"front": "fertig schn\u00e4tz!", "back": "Aus! Es reicht! Ausruf, wenn die Geduld definitiv am Ende ist."},
{"front": "fertig", "back": "fertiggestllt, beendet"},
{"front": "feschte", "back": "feiern, ein Fest feiern"},
{"front": "fidere / pfidere", "back": "faseln, labern, in den Tag hineinquatschen, plagieren usw."},
{"front": "fiegge; ds Gurrli fiegge", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemandem die Meinung sagen, den Tarif bekannt geben, zusammenstauchen usw."},
{"front": "fiegge", "back": "1. herumrutschen, immer in Bewegung sein 2. reiben, sauber reiben, polieren usw."},
{"front": "fiele", "back": "1) feilen (zB. ein Werkst\u00fcck) 2) schnell fahren"},
{"front": "fiele", "back": "1. feilen, etwas mit einer Feile bearbeiten (zB. die Fingern\u00e4gel) 2. schnell (Auto-)fahren"},
{"front": "fiele", "back": "\u00abputzen\u00bb schnaffle fiele= Z\u00e4hne putzen, eigentlich: feilen"},
{"front": "fiesel\u00e4", "back": "gemein sein"},
{"front": "figeblees", "back": "ganz nackt"},
{"front": "figge", "back": "1. schikanieren, st\u00f6ren, wehtun (z.B. Schuhe die dr\u00fccken) 2. reiben, Geschlechtsverkehr haben (derb)"},
{"front": "figge", "back": "Sex ha, liebi mache, z\u00e4me schlafe....."},
{"front": "figulant", "back": "rasch, prompt"},
{"front": "figureetle; umefigureetle", "back": "an etwas rumhantieren, rumformen, rumdichten, rumbasteln usw.; aber auch: unz\u00fcchtig ber\u00fchren, die H\u00e4nde auf Wanderschaft schicken usw."},
{"front": "figureetle", "back": "an etwas herumhantieren"},
{"front": "figuretle", "back": "herumhantieren."},
{"front": "figuretl\u00e4, chnorze", "back": "etwas \"rumprobieren\", hantieren"},
{"front": "fiischter", "back": "finster"},
{"front": "fimele", "back": "fischen"},
{"front": "finanzguguh\u00fcetl\u00e4", "back": "Liebe machen"},
{"front": "finechli, feiechli", "back": "ziemlich"},
{"front": "fingerle", "back": "mit den Fingern ber\u00fchren; in etwa gleiche Bedeutung wie berndt. chafle"},
{"front": "finserle", "back": "leichtes schneien"},
{"front": "fin\u00e4chli", "back": "Ziemlich, schono"},
{"front": "fiserle", "back": "leicht regnen; regnen u. schneien durcheinander (es het gfiserlet)"},
{"front": "flach usecho", "back": "w\u00f6rtl.: flach herauskommen; Ra. f\u00fcr: eine Niederlage erleiden, eine Blamage erleiden, an Ansehen verlieren usw."},
{"front": "flamatzge, flamaze, flamatzgere", "back": "lodern, flammen; aber auch gl\u00e4nzen"},
{"front": "flattiere", "back": "schmeicheln, liebkosen (auch ein Tier)"},
{"front": "flegle", "back": "sich in sehr bequemer und l\u00e4ssiger (liegender) Haltung irgendwohin setzen, sich r\u00e4keln usw."},
{"front": "flicke", "back": "flicken, reparieren, instand stellen, ausbessern (zB. von Kleidern) usw."},
{"front": "flohne", "back": "1. Fl\u00f6he fangen (heute eher selten!) 2. nichts tun, m\u00fcssig sein, chillen usw."},
{"front": "floone", "back": "sich vor der Arbeit dr\u00fccken."},
{"front": "floute, fl\u00f6ute", "back": "(alt) flattern, flattern lassen, wehende Bewegungen machen"},
{"front": "flue", "back": "Korpulente (Dicke) Person"},
{"front": "flue", "back": "absch\u00e4tzige bez. f\u00fcr eine sehr korpulente frau"},
{"front": "flueche", "back": "Ein Fluech aussprechen"},
{"front": "flueche", "back": "fluchen, Schimpfw\u00f6rter gebrauchen"},
{"front": "fluger", "back": "luftig, leicht, locker; stark aufgegangen (Geb\u00e4ck)"},
{"front": "flugs", "back": "schnell."},
{"front": "flyssig", "back": "fleissig"},
{"front": "fl\u00f6igeziibi", "back": "glatze"},
{"front": "fl\u00f6\u00f6te gaah", "back": "kaputtgehen"},
{"front": "fl\u00fcemere", "back": "ohrfeige"},
{"front": "fl\u00fcgerle", "back": "mit Papierflugzeugen spielen; Modellflugzeuge fliegen lassen"},
{"front": "foche", "back": "furzen"},
{"front": "food\u00e4", "back": "essen"},
{"front": "fouge, folge", "back": "gehorchen; \"wosch \u00e4cht fouge?\""},
{"front": "fougsam / folgsam", "back": "gehorsam"},
{"front": "fraase", "back": "(Bub.): essen"},
{"front": "framsle, fr\u00e4msle", "back": "essen, vor allem zwischen den Mahlzeiten"},
{"front": "framsle", "back": "essen, vor allem zwischen den Mahlzeiten"},
{"front": "franz\u00f6sisch verschwinde", "back": "bzw. sich franz\u00f6sisch verabschieden: bei einer Einladung, Besuch, Zusammenkunft usw. heimlich davonschleichen, ohne sich zu verabschieden und so diskret, dass auch niemand den Abgang bemerkt."},
{"front": "franz\u00fcg", "back": "k\u00fcnstlicher-melancholisch"},
{"front": "freese", "back": "schnell fahren"},
{"front": "frein", "back": "(Ld) liebensw\u00fcrdig, freundlich, zug\u00e4nglich usw."},
{"front": "frer e ggoschong; mir sy de nid frer e ggoschong!", "back": "franz.: fr\u00e8re et cochon; entspricht ungef\u00e4hr dem: \"S\u00f6ih\u00e4feli, S\u00f6itecheli\". Oder: \"Mit dir habe ich noch keine Schweine geh\u00fctet\" usw. Zurechtweisung wenn jmd. plump vertraulich wird"},
{"front": "frisiere", "back": "1. Haare k\u00e4mmen, bzw. in Form bringen (Frisur) 2. die Leistung steigern, tunen usw. (bei T\u00f6ffli, Maschinen usw.) 3. besch\u00f6nigen, herrichten, aufmotzen (von Buchhaltungen, Statistiken, Gesch\u00e4ftsberichten usw.)"},
{"front": "frotzle", "back": "veralbern, aufziehen, necken, h\u00e4nseln, hochnehmen usw."},
{"front": "fr\u00e4ch verby choo", "back": "jmd. frech werden"},
{"front": "fr\u00e4che Hagu!", "back": "Schimpfwort f\u00fcr eine aufm\u00fcpfige Person."},
{"front": "fr\u00e4sse; \u00f6pperem us der Hang fr\u00e4sse", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: Ergebenheit, absoluten Gehorsam, ja sogar H\u00f6rigkeit usw. (je nach Situation und Person)"},
{"front": "fr\u00e4sse", "back": "fressen, derb auch f\u00fcr essen"},
{"front": "fr\u00e4veli, fr\u00e4ve(n)", "back": "herzhaft, frei heraus, in grossem Stil"},
{"front": "fr\u00e4\u00e4gle, fr\u00e4gle", "back": "ausfragen, aushorchen"},
{"front": "fr\u00f6ie", "back": "sich freuen"},
{"front": "fr\u00f6md, fr\u00f6nd", "back": "fremd, ausl\u00e4ndisch, nicht von zu Hause usw."},
{"front": "fr\u00f6md; fr\u00f6mds Brot lehren \u00e4sse", "back": "hir Ra. f\u00fcr: von zu Hause wegziehen (m\u00fcssen), zwecks Auslandaufenthalt, Welschlandjahr usw. und dabei lernen, fremde und ungewohnte Gegebenheiten zu akzeptieren"},
{"front": "fr\u00f6mde", "back": "vor fremden Leuten zur\u00fcckschrecken und (kleine Kinder) zu weinen beginnen, menschenscheu sein usw."},
{"front": "fr\u00fcecher", "back": "fr\u00fcher, einst, ehemals"},
{"front": "fr\u00fceijer", "back": "fr\u00fcher"},
{"front": "fr\u00fcsch", "back": "frisch"},
{"front": "fr\u00fc\u00fcre", "back": "frieren"},
{"front": "fuchse", "back": "necken, (sich)\u00e4rgern"},
{"front": "fuchsig", "back": "\u00e4rgerlich, unangenehm, zornig machend usw."},
{"front": "fuchst\u00fc\u00fcfelswild / fuchst\u00fc\u00fcfuswiud", "back": "w\u00fctend sein, die Fassung verlieren"},
{"front": "fuchtle", "back": "fuchteln"},
{"front": "fuere", "back": "s\u00e4ttigen, futtern, ein V\u00f6llegef\u00fchl (von einer Speise) vermitteln usw."},
{"front": "fuerw\u00e4rche; umefuerw\u00e4rche", "back": "fuhrwerken, fahren, aber auch: wirtschaften, Gesch\u00e4fte machen usw.; in etwas rumw\u00fchlen, rumstochern usw."},
{"front": "fuesse", "back": "fuss-exerzieren im Milit\u00e4r, marschieren; aber auch: auf etwas beruhen, (sich) auf etwas st\u00fctzen, (sich) auf etwas gr\u00fcnden usw."},
{"front": "fuessm\u00e4sle", "back": "Vorgehen von Kindern, um kleinere Distanzen zu messen. Gehen, indem ein Fuss direkt vor den andern Fuss gesetzt wird"},
{"front": "fuessne", "back": "weit und anstrengend marschieren"},
{"front": "fuetere", "back": "futtern, f\u00fcttern"},
{"front": "fueternydig", "back": "futterneidisch; Futterneid bezeichnet u.a. das Konkurrenzverhalten von Tieren und Menschen (zumeist von Kindern), die beim gemeinsamen Essen sich wechselseitig die besten St\u00fccke streitig machen und gemeinsam gelegentlich mehr verzehren, als sie es bei getrennter Nahrungsaufnahme t\u00e4ten. Bildl.: Ausdruck f\u00fcr Menschen, die den Andern nichts g\u00f6nnen, bzw. die alles immer f\u00fcr sich haben wollen"},
{"front": "fuge", "back": "etwas (m\u00fchsam) schleppen, m\u00fchsam herumtragen"},
{"front": "fug\u00e4", "back": "maschine um butter herzusstellen"},
{"front": "fule Sack", "back": "bequemer, arbeitsscheuer Kerl"},
{"front": "fule; fule Siech", "back": "faulen, vermodern; fauler, bequemer, arbeitsscheuer usw. Kerl"},
{"front": "fuli Trucke (w.)", "back": "eine bequeme, faule, arbeitsscheue weibl. Person"},
{"front": "ful\u00e4nze", "back": "faulenzen, gammeln, m\u00fcssiggehen, nichts tun usw."},
{"front": "fummle", "back": "1. reiben, polieren (zB. Lederzeug); 2. die Finger auf Wanderschaft schicken, rumfingern 3. schlecht arbeiten, pfuschen, schludern usw."},
{"front": "funele", "back": "mit Z\u00fcndh\u00f6lzern (bes. Kinder) und Feuer spielen"},
{"front": "fungge", "back": "(hinein) stopfen, zerknittern, zusammendr\u00fccken"},
{"front": "furge", "back": "unruhig sein"},
{"front": "furgg\u00e4 (ich\u00e4furgg\u00e4)", "back": "etwas m\u00fchsam irgendwo hineinstopfen (z.B. Schlafsack in die T\u00fcte furgg\u00e4)"},
{"front": "furibund", "back": "w\u00fctend, tobs\u00fcchtig, sauer, muff usw."},
{"front": "furth\u00e4rig, furth\u00e4\u00e4rig", "back": "Bez. f\u00fcr nicht ortsans\u00e4ssige, bzw. zugewanderte Menschen; furth\u00e4rig = \"Anders-Haarig\" (Ausdruck der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "furtschiesse", "back": "wegschmeissen, entsorgen usw."},
{"front": "furze", "back": "furzen, winden, flatulieren, einen fahren lassen, pupsen, koffern usw."},
{"front": "furztroche", "back": "d\u00fcrr, ausgetrocknet (derb)"},
{"front": "futiere; sech futiere", "back": "sich einen Pfifferling k\u00fcmmern, sich einen alten Teufel um etwas (Meinung der Leute usw.) k\u00fcmmern"},
{"front": "futtere", "back": "schimpfen, \u00fcber jmd. schimpfen, sich beschweren"},
{"front": "futz, futzi", "back": "vagina"},
{"front": "futz", "back": "f\u00fctzli"},
{"front": "futzi", "back": "muschi"},
{"front": "fuul wi nes Pfung Schnitz", "back": "fauler Sack, Faulpelz"},
{"front": "fuuschte", "back": "mit der Faust drohen, schimpfen, ungeschickt handeln usw.."},
{"front": "fuxe", "back": "es het mi gfuxt, es hat mich ge\u00e4rgert, gereut"},
{"front": "fyduz", "back": "Gourage"},
{"front": "fyele", "back": "1. feilen (zB. die Fingern\u00e4gel) 2. sehr schnell (zB. Auto-) fahren"},
{"front": "fygeblees", "back": "splitternackt"},
{"front": "fyguludi", "back": "fyguludi, adj., h\u00fcbsch zw\u00e4g gmacht (z.B. f\u00fcr en Usgang). Fyguludi, subst. \u00c4s fyguludigs Modi"},
{"front": "fyn", "back": "fein, zart."},
{"front": "fynechly", "back": "ziemlich, ordentlich."},
{"front": "fyre", "back": "feiern, festen usw."},
{"front": "fyschter; fyschter wi inere Chue inne", "back": "hier Ra. f\u00fcr: finster, dunkel, so dass man gar nichts erkennen kann (quasi der Super-Superlativ von finster). Dabei sollte man nicht ausser Acht lassen, dass es nur ein Wesen gibt, das Auskunft dar\u00fcber geben k\u00f6nnte, wie es in einer Kuh innen aussieht: Richtig! Das Kalb!"},
{"front": "fyschter", "back": "finster, dunkel (ohne Licht)"},
{"front": "fyschtere", "back": "eindunkeln, Nacht werden"},
{"front": "f\u00e4dele", "back": "Spiel f\u00fcr zwei Personen mit einer Schlaufe von d\u00fcnner Schnur (oder dickem Faden), die einander in verschiedenen Variationen und Figuren \"abgenommen\" werden muss. Wird auf allen Kontinenten gespielt."},
{"front": "f\u00e4dere", "back": "federn, elastisch sein"},
{"front": "f\u00e4deretheater", "back": "ins Bett gehen, ab i ds F\u00e4deretheater = schlafen"},
{"front": "f\u00e4ge; das f\u00e4gt", "back": "nass aufwischen, kehren, usw.; Spass machen, lustig zu- und hergehen; das geht rund, da geht die Post ab usw."},
{"front": "f\u00e4gn\u00e4schte", "back": "sich im Bett hin und her w\u00e4lzen"},
{"front": "f\u00e4hle; F\u00e4ut's der?", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Spinnst Du? Bist Du nicht ganz bei Trost? usw."},
{"front": "f\u00e4hle; das f\u00e4ut sech no! das f\u00e4uti no!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: das fehlte gerade noch; das w\u00e4re der Gipfel; genau das noch, dann h\u00e4tten wir den Super-Gau usw."},
{"front": "f\u00e4hle; d\u00e4m f\u00e4hlt's e chly!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Der ist nicht ganz dicht! Der ist nicht ganz normal! usw."},
{"front": "f\u00e4hle", "back": "1. fehlen 2. misslingen, schiefgehen: \"...aiai, das ch\u00f6nnt de f\u00e4hle!\" usw."},
{"front": "f\u00e4le, zangge", "back": "streiten, einander aufziehen"},
{"front": "f\u00e4liere", "back": "1. an etwas herumhantieren 2. sich herumbalgen"},
{"front": "f\u00e4liere", "back": "f\u00e4liere. \u00e4r f\u00e4liert a \u00f6ppisem ume. \u00e4r isch am hantiere. Isch f\u00fcr mi a Sammubegriff oder a Beschriib f\u00fcr ne T\u00e4tigkeit wo me no nid gnau weis was die Person grad am mache isch"},
{"front": "f\u00e4nschterle", "back": "Vgl. auch z Chilt gah. Fr\u00fcher schlichen die jungen Burschen nachts zum Schlafzimmerfenster ihres Schatzes, um von ihr eingelassen zu werden."},
{"front": "f\u00e4rle, f\u00e4\u00e4rle", "back": "Ferkel werfen (d.h. zur Welt bringen)"},
{"front": "f\u00e4rlimoore", "back": "muttersau mit ferkeln"},
{"front": "f\u00e4rn", "back": "letztes Jahr"},
{"front": "f\u00e4sche (alt)", "back": "ein Kleinkind wickeln, Windeln anziehen"},
{"front": "f\u00e4\u00e4le; d\u00e4m f\u00e4uts e chli! f\u00e4uts der?", "back": "hier Ra. f\u00fcr: der ist \u00fcbergeschnappt, der spinnt, bzw. Hast du sie noch alle? Bist du noch bei Trost? usw. (zur Bekr\u00e4ftigung meist noch durch das an den Kopf Tippen des Zeigefingers begleitet)"},
{"front": "f\u00e4\u00e4le", "back": "fehlen"},
{"front": "f\u00e4\u00e4re (f\u00e4rn)", "back": "letztes Jahr"},
{"front": "f\u00e4\u00e4sche", "back": "den S\u00e4ugling wickeln (sehr alter Ausdruck, der noch in vielen Zssg. gebraucht wurde: F\u00e4\u00e4schichind, F\u00e4\u00e4schich\u00fcssi, F\u00e4\u00e4schitisch usw.)"},
{"front": "f\u00f6hne", "back": "1. die Haare m. F\u00f6hn (F\u00f6n) trocknen 2. leise Winde abgehen lassen bzw. unh\u00f6rbar furzen"},
{"front": "f\u00f6pple", "back": "necken, foppen"},
{"front": "f\u00f6ttele, f\u00f6tterle", "back": "fotografieren"},
{"front": "f\u00f6tzele", "back": "zusammentragen von kleinen Abf\u00e4llen auf Schulh\u00f6fen. Meist als Strafaufgabe f\u00fcr Sch\u00fcler"},
{"front": "f\u00fcdele", "back": "mit den H\u00fcften wackeln und den Hintern schwenkend gehen"},
{"front": "f\u00fcditr\u00fcmele", "back": "Du chasch mir f\u00fcditr\u00fcmele: Du kannst mir am Arsch lecken."},
{"front": "f\u00fcditr\u00fcmele", "back": "du kannst mich am arsch lecken."},
{"front": "f\u00fcdleblesch", "back": "splitternackt"},
{"front": "f\u00fcdleblutt", "back": "splitternackt"},
{"front": "f\u00fcdlibleesch", "back": "Mattenenglisch:splitternackt; siehe auch \"f\u00fcdleblutt\""},
{"front": "f\u00fcechte R\u00fcssel", "back": "freches Maul, e f\u00fcechte R\u00fcssel ha = maulen, herumn\u00f6rgeln"},
{"front": "f\u00fcetere", "back": "Kleider f\u00fcttern, bzw. etwas (zB. eine Tasche) mit einem Futter versehen"},
{"front": "f\u00fcr gnue!", "back": "(f\u00fcr: Abk\u00fcrzung f\u00fcr \"f\u00fcrig\". Das \"\u00fc\" wird ausgesprochen, wie bei \"f\u00fcrig, oder Gw\u00fcrz\", doch etwas l\u00e4nger gezogen); Ausdruck und Ausruf f\u00fcr: mehr als genug, \u00fcber alle Massen ausreichend, \u00fcbergenug (zB. gegessen) usw."},
{"front": "f\u00fcraa", "back": "meistens, gew\u00f6hnlich"},
{"front": "f\u00fcrcho", "back": "davonkommen, etwas \u00fcberstehen, \u00fcberleben, wieder auf die Beine kommen usw."},
{"front": "f\u00fcre gah", "back": "nach vorn gehen"},
{"front": "f\u00fcre gl\u00fc\u00fcssle", "back": "aus der Deckung heimlich beobachten"},
{"front": "f\u00fcre", "back": "hervor, nach vorn f\u00fcre mit! = heraus damit!"},
{"front": "f\u00fcrebr\u00f6smele", "back": "zwischen den Lippen hervorstossen, murmeln"},
{"front": "f\u00fcrechn\u00fcble", "back": "hervorklauben (zB. Dinge die versteckt, oder verklemmt sind)"},
{"front": "f\u00fcrecho", "back": "1. hervorkommen, nach vorn kommen usw. 2. (wieder) zum Vorschein kommen, bzw. gekommen, wiedergefunden usw."},
{"front": "f\u00fcrechraaue, f\u00fcregr\u00fcble", "back": "(das Letzte noch) hervorkratzen, herausgr\u00fcbeln, hervorgr\u00fcbeln, herausgeben usw."},
{"front": "f\u00fcreg\u00e4, f\u00fcreg\u00e4\u00e4", "back": "1. etwas herausgeben, sich abnehmen lassen (m\u00fcssen) usw. 2. erbrechen"},
{"front": "f\u00fcretsi", "back": "vorw\u00e4rts, nach vorn"},
{"front": "f\u00fcrig", "back": "1. \u00fcbrig, \u00fcbriggeblieben, vorr\u00e4tig 2. \u00fcberfl\u00fcssig, entbehrlich: \"Chumm hei, hie sy mer f\u00fcrig!\" 3. (was f\u00fcr) welche; \"was f\u00fcrig?\" \"Was f\u00fcrigi sy das?\""},
{"front": "f\u00fcrn\u00e4", "back": "1. unternehmen 2. (sich) vornehmen"},
{"front": "f\u00fcrn\u00e4hm", "back": "vornehm"},
{"front": "f\u00fcrsi, f\u00fcrschi", "back": "1. vorw\u00e4rts, \"mach f\u00fcrschi\": mach vorw\u00e4rts, mach weiter, mach endlich, schlaf nicht ein usw. 2. Gewinn machen, Gewinn erarbeiten, verdienen usw. (\"f\u00fcrschi mache\")"},
{"front": "f\u00fcrte B\u00f6ss gr\u00f6ibschi", "back": "schurz autobus kernhaus vom apfel"},
{"front": "f\u00fcsiliere", "back": "(alt) f\u00fcr: erschiessen, durch erschiessen hinrichten, standrechtlich erschiessen usw."},
{"front": "f\u00fc\u00fcre", "back": "1. Feuer anz\u00fcnden 2. heizen, heiss machen"},
{"front": "f\u00fc\u00fcrg\u00fcggurot, z\u00fcntrot", "back": "feuerrot, meistens ist damit die Gesichtsfarbe gemeint"},
{"front": "f\u00fc\u00fcrig, f\u00fc\u00fcr", "back": "ausgesprochen wie zB. d\u00fc\u00fcr (f\u00fcr: d\u00fcrr oder durch) 1. \u00fcbrig, vorr\u00e4tig \"hets no \u00f6ppis f\u00fc\u00fcrig f\u00fcr mi?\" 2. \u00fcberfl\u00fcssig, entbehrlich \"Chumm! Mir g\u00f6! Hie sy mer f\u00fc\u00fcrig!\" 3. \u00fcberz\u00e4hlig, \u00fcbersch\u00fcssig usw."},
{"front": "f\u00fc\u00fcrio", "back": "lauter warnausruf bei brand."},
{"front": "f\u00fc\u00fcrle", "back": "im Freien ein Feuer anz\u00fcnden"},
{"front": "f\u00fc\u00fcrz\u00fcntg\u00fcggurot", "back": "knallrot"},
{"front": "g\ufffd", "back": "hahn, absch\ufffdtzige bezeichnung f\ufffdr ein pferd"},
{"front": "g'h\u00fcpft wie gschprung\u00e4", "back": "das kommt auf Ein und Dasselbe heraus"},
{"front": "g'schmuecht", "back": "benommen, ohnm\u00e4chtig"},
{"front": "ga / gah; la gah; sech la gah", "back": "gehen, weggehen, abreisen; etwas loslassen bzw. einen entwischen lassen; sich gehen lassen (ungepflegt sein, die Kontrolle verlieren)"},
{"front": "ga / gah; \u00fcber d R\u00e4gebogebr\u00fcgg m\u00fcesse gah", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sterben m\u00fcssen"},
{"front": "ga j\u00e4di j\u00e4di mache", "back": "hier Ra. f\u00fcr: petzen; sich bei einer anderen (weiteren)Person einschmeicheln und damit ein Versprechen nicht halten, bzw. die eine (erste) Person verraten, hintergehen, blossstellen usw. (Ausdruck, bzw. Redewendung der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "ga putzle", "back": "1. verkleidet im Freien herumlaufen, 2. an einer Fasnachtsveranstaltung teilnehmen"},
{"front": "ga wybe", "back": "Eine Frau suchen, um die Hand anhalten"},
{"front": "gaage", "back": "mit dem Stuhl schaukeln"},
{"front": "gaagele", "back": "hin- und herschaukeln, wippen (zB. auf den Hinterbeinen eines Stuhls)"},
{"front": "gaagge", "back": "Eine T\u00e4tigkeit nicht fehlerfrei und zeitvers\u00e4umend verrichten (Berner Oberland)"},
{"front": "gaagge", "back": "kr\u00e4chzen, schreien. Auch f\u00fcr stammeln, m\u00fchsam sprechen"},
{"front": "gaaggere", "back": "reklamieren, dummes Zeug reden, ziellos drauflosplappern"},
{"front": "gaaser", "back": "Jude"},
{"front": "gabriole", "back": "gestikulieren."},
{"front": "gaffe; umegaffe", "back": "gaffen, bl\u00f6d gucken; als bloss Schaulustiger unn\u00f6tig und vor allem unwillkommen bei etwas zuschauen (zB. bei einem Unfall) und dabei m\u00f6glichst noch im Wege stehen;"},
{"front": "gaffe", "back": "1. sensationsl\u00fcstern zusehen, 2. bestaunen"},
{"front": "gaffe", "back": "bl\u00f6d gucken; gaffen"},
{"front": "gaffe", "back": "neugierig schauen."},
{"front": "gaffe", "back": "neugierig schauen"},
{"front": "gaffe", "back": "schauen"},
{"front": "gaffer", "back": "spanner"},
{"front": "gagere (gogere)", "back": "Treppe hinaufkriechen, hinaufklettern (Kleinkinder)"},
{"front": "gaggle", "back": "gackern"},
{"front": "gagle", "back": "(derb) Kot ausscheiden"},
{"front": "gagle", "back": "ausstossen von exkrementen"},
{"front": "gagu", "back": "weitere bedeutung. in der soldatensprache bedeutet es patrone y.b. scharfe gagu oder blinge gagu gagle hingerelaa bedeutet schiessen"},
{"front": "gag\u00e4r\u00e4", "back": "sich auf sperrigem Material m\u00fchsam bewegen"},
{"front": "gah schl\u00f6fle", "back": "schlittschulaufen gehen"},
{"front": "gah", "back": "Verb gehen, konjugiert gah, geisch geit g\u00f6h g\u00f6ht g\u00f6h"},
{"front": "galt", "back": "keine Milch gebend (zB. vom \"Galtvieh\", bzw. Jungvieh)"},
{"front": "gang (g\u00e4ng) u (und) g\u00e4b", "back": "gebr\u00e4uchlich, g\u00e4ngig, \u00fcblich, gang und g\u00e4be usw."},
{"front": "gang (g\u00e4ng) u g\u00e4b", "back": "\u00fcblich, g\u00e4ngig, gang und g\u00e4be"},
{"front": "gang d\u00e4nne!", "back": "hallihallo vor l\u00e4ngerer zeit eingegeben, nicht aufgenommen. kennt ihr den ausdruck nicht? LG franziska"},
{"front": "gang d\u00e4nne!", "back": "mach Platz, geh weg"},
{"front": "gang u g\u00e4b", "back": "\u00fcblich"},
{"front": "ganggle", "back": "spielen, herumtollen mit Kindern oder Tieren."},
{"front": "ganggle", "back": "spile , umel\u00f6le"},
{"front": "gartne", "back": "Gartenarbeit verrichten"},
{"front": "gartongig", "back": "aus Karton, aus Pappkarton"},
{"front": "gattige; aagattige", "back": "(alt) wohl anpacken, eine Sache ins Reine bringen, etwas fertigbringen usw."},
{"front": "gattlig", "back": "anst\u00e4ndig, f\u00fchrt sich gut auf"},
{"front": "gaxe; gaxe bevor me nes Ei gleit het", "back": "hier Ra. f\u00fcr: reden, sich \u00e4ussern, reklamieren usw., bevor man etwas geleistet oder getan hat; oder mit anderen Worten: \"Zersch mau e tummi Schnurre ha!\""},
{"front": "gaxe", "back": "stammeln, sich m\u00fchsam verst\u00e4ndigen"},
{"front": "gchn\u00fcttlet", "back": "ersch\u00f6pft, abgek\u00e4mpft, m\u00fcde"},
{"front": "gch\u00e4ppelet", "back": "betrunken/angetrunken sein"},
{"front": "geil", "back": "1. (fr\u00fcher): ausschliesslich Bezeichnung f\u00fcr sexuelle Begierde 2. (heute): Universal-Akjektiv im gesamten deutschsprachigen Raum f\u00fcr alles, was irgendwie erstrebenswert, w\u00fcnschenswert, anmachend, super, maximal usw. ist, oder sein k\u00f6nnte. Oft auch in Kombination mit anderen Worten: obergeil, affegeil, cholegeil, megageil usw."},
{"front": "geil", "back": "schoen"},
{"front": "geime", "back": "spielen (Computerspiele)"},
{"front": "geine", "back": "g\u00e4hnen."},
{"front": "geits no?", "back": "Bist du noch zurechnungsf\u00e4hig? Spinnst du? usw."},
{"front": "geits; geits no?", "back": "gehts?, hier: Kurzfrage f\u00fcr: Wie geht es Dir/Ihnen? usw.; Ra. f\u00fcr: bist Du noch bei Trost? spinnst Du? usw."},
{"front": "geits?", "back": "geht es? funktioniert es? l\u00e4uft es? passt es? usw."},
{"front": "gemmle", "back": "Etwas nachl\u00e4ssig oder unsorgf\u00e4ltig machen (Oberland Ost)"},
{"front": "gempf\u00e4 u chi\u00e4re", "back": "schaukeln mit einem stuhl. chi\u00e4re=wen etwas schr\u00e4g steht zb schife tur von pisa"},
{"front": "gergelig / gerggelig", "back": "sich zierend, pingelig sein, bl\u00f6d tue usw. gergelig; gergelig tue"},
{"front": "geschter; er isch nid vo geschter", "back": "hier Ra. f\u00fcr: er ist erfahren, er ist kein Neuling (mehr) usw."},
{"front": "geschter", "back": "gestern"},
{"front": "geschtikuliere", "back": "fuchteln, mit den \"H\u00e4nden reden\", mit Gesten ausdr\u00fccken usw."},
{"front": "geschtrig", "back": "von gestern (zB. die Zeitung)"},
{"front": "gfelig, gfellig", "back": "1. gl\u00fccklich, vom Grl\u00fcck beg\u00fcnstigt 2. anmutig, behend, h\u00fcbsch usw. 3. gef\u00e4lligst"},
{"front": "gfoggu???", "back": "i bi nie sicher,aber as kind hab is immer gehoert...Heiland Stern..."},
{"front": "gfr\u00e4se", "back": "schimpfen (Ausdruck der Red. nicht bek.); \"..ds \u00c4nnu het mit ihm gfr\u00e4set, wenn er ume z viel suure Moscht het trunke gha.\""},
{"front": "gfr\u00e4se", "back": "sprechen"},
{"front": "gfr\u00e4sig / gfr\u00e4\u00e4sig", "back": "gefr\u00e4sig, verfressen, nimmersatt usw."},
{"front": "gfr\u00f6it, gfr\u00f6iti", "back": "Adj. erfreulich, ansprechend, sehr gut usw."},
{"front": "gf\u00e4ckne", "back": "eine schwierige Lage durchstehen."},
{"front": "gf\u00e4tterle", "back": "Spiel des Kleinkindes; aber auch das Herumhantieren, Herumschrauben, Reparieren, Basteln usw. von und an kleinen Teilen oder Gegenst\u00e4nden"},
{"front": "gf\u00e4tterle", "back": "herumspielen oder manipulieren (ohne Nutzen oder konkretes Resultat)"},
{"front": "gf\u00e4tterle", "back": "mit etwas herumspielen, unseri\u00f6s arbeiten"},
{"front": "gf\u00e4\u00e4ut, gf\u00e4\u00e4lt", "back": "(von einem Menschen) schlecht, missraten, mies, usw.; \"e ganz e gf\u00e4\u00e4ute Siech!\""},
{"front": "gf\u00fcrchig, gf\u00f6rchig", "back": "furchteinfl\u00f6ssend"},
{"front": "ggenggele", "back": "Unn\u00f6tiges kramen"},
{"front": "ggl\u00fc\u00fcssle", "back": "sp\u00e4hen, linsen, lugen, schauen nach"},
{"front": "ggraagge", "back": "kriechen"},
{"front": "ggraggliert", "back": "unregelm\u00e4ssige Musterung; zB. auf einem Fell, Federkleid, Textilien, aber auch einem Gegenstand das isch /erstunke u erloge!"},
{"front": "gg\u00f6\u00f6gge", "back": "erbrechen"},
{"front": "gheie; la gheie", "back": "hier Ra. f\u00fcr: (etwas oder jemanden) fallen lassen. Bildl. auch im Sinn von: jemandem den vorher gew\u00e4hrten Schutz, die empfundene Zuneigung, die spezielle F\u00f6rderung usw. entziehen"},
{"front": "gheie; umgheie; abegheie", "back": "fallen (auch: werfen, bzw. entsorgen: \"ghei das i Papyrchorb!\" oder \"ghei das furt!\" usw.); umfallen, st\u00fcrzen; runterfallen, etwas runterschmeissen usw."},
{"front": "gheie; wenn ds H\u00e4rz id Hose gheit", "back": "hier Ra. f\u00fcr: wenn man aus Angst, Furcht, Aufregung oder Lampenfieber fast die Fassung, der Boden unter den F\u00fcssen, die feste Haltung usw. verliert"},
{"front": "gheie; \u00fcbere gheit", "back": "hier Ra. f\u00fcr: 1. zu Essig gewordener Most oder Wein 2. sauer gewordene Milch"},
{"front": "ghirme", "back": "l\u00f6ie, ausruhen"},
{"front": "ghocket", "back": "gesessen (n\u00e4mlich im Gef\u00e4ngnis); siehe: hocke"},
{"front": "ghogerig, gh\u00f6gerig", "back": "h\u00fcgelig, gebuckelt, uneben (Landschaft), mit vielen H\u00fcgeln usw."},
{"front": "ghoue oder gstoche", "back": "hier Ra. f\u00fcr: so oder so, auf jeden Fall, wie auch immer usw. (kommt von: Hieb und Stich)"},
{"front": "gh\u00f6re; d Fl\u00f6h hueschte", "back": "oder: \"gh\u00f6re ds Gras wachse\": Ra. bild. f\u00fcr: Leute, die schon wissen, was abgehen wird, bevor es daf\u00fcr (f\u00fcr \"Normalsterbliche\") auch nur die geringsten konkreten Anzeichen gibt."},
{"front": "gh\u00f6re", "back": "1. h\u00f6ren 2. geh\u00f6ren, Eigentum sein von ... 3. verdienen (meist im negativen Sinn): \"D\u00e4 Chlapf het im itz eifach gh\u00f6rt!\" Diese Ohrfeige hat er nun wirklich verdient."},
{"front": "gh\u00fcdere", "back": "in den Abfall werfen, entsorgen, wegschmeissen usw."},
{"front": "gh\u00fcslete", "back": "kariert"},
{"front": "gib ihm! / gib im!", "back": "Ra. f\u00fcr: gib Gas! mach endlich! mach vorw\u00e4rts! usw."},
{"front": "gib-im", "back": "gib Gas, beeil dich"},
{"front": "gibe", "back": "geiss"},
{"front": "gibel", "back": "schlitte"},
{"front": "gibele", "back": "siehe \u00abgybele\u00bb"},
{"front": "gibele", "back": "trotzen, zickig tun"},
{"front": "gibuh\u00e4\u00e4rigi Hundsniere", "back": "\u00fcbles Schipfwort"},
{"front": "giechtig", "back": "1. eitrig, entz\u00fcndet, Eiterwasser absondernd 2. bildl. erbittert, gereizt (reagieren)"},
{"front": "giesche", "back": "sich laut und nervend unterhalten, laut sprechen. Siehe auch \u00abGiesche\u00bb, \u00abGieschi\u00bb."},
{"front": "giftle, giftele", "back": "1. giftig reden, gifteln, keifen, Gift verspritzen usw. 2. Drogen konsumieren"},
{"front": "giftspr\u00fctze", "back": "frau die spitze bemerkungen macht und \u00fcber andere schlecht spricht."},
{"front": "gigampfe", "back": "hin- und herschaukeln (zB. auf einer Schaukel, an einem Tau, oder mit einem Stuhl usw.)"},
{"front": "gigasche", "back": "Auf dem Stuhl schaukeln"},
{"front": "gigele", "back": "verschmitzt lachen, auf den Stockz\u00e4hnen lachen"},
{"front": "gigele", "back": "versch\u00e4mt, aber un\u00fcberh\u00f6rbar lachen"},
{"front": "giggerig", "back": "spitz wie Nachbars Lumpi"},
{"front": "gigugemschi", "back": "Filzlaus, auch SP-Politiker"},
{"front": "gig\u00f6ff", "back": "T\u00f6lpel"},
{"front": "giigele", "back": "lachen"},
{"front": "gine nid geine", "back": "g\u00e4hnen...geine isch nid b\u00e4rnd\u00fctsch\u00a8!"},
{"front": "gine", "back": "g\u00e4hnen"},
{"front": "ging wie ging", "back": "wie immer schon"},
{"front": "gingge, aagingge, e Gingg", "back": "stubsen, anstossen einen Stubs geben"},
{"front": "gin\u00f6ffle", "back": "Schauen, genau hinsehen usw."},
{"front": "gin\u00f6fu", "back": "paiass, laueri, gschw\u00e4ui"},
{"front": "gischbu", "back": "jmd. der sehr ungeschickt hantiert zb.geschirr fallen l\u00e4sst, wein \u00abversch\u00fcttet\u00bb."},
{"front": "gitte-u-raggere", "back": "finanziell unten durch"},
{"front": "gitte", "back": "geizen"},
{"front": "gitte", "back": "geizig sein, extrem sparsam sein"},
{"front": "gitt\u00e4rele", "back": "We'm\u00e4 geit go ab\u00e4l\u00e4r\u00e4\u00e4 bis me ein\u00e4 uf dr Gittar\u00e4 het, d\u00e4nk!"},
{"front": "gixe", "back": "quietschen, oder auch, \u00e4chzen von Baumst\u00e4mmen im Wind"},
{"front": "glaare", "back": "1. glotzen, gaffen usw. 2. in grellen Farben leuchten"},
{"front": "glaarig", "back": "hell, leuchtend in den Farben"},
{"front": "glade sy", "back": "w\u00fctend und gereizt sein, kurz vor dem ausrasten stehen"},
{"front": "gleitig", "back": "rasch, unverz\u00fcglich, schnell"},
{"front": "glesig", "back": "gl\u00e4sern, aus Glas; aber auch Schimpfwort f\u00fcr: widerlich, gemein, hinterlistig; \"das isch ganz e glesige Sousiech\""},
{"front": "glette, gl\u00e4tte", "back": "W\u00e4sche b\u00fcgeln"},
{"front": "glette", "back": "b\u00fcgeln, pl\u00e4tten usw., aber auch: glattstreichen (zB. zerkn\u00fclltes Papier usw.)"},
{"front": "glich", "back": "gleich"},
{"front": "gliferet", "back": "1. geliefert, ausgeliefert, dem Empf\u00e4nger zugestellt usw. 2. sinnb. f\u00fcr: verloren sein, erledigt sein, keine Chance mehr haben usw. (\"gliferet sy!\")"},
{"front": "glimpfig", "back": "biegsam, geschmeidig, elastisch usw."},
{"front": "glitschig", "back": "gschliferig (uf em Isch, zum usr\u00fctsche)"},
{"front": "glogge nid glogga", "back": "glocke a und \u00e4 werden leider immer mehr geschrieben, wo ein stummes \"e\" hingeh\u00f6rt!"},
{"front": "glotze", "back": "mit weit aufgerissenen Augen in der Welt rumgucken (zB. Bundesr\u00e4tin Leuthard); starren, stieren, gaffen, fixieren usw."},
{"front": "gloubts dr Gugger!", "back": "kein Wunder, wen wunderts"},
{"front": "gluemet", "back": "si het gluemet, si het s h\u00f6i obe abe g\u00e4?"},
{"front": "glunge, gglunge", "back": "gelungen, tendenziell eher Richtung lustig: \"e gglungnige (oder gglungne) Cheib\" usw."},
{"front": "glungnig", "back": "komisch"},
{"front": "gluntsche", "back": "Ger\u00e4usch, das entsteht, wenn man eine Fl\u00fcssigkeit (zB. Wasser, Benzin usw.) in einem halb gef\u00fcllten Tank oder Bidon o.\u00e4. hin- und herbewegt (schwappen). Wird auch an, bzw. in uns selbst geh\u00f6rt, nachdem man viel Fl\u00fcssigkeit sehr schnell getrunken hat und sich dann anschliessend stark bewegt."},
{"front": "gluschtig", "back": "den Appetit anregend"},
{"front": "gluusse", "back": "ersp\u00e4hen, heimlich beobachten"},
{"front": "gluusse", "back": "verstohlen blinzeln, heimlich sp\u00e4hen usw."},
{"front": "gly", "back": "bald"},
{"front": "glych", "back": "1. gleich (Gegenteil von verschieden) 2. egal, k\u00fcmmert mich nicht usw."},
{"front": "glyche / glyyche", "back": "1. gleichen, \u00e4hnlich sein usw.; \"Zwillinge glychen enang.\" 2. typisch sein, f\u00fcr jemanden; \"Das glyycht ihm wider emau\""},
{"front": "glychlig", "back": "gleich, das gleiche Haus."},
{"front": "glylochtig", "back": "bald einmal."},
{"front": "glytig, gleitig", "back": "schnell"},
{"front": "gl\u00f6iffig, gl\u00f6uffig", "back": "gel\u00e4ufig, bekannt, gebr\u00e4uchlich usw."},
{"front": "gl\u00fccklech", "back": "Gl\u00fccklich"},
{"front": "gl\u00fcssle", "back": "schauen, beobachten"},
{"front": "gl\u00fc\u00fcssle, glusse", "back": "aus dem Versteckten beobachten (z.B. durch ein Schl\u00fcsselloch sp\u00e4hen) oder auch heimlich, mit zusammengekniffenen Augen m\u00f6glichst unauff\u00e4llig sp\u00e4hen, verstohlen blinzeln, usw. Auch: f\u00fcregl\u00fc\u00fcssle, \u00fcberegl\u00fc\u00fcssle usw."},
{"front": "gl\u00fc\u00fcssle", "back": "mit zusammengekniffenen Augen sp\u00e4hen."},
{"front": "gmerkig", "back": "aufgeweckt, schnell erkennend, richtig beobachtend usw."},
{"front": "gm\u00e4scheret", "back": "gemasert (gemustert)"},
{"front": "gm\u00e4scheret", "back": "maseriert, gemustert"},
{"front": "gm\u00f6delet", "back": "1. wohlabgemessen, in Rationen eingeteilt 2. gemustert (zB. eine Bluse) 3. zierlich zurechtgemacht"},
{"front": "gm\u00f6gig", "back": "sympathisch, anziehend, angenehm (auch im Wesen) usw."},
{"front": "gm\u00fcesle", "back": "1. Gem\u00fcse pflanzen / bestellen / ernten, 2. Gem\u00fcse verarbeiten, 3. Gem\u00fcsehandel"},
{"front": "gm\u00fcetsmoore", "back": "ein gem\u00fctlicher kerl der nicht aus der ruhe zu bringen ist."},
{"front": "gnage", "back": "nagen (zB. einen Knochen abnagen), knabbern, zu beissen haben"},
{"front": "gnamt; es Gnamts", "back": "(alt) abgemacht, vereinbart; eine bestimmte Summe Geld"},
{"front": "gnepfe", "back": "seitliche Abrutsch- oder Kippbewegung (wie bei einem Misstritt zBsp. den Fuss \u00fcbertreten) kippen, fast umkippen, schief stehen, wackeln, straucheln usw."},
{"front": "gniete", "back": "mit Bitten, Insistieren, Jammern usw. l\u00e4stig fallen"},
{"front": "gnietig", "back": "1. erm\u00fcdend, m\u00fchsam, beschwerlich (von Zust\u00e4nden) 2. verdriesslich, ver\u00e4rgert, sauer usw. (von Personen)"},
{"front": "gniggere, abgniggere", "back": "etwas umst\u00e4ndlich abschneiden m\u00f6glicherweise ein \"regionaler\" Ausdruck????"},
{"front": "gniggere", "back": "umst\u00e4ndlich mit dem Messer abschneiden (Ausdruck der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "gnoute", "back": "ein Nickerchen machen, leicht schlafen; vgl. ynoute = einnicken"},
{"front": "gnue tue", "back": "sich abrackern, k\u00fcmmerlich u. \u00e4rmlich sein Leben fristen"},
{"front": "gnue; gnue H\u00f6i dunge", "back": "genug; es reicht, das Mass ist voll"},
{"front": "gnuetue", "back": "karges Leben, finanziell unten durch"},
{"front": "gnursch", "back": "Unordnung"},
{"front": "gnusch", "back": "unordnung haben"},
{"front": "gn\u00e4gge", "back": "1. nagen 2. mit einer ungeschliffenen Schere, oder mit schlechtem Werkzeug (versuchen zu) schneiden"},
{"front": "gn\u00fcegele, gn\u00fcege", "back": "zuviel werden, verleiden, die Sache satt bekommen usw."},
{"front": "gn\u00fcupe; e Gn\u00fcupi", "back": "m\u00fchsam voran kommen, f\u00fcr eine Sache,Arbeit unertr\u00e4glich viel Zeit brauchen. Lahmarsch"},
{"front": "gogere; umegogere", "back": "svw. Klettern; herumkraxeln (es B\u00e9b\u00e9/Chlyching, wo im Z\u00fc\u00fcg umegogeret)"},
{"front": "gogere", "back": "klettern, erklimmen"},
{"front": "gomelitschongies", "back": "kartofelschtock"},
{"front": "gopf, gopferteli", "back": "ausruf bei \u00e4rgernis"},
{"front": "gopf", "back": "Kraftausdruck, kommt vom Wort Gott Gottverdeli = gesprochen \u00abGopferdeli\u00bb"},
{"front": "gore; umegore", "back": "gr\u00fcbeln, stochern; herumbohren, herumstochern usw."},
{"front": "gorpse", "back": "r\u00fclpsen."},
{"front": "gorpse", "back": "r\u00fclpsen"},
{"front": "goschne", "back": "herummaulen, n\u00f6rgeln, meckern"},
{"front": "goscht\u00fcmiere, koscht\u00fcmiere", "back": "verkleiden, maskieren, sich f\u00fcr eine Rolle umziehen, bzw. einkleiden usw."},
{"front": "gottefroh", "back": "erleichtert, beruhigt, entlastet usw."},
{"front": "gouggle, g\u00f6uggle", "back": "Spass treiben, herumtollen"},
{"front": "goume", "back": "h\u00fcten, sorgen, achtgeben usw."},
{"front": "goumschueu, goumschueutante", "back": "kindergarten resp kinderg\u00e4rtnerin"},
{"front": "graad", "back": "gerade, im Sinne von: nicht krumm, nicht kurvig usw."},
{"front": "grad der\u00e4w\u00e4", "back": "grad so extrem, so richtig"},
{"front": "grad", "back": "gerade (Adv.) im Sinn von: gleich, soeben usw. \"My Ma chunnt grad\" oder \"Das isch mer itz grad i Sinn cho\""},
{"front": "grage", "back": "auf allen vieren gehen(kleinkind) krappeln"},
{"front": "graggeele", "back": "l\u00e4rmen, randalieren, zanken"},
{"front": "graglet vou / voll", "back": "dicht voll, \u00fcberf\u00fcllt (von Leuten, Tieren, Gegenst\u00e4nden usw.)"},
{"front": "grampe", "back": "Eisenbahngeleise legen, Schotter unter die Schienen hacken usw."},
{"front": "grampole", "back": "l\u00e4rmen, L\u00e4rm machen"},
{"front": "gramsele", "back": "kribbeln (z.B. \"eingeschlafene\" Finger: Mi gramselets i de Finger), prickeln"},
{"front": "gramsele", "back": "krippeln, we chauti Chl\u00f6ppe wider warm w\u00e4rde"},
{"front": "gramsle", "back": "gef\u00fchl von ameisen-laufen, wenn einem ein fuss/ hand einschl\u00e4ft."},
{"front": "gram\u00fcsele", "back": "1. krabbeln, wimmeln 2. kribbeln, prickeln"},
{"front": "grandig", "back": "(Bub. alt) grandios, grossartig"},
{"front": "grantig", "back": "muff, muffig, m\u00fcrrisch, sauert\u00f6pfisch, \u00fcbellaunig, ver\u00e4rgert, verdrie\u00dflich, z\u00e4nkisch usw. (s\u00fcdd., \u00f6esterreich. u. schweizerisch, aber ob berndeutsch ist der Red. nicht bekannt) Schnure; uf d Schnure g\u00e4"},
{"front": "grase; ungerem Hag d\u00fcre grase", "back": "fremdgehen, sich mit anderen Frauen (als der Eigenen) verlustrieren, \"\u00fcbere Hag fr\u00e4sse\" usw."},
{"front": "grase", "back": "Gr\u00fcnfutter m\u00e4hen, (Vieh): Gras fressen"},
{"front": "graue", "back": "grau werden, schimmlig werden"},
{"front": "grebelig", "back": "mehr tot als lebendig aussehen, dem Friedhof schon nahe sein usw. (Ausdruck der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "grediuse; grediuus", "back": "geradeheraus (zB. etwas sagen); geradeaus (zB. die Richtung)"},
{"front": "griene", "back": "1. Kies streuen (bei Reparaturen der Strassenoberfl\u00e4che oder bei Glatteis) 2. Kies gewinnen 3. mit Kies versehen, bzw. bedecken (zB. einen Weg) 4. auch erbrechen"},
{"front": "grilliere", "back": "braten, grillen"},
{"front": "grillieren", "back": "braten, grillen"},
{"front": "gringsvoraa, gringvoraa", "back": "kopfvoran (zB. Sprung ins Wasser); aber auch bildl. f\u00fcr: sich voll in eine Sache hineinst\u00fcrzen, sich engagieren usw."},
{"front": "grinse", "back": "lautlos, aber sichtbar (und vielfach h\u00e4misch) lachen"},
{"front": "grittlige", "back": "mit gespreizten Beinen, rittlings (zB. auf einem Stuhl) sitzen"},
{"front": "gritzeli", "back": "chliini houtz stueckli/bitzeli"},
{"front": "griud\u00e4le", "back": "mit Murmeln spielen"},
{"front": "griu\u00e4gaggi, griu\u00e4schiss", "back": "Schimpfwort f\u00fcr ein bl\u00f6der Kerl"},
{"front": "grobi\u00e4nisch", "back": "grobartig, grob."},
{"front": "grobschl\u00e4chtig", "back": "derbes, ungehobeltes Verhalten"},
{"front": "grochse", "back": "\u00e4chzen, jammern, klagen, seufzen, st\u00f6hnen, schwer atmen, Schmerzenslaute ausstossen"},
{"front": "grochze", "back": "1. schmertverzerrtes Leiden, 2. dahinsiechen (d\u00fcregrochze)"},
{"front": "groggy", "back": "verkatert, todm\u00fcde, auf Halbmast mit den Kr\u00e4ften"},
{"front": "grogi", "back": "benebelt, m\u00fcde, Synonym von \"erl\u00e4chnet\" Betonung wie \"Ogi\""},
{"front": "grossgchotzet", "back": "aufschneidend, \u00fcberheblich, Reichtum vort\u00e4uschend, protzig"},
{"front": "groue, groune, grounig", "back": "Adj.: was man bereut, oder was man bereuen wird. Siehe auch: r\u00f6ie, gr\u00f6ijig"},
{"front": "groupele", "back": "hageln, graupeln, \u00abzibolen\u00bb"},
{"front": "grumschl\u00e4", "back": "Geschlechts teil der Frau"},
{"front": "grupe, gruppe, gr\u00fcpele", "back": "kauern, auf den Fersen hocken, sich in der Hocke befinden usw. Siehe auch: abegrupe, abegr\u00fcpele"},
{"front": "gruppe (ache-gruppe)", "back": "sich kauern, (herunterkauern)"},
{"front": "gruppe/gr\u00fcpele", "back": "kauern, auf den Fersen hocken"},
{"front": "gruusig", "back": "1. widerlich, unappetitlich,ekelhaft, h\u00e4sslich, unsauber usw. 2. schrecklich \"... s isch so gruusig chaut, im Gletscherspaut ...\""},
{"front": "gryffe", "back": "greifen, ergreifen, festhalten, in die Hand nehmen usw. \"...mues de H\u00fcener d Eier gryffe ...\""},
{"front": "gryne", "back": "sanft, schmerzlich, still weinen"},
{"front": "gr\u00e4nne wie ne Schlosshung", "back": "Herzzerreissend weinen und schluchzen"},
{"front": "gr\u00e4nne; ds luter Wasser gr\u00e4nne", "back": "die Tr\u00e4nen laufen in Str\u00f6men \u00fcbers Gesicht, laut herausweinen"},
{"front": "gr\u00e4nne; la gr\u00e4nne", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden anh\u00f6ren oder erz\u00e4hlen, bzw. sich aussprechen lassen"},
{"front": "gr\u00e4nne", "back": "weinen (h\u00f6rbar), jammern"},
{"front": "gr\u00e4nne", "back": "weinen"},
{"front": "gr\u00e4utschele, gr\u00e4uele", "back": "1. grau werden (zB. die Haare), schimmeln 2. nach Schimmel riechen"},
{"front": "gr\u00f6eggel", "back": "verch\u00fcmmerete Ma oder Boum"},
{"front": "gr\u00f6ijig", "back": "reuig; \"I bi (mer) gr\u00f6ijig!\" Ich bereue es (im nachhinein)"},
{"front": "gr\u00f6ipschi", "back": "s gigetschi auso dr Ch\u00e4rn vom \u00d6pfu"},
{"front": "gr\u00f6schtet", "back": "abwertender begriff"},
{"front": "gr\u00f6\u00f6le", "back": "1. laut und falsch singen 2. lachen"},
{"front": "gr\u00fcbelet", "back": "k\u00f6rnig, rauh anzufassen (Oberfl\u00e4che) gekr\u00e4uselt (Wasser u.\u00e4.)"},
{"front": "gr\u00fcble", "back": "1. in einem Loch herumstochern oder bohren (zB. Nasegr\u00fcble) 2. arbeiten oder basteln (bes. kleine Dinge)"},
{"front": "gr\u00fcble", "back": "Auch: 1. Etwas flicken, 2. Feinarbeit verrichten, 3. Etwas konstruieren, 4. Einzelanfertigungen ausf\u00fchren (wird oft negativer gewertet als es ist)"},
{"front": "gr\u00fcble", "back": "mit einem Finger in der Nase bohren."},
{"front": "gr\u00fcentschelig", "back": "gr\u00fcnlich"},
{"front": "gr\u00fcessdi", "back": "guten Tag (Du)"},
{"front": "gr\u00fcessech", "back": "Gr\u00fcezi"},
{"front": "gr\u00fcessech", "back": "guten Tag (Ihr); gr\u00fcss' Euch; Gr\u00fcezi (in der Ostschweiz)"},
{"front": "gr\u00fcessech", "back": "sich guten Morgen w\u00fcnschen!"},
{"front": "gr\u00fcmschele", "back": "1. knuspern 2. ein leises Ger\u00e4usch machen 3. etwas Unwichtiges verrichten, sich im Detail verlieren"},
{"front": "gr\u00fcpele; abegr\u00fcpele", "back": "niedergekauert sein; sich niederkauern"},
{"front": "gr\u00fcpele", "back": "kauern, in der Hocke"},
{"front": "gr\u00fcseli/g", "back": "unheimlich zb:du duesch mir gr\u00fcseli leid"},
{"front": "gr\u00fcsle, gr\u00fcsele", "back": "unappetitliche Sachen machen"},
{"front": "gr\u00fc\u00fcseli gern", "back": "total verknallt, unzertrennlich verliebt"},
{"front": "gr\u00fc\u00fcseli, gr\u00fcseli; gr\u00fc\u00fcslech", "back": "1. sehr, furchterregend, grossartig; \"e gr\u00fc\u00fcslechi Donnerb\u00fcchse\": eine Riesenkanone 2. ungemein, \u00fcberaus; \"...weis ame n Ort, gar gr\u00fc\u00fcseli vil ...\""},
{"front": "gr\u00fc\u00fcsli", "back": "sehr wie z.B. gr\u00fc\u00fcsli sch\u00f6\u00f6n also sehr sch\u00f6n"},
{"front": "gschalet", "back": "festlich gekleidet"},
{"front": "gschbliesse", "back": "schliessen, abschliessen, zuschliessen usw."},
{"front": "gschliferig", "back": "nass-glatt"},
{"front": "gschliferig", "back": "schl\u00fcpfrig, rutschig"},
{"front": "gschliferig", "back": "schl\u00fcpfrig, schmierig, glitschig, rutschig usw."},
{"front": "gschliffe; du chunnsch mer o grad no gschliffe", "back": "geschliffen; Ra. f\u00fcr: du kommst mir gerade recht, auf dich habe ich gerade noch gewartet, wie wenn ich nicht sonst schon genug am Hals h\u00e4tte usw."},
{"front": "gschl\u00e4smet, gschl\u00e4smig", "back": "1. halbd\u00fcrr (zB. Pflanzen, Apfelschnitze) 2. wenig gesalzen und kurz ger\u00e4uchert (Fleisch) 3. halb erwachsen; aber auch: gereift, nicht mehr ganz jung (Mensch)"},
{"front": "gschmuech, gschmuuch", "back": "nicht ganz geheuer, suspekt, unheimlich, beklemmend, unwohl (werden) usw."},
{"front": "gschniglet u gschnaglet", "back": "ganz sch\u00f6n und perfekt angezogen parat f\u00fcr den ausgang"},
{"front": "gschnitte; d\u00e4/die het/hei sech gschnitte", "back": "hier Ra. f\u00fcr: der/die irren oder irrten sich gewaltig, wenn sie meinen oder meinten, dass ..... usw."},
{"front": "gschnitte", "back": "geschnitten; 1. i.S. von verletzt, tranchiert, kastriert usw. 2. i.S. von nicht beachtet, ignoriert 3. i.S. von behindert, den Weg abgeschnitten usw."},
{"front": "gschn\u00f6iget", "back": "heikel,wunderlich"},
{"front": "gschn\u00f6igget", "back": "e gschn\u00f6iggete Cheib -> schn\u00e4derfr\u00e4ssige oder auch hochn\u00e4sige Person"},
{"front": "gschobe!", "back": "1. Ausdruck aus dem Jass-Spiel (Schieber) 2. verbale Replik auf eine Unterstellung, eine Beschuldigung, eine L\u00fcge usw., die auf den, der sie ausspricht (\"Ankl\u00e4ger\") eher zutrifft, als auf einen selbst."},
{"front": "gschobe!", "back": "Ausruf um eine Bemerkung oder Kompliment zu retournieren."},
{"front": "gschore", "back": "geschoren. Bildl. auch \u00abgschore sy\u00bb = betrogen sein (w\u00f6rtlich \u00abgeschoren sein\u00bb)"},
{"front": "gschoue (Oberland)", "back": "betrachten"},
{"front": "gschoue; la gschoue", "back": "(Oberland) anschauen, besichtigen, kontrollieren usw.; besichtigen lassen, sich mit Stolz pr\u00e4sentieren"},
{"front": "gschp\u00e4le", "back": "\"rinde\" vom ganz jungen K\u00e4se"},
{"front": "gschp\u00e4ssig", "back": "komisch, nicht normal"},
{"front": "gschtampfte Jud", "back": "cornedbeef-\u00e4hnlicher Fleischk\u00e4se in B\u00fcchsen"},
{"front": "gschtopft", "back": "1. gestopft (zB. gestopfte Gans usw.) 2. sinnb.: reich, beg\u00fctert, wohlhabend"},
{"front": "gschwaue / gschwalle", "back": "aufquellen (z.B. durch Feuchtigkeit oder N\u00e4sse); fr\u00fcher musste man z.B. Holzzuber und F\u00e4sser usw. \"z gschwalle tue\", damit sie dicht wurden"},
{"front": "gschwauet, gschwauets Houz", "back": "schwaue, schwalle(n): in Fl\u00fcssigkeit einlegen. Z.B. Holz, so dass es sich ausdehnt."},
{"front": "gschwauet", "back": "das Gegenteil von erl\u00e4chnet, mit Wasser vollgesogen (Holz)"},
{"front": "gschweigge", "back": "zum schweigen bringen."},
{"front": "gschwelle (gschweue)", "back": "sieden (Kartoffeln, Fleisch, W\u00fcrste)"},
{"front": "gschwind / gschwing", "back": "kurz, schnell; \"Hesch gschwing Zyt?\" f\u00fcr: Hast du kurz Zeit? oder \"Soo gschwynd schiesse d Pr\u00fc\u00fcsse nid\" f\u00fcr: nur keine Angst, (im Sinn von) es wird nicht so heiss gegessen, wie es gekocht wird."},
{"front": "gschyd; es gschyds Huus", "back": "hier Ra. f\u00fcr: eine gescheite, intelligente, gebildete usw. Person"},
{"front": "gschyd; gschyder", "back": "1. gescheit, intelligent, gebildet, clever usw.; 2. besser, angezeigt (zB. \"e gschyderi L\u00f6\u00f6sig\")"},
{"front": "gschyde", "back": "gescheiter, schlauer, wissender usw. werden"},
{"front": "gschyder; am gschydschte", "back": "besser; am besten"},
{"front": "gschyder", "back": "besser oder intelligenter (Komparativ von \u00abgschyd\u00bb. Beispiel f\u00fcr besser: \u00abmir g\u00f6 gschyder scho itz\u00bb = es ist besser, wir gehen schon jetzt"},
{"front": "gsch\u00e4mig", "back": "besch\u00e4mend"},
{"front": "gsch\u00e4nte, gsch\u00e4nde, gsch\u00e4nge", "back": "zugrunde gehen lassen, mutwillig und zweckentfremdend brauchen (zB. Nahrungsmittel), vergeuden usw."},
{"front": "gsch\u00e4\u00e4ch n\u00fct B\u00f6sers (oder Schlimmers)!", "back": "Ra. um eine gewisse Zufriedenheit auszudr\u00fccken, dass etwas, das geschehen ist, doch nicht ganz so schlimm ist, bzw. dass es eben noch viel schlimmer h\u00e4tte kommen k\u00f6nnen. Oftmals ist aber auch etwas Galgenhumor dabei."},
{"front": "gsch\u00fcch", "back": "Eine Person, die immer wieder unerwartetete Reaktionen zeigt."},
{"front": "gseh: das gseht me vom Schiff uus", "back": "hallihallo schon vor l\u00e4ngerer zeit angegeben, ohne erfolg, kennt ihr den ausdruck nicht? LG franziska (Vermerk: Der Ausdruck ist in der Ostschweiz sehr gebr\u00e4uchlich. Meines Erachtens aber nicht berndeutsch. Zudem: wie soll er verarbeitet werden?)"},
{"front": "gseh; das gseht me vom Schiff uus!", "back": "sehen; Ra. f\u00fcr: das ist offensichtlich, das sieht doch ein Blinder mit dem Kr\u00fcckstock usw."},
{"front": "gseht uus wie ne aff im bogechorb", "back": "person die durch ihre aufmachung, kleidung l\u00e4cherlich aussieht."},
{"front": "gseit; gseit isch gseit", "back": "hier; Ra. f\u00fcr: Was raus ist, ist raus, basta; Das holt niemand mehr zur\u00fcck. Vorher denken w\u00e4re besser gewesen. Versprochen ist versprochen usw."},
{"front": "gspasse / gschpasse", "back": "spassen, Sp\u00e4sse machen usw."},
{"front": "gsperrig", "back": "steif, (im Alter)"},
{"front": "gspr\u00e4glet / gschpr\u00e4glet", "back": "gesprenkelt"},
{"front": "gsp\u00e4ssig", "back": "komisch, seltsam"},
{"front": "gsp\u00fcre / gschp\u00fcre", "back": "sp\u00fcren, f\u00fchlen, empfinden usw."},
{"front": "gsp\u00fcre; sech n\u00fcmme gschp\u00fcre", "back": "sp\u00fcren; Ra. f\u00fcr: ausser sich vor Wut und Zorn sein; die Kontrolle \u00fcber sich verlieren, ausrasten usw."},
{"front": "gstabelig", "back": "steif (Gelenke, Finger)"},
{"front": "gstabig", "back": "steif, ungelenk, schwer zu biegen, klamm usw."},
{"front": "gstruusset", "back": "es hett ne gstruusset! es hat ihn umgehauen"},
{"front": "gstudiert; es gstudierts Huus", "back": "mit Hochschulstudium und -abschluss; Akademiker, Gelehrter, Wissenschafter usw."},
{"front": "gst\u00f6beret", "back": "verst\u00f6rt, entsetzt, durch den Wind usw."},
{"front": "gst\u00fcbercho", "back": "scherzh. f\u00fcr gestohlen, abserviert, weggefunden usw."},
{"front": "gst\u00fcberlet, gest\u00fcberet", "back": "leicht betrunken (siehe: St\u00fcber)"},
{"front": "gsung u gfr\u00e4sig", "back": "W\u00f6rtlich: gesund sein und Appetit haben. Wird benutzt im Sinne von fit und munter: \"er isch gsung u gfr\u00e4sig\"."},
{"front": "gsunntiget", "back": "die Sonntagskleidung angezogen"},
{"front": "gsy", "back": "gewesen"},
{"front": "gs\u00e4sse", "back": "gesessen"},
{"front": "gub / gieb / g\u00e4bti", "back": "g\u00e4be (Konjunktiv II von geben)"},
{"front": "guene", "back": "staunend, gespannt, verlangend oder gierig zuschauen; gel\u00fcsten usw."},
{"front": "guetmeinig; us luter Guetmeinigi", "back": "wohlwollend; aus reinem Gutmeinen (im Sinn von: es war oder ist gut gemeint: Und nicht vergessen: \"Gut gemeint\" ist das Gegenteil von \"gut\")"},
{"front": "guezle, guezele, g\u00fcezele", "back": "kleine Backwerke, Biskuits, Guezli, Kekse usw. (meist vor Weihnachten)herstellen (kaum bd.)"},
{"front": "gugaagge", "back": "Bluffen"},
{"front": "gugele, gugelle", "back": "fr\u00f6hlich lachen."},
{"front": "gugele", "back": "lachen"},
{"front": "guggaagere", "back": "dummschwatzen"},
{"front": "gugge", "back": "gucken, schauen, nachsehen usw. \"Gugg eis da!\": Schau mal da!"},
{"front": "guggsne (Haslital)", "back": "schneien und stark winden (Guggif\u00f6hn)"},
{"front": "gugle; gugele", "back": "fr\u00f6hlich lachen, laut und anhaltend lachen usw."},
{"front": "gugle", "back": "intensiv und unaufhaltsam lachen (sich totlachen)"},
{"front": "gumele; usgumele", "back": "mit Gummi radieren; ausradieren"},
{"front": "gumpe/ggumpet", "back": "Es w\u00e4re interessant, jeweils das Mittelwort auch anzugeben: I gumpe, i bi ggumpet"},
{"front": "gumpe; ufgumpe; ufegumpe", "back": "springen (in die H\u00f6he); aufspringen (zB. ein Gummiball, oder wie ein Solcher); auf etwas hinaufspringen"},
{"front": "gumpe", "back": "springen"},
{"front": "guraschiert", "back": "mutig, beherzt, k\u00fchn usw."},
{"front": "gurk\u00e4 sch\u00fcttl\u00e4", "back": "piss\u00e4"},
{"front": "guruni", "back": "scheisse, cool,\u00fcberrascht"},
{"front": "gusle", "back": "1) stochern, graben, aush\u00f6len usw. 2) bildl.: necken, aufst\u00f6ren, nicht in Ruhe lassen, \u00e4rgern usw."},
{"front": "gusle", "back": "stochern"},
{"front": "guste", "back": "stochern"},
{"front": "gutiere", "back": "kosten, billigen, akzeptieren, guthei\u00dfen, an etwas Gefallen finden usw."},
{"front": "guxen", "back": "stark winden (Luterbrunnetal). Manchmal auch f\u00fcr ein leichtes Schneien."},
{"front": "guzi, z guzi", "back": "ungerem chini richtig haus abe. \u00e4be da d\u00e4 hutlappe. dasch z guzi!"},
{"front": "gv\u00e4tterle", "back": "siehe gf\u00e4tterle"},
{"front": "gwaggele", "back": "wackeln"},
{"front": "gwaggle", "back": "wackelnd gehen"},
{"front": "gwaglet", "back": "erfahrungsreich, gewiegt"},
{"front": "gwanet", "back": "gewohnt (nid gwanet = nicht gewohnt)"},
{"front": "gwedelet", "back": "es het mi gwedelet -> z.b mit dem Fahrrad auf die Schnauze gehauen."},
{"front": "gwirbig", "back": "umtriebig, hat immer etwas zu tun, t\u00fcchtig, emsig, r\u00fchrig usw."},
{"front": "gwitterchischte", "back": "B\u00f6se Frau, schlechtgelaunte Person"},
{"front": "gwunderfitzig", "back": "neugierig"},
{"front": "gwungerig / gwunderig, gwunderfitzig", "back": "neugierig"},
{"front": "gwungerig", "back": "neugierig"},
{"front": "gw\u00e4se", "back": "gsy, d\u00fcre, verby, verbi, eifach gw\u00e4se haut"},
{"front": "gw\u00fcss", "back": "gewiss"},
{"front": "gw\u00fcss; gw\u00fcss gw\u00fcss, gw\u00fcss doch", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sicher, selbstverst\u00e4ndlich, doch nat\u00fcrlich"},
{"front": "gybele/ d Gybe (f.)", "back": "schlitteln/Schlitten"},
{"front": "gybele", "back": "schlitteln"},
{"front": "gybelig\u00e4ub / g\u00e4\u00e4l", "back": "leuchtend gelb, zitronengelb"},
{"front": "gyble", "back": "verenden (von Tieren)"},
{"front": "gygaasche", "back": "mit dem Stuhl schaukeln, wie der Zappelphilipp"},
{"front": "gyge", "back": "1. geigen, Violine spielen 2. funktionieren, klappen"},
{"front": "gyggerig", "back": "1. br\u00fcnstig, spitz wie Nachbars Lumpi usw. 2. sehr neugierig auf, bzw. sehr angetan von etwas oder jemanden 3. bild. auch: etwas kaum erwarten k\u00f6nnen usw."},
{"front": "gyte", "back": "geizen, knausern, krankhaft sparen usw."},
{"front": "gytig", "back": "geizig, habs\u00fcchtig"},
{"front": "gyxe, gyyxe", "back": "1. quietschen, kreischen 2. jemanden scherzhaft mit dem Zeigefinger \"stechen\"."},
{"front": "gyxe; i chas grad nid gaxe", "back": "stammeln, sich m\u00fchsam verst\u00e4ndigen; Ra. f\u00fcr: ich habe es auf der Zunge, kann es aber im Moment nicht aussprechen, bzw. sagen."},
{"front": "gyxe", "back": "Baumsta\u00e4mme k\u00f6nnen im Wind \"gyxe\". Auf Deutsch \"\u00e4chzen\". Eine T\u00fcre kann \"gyxe\", dann \"knarrt\" sie."},
{"front": "gyxe", "back": "quietschen, girren, kreischen"},
{"front": "gyyge; das gyyget nid", "back": "geigen, Violine spielen; hier Ra. f\u00fcr: klappen, funtionieren; das funktioniert/klappt, harmoniert usw. nicht"},
{"front": "gyyre / gyre", "back": "quietschen, knirschen"},
{"front": "g\u00e4 / g\u00e4\u00e4; gib ihm", "back": "hier Ra. f\u00fcr: mach vorw\u00e4rts, mach schnell, gib Gas usw."},
{"front": "g\u00e4 / g\u00e4\u00e4; la g\u00e4\u00e4", "back": "1. geben 2. spenden, schenken usw.; \"la g\u00e4\u00e4\": nehmen 3. servieren lassen (Beispiel: Die hei de g\u00e4big la g\u00e4\u00e4 = Die liessen reichlich Nahrung auftischen)"},
{"front": "g\u00e4, g\u00e4\u00e4", "back": "geben"},
{"front": "g\u00e4b", "back": "1. bevor, ehe 2. ob 3. \"g\u00e4b was*, \"g\u00e4b wo\": was, oder wo auch immer"},
{"front": "g\u00e4b", "back": "Erg\u00e4nze: ob"},
{"front": "g\u00e4big", "back": "angenehm."},
{"front": "g\u00e4big", "back": "praktisch, bequem, angenehm, passend"},
{"front": "g\u00e4der", "back": "das ge\u00e4der, sehnen, z\u00e4he materie am fleisch"},
{"front": "g\u00e4derh\u00e4x", "back": "gifteln, schlecht gelaunte frau, mit haaren auf den z\u00e4hnen"},
{"front": "g\u00e4derig", "back": "sehnig, flechsig Bildl.: z\u00e4h, mager"},
{"front": "g\u00e4ggele", "back": "kniffig basteln."},
{"front": "g\u00e4ggele", "back": "spielen, \u00fcbertrieben exaktes Arbeiten, basteln von kleinen und kleinsten Objekten"},
{"front": "g\u00e4i", "back": "steil, j\u00e4h Da geids g\u00e4\u00e4i obsi = hier geht es steil hinauf."},
{"front": "g\u00e4mfere, g\u00e4nfere", "back": "von gewissen Deutschschweizern, den franz\u00f6sischsprechenden Mitb\u00fcrgern zugeschriebene, etwas legerere und nicht so engstirnige Art und Weise, gewisse Dinge im Verhalten allgemein, bei der Arbeit, im Denken usw. zu sehen. Mit anderen Worten: Ein Mensch der \"g\u00e4mferet\", sieht und behandelt gewisse Dinge einfach etwas grossz\u00fcgiger."},
{"front": "g\u00e4ng / geng; g\u00e4ng ume", "back": "immer, stets; Ra. f\u00fcr: immerfort, fortlaufend usw."},
{"front": "g\u00e4ng ume", "back": "immer wieder, fortw\u00e4hrend usw."},
{"front": "g\u00e4ng", "back": ".., weiterhin, fortlaufend, immer noch."},
{"front": "g\u00e4ng", "back": "immer"},
{"front": "g\u00e4nggele", "back": "Durch Kinder: Kleineink\u00e4ufe (z.B. S\u00fcssigkeiten am Kiosk) t\u00e4tigen, das Geld f\u00fcr Kleinigkeiten ausgeben usw."},
{"front": "g\u00e4nggele", "back": "Einkaufen, Geld verputzen (S\u00fcssigkeiten, etc.)"},
{"front": "g\u00e4nggele", "back": "Geld f\u00fcr Kleinigkeiten ausgeben; pfuschen"},
{"front": "g\u00e4nggele", "back": "Klein-Eink\u00e4ufe machen"},
{"front": "g\u00e4nggele", "back": "das Geld leichtsinnig ausgeben."},
{"front": "g\u00e4ngg\u00e4l\u00e4", "back": "einkaufen, \"l\u00e4d\u00e4l\u00e4\""},
{"front": "g\u00e4ngi", "back": "Tischlampe (von Quinquin aus dem Franz.) Keine Ahnung davon!"},
{"front": "g\u00e4ngle", "back": "jmd. (unabl\u00e4ssig) Vorschriften machen, bevormunden, das Gehen lehren, f\u00fchren (auch bildl.) an die richtige, oder aber auch in die falsche Richtung usw."},
{"front": "g\u00e4nterli", "back": "\u00e4s absteuch\u00e4mmerli"},
{"front": "g\u00e4u, g\u00e4ll, g\u00e4llet", "back": "nicht wahr? (Nachfrage, Bitte um Zustimmung)"},
{"front": "g\u00e4ute; es giut", "back": "gelten; es gilt, abgemacht usw."},
{"front": "g\u00e4utsche", "back": "bez. f\u00fcr eine frau mit schriller, lauter stimme"},
{"front": "g\u00e4utsche", "back": "kl\u00e4ffen, mit durchdringender Stimme schreien"},
{"front": "g\u00e4utschysser", "back": "bezeichnung f\u00fcr jemanden, der viel geld ausgibt/ hat."},
{"front": "g\u00e4\u00e4i, g\u00e4\u00e4ch", "back": "1. sehr steil (e g\u00e4\u00e4ie Stutz), senkrecht abfallend 2. sehr schnell, pl\u00f6tzlich, unerwartet usw. (das chunnt mer woou g\u00e4\u00e4i) 3. aufbrausend, j\u00e4hzornig, unbeherrscht usw. (e g\u00e4\u00e4ie Siech) 4. (bildl.) stark, heftig usw. (g\u00e4\u00e4i i d Kurve lige; er isch mer g\u00e4\u00e4i verbycho)"},
{"front": "g\u00e4\u00e4i", "back": "steil, sehr, stark, z. B. g\u00e4\u00e4i i d Kurve lige, g\u00e4\u00e4i verbycho"},
{"front": "g\u00e4\u00e4l", "back": "gelb"},
{"front": "g\u00e9esi, g\u00e9esel", "back": "betonung auf e. scharfer langgezogener e = velo"},
{"front": "g\u00f6ie, g\u00f6iere", "back": "neugierig schauen, staunen, gaffen"},
{"front": "g\u00f6ifere, s\u00f6ifere", "back": "Speichel ausfliessen lassen, sabbern"},
{"front": "g\u00f6isse; das isch zum g\u00f6isse", "back": "siehe: m\u00f6\u00f6gge; das isch zum m\u00f6\u00f6gge!"},
{"front": "g\u00f6isse", "back": "Aufschreien, Schreien der schrillen Art, Schreie ausstossen"},
{"front": "g\u00f6isse", "back": "schreien"},
{"front": "g\u00f6\u00f6ge", "back": "erbrechen"},
{"front": "g\u00f6\u00f6gge, gg\u00f6\u00f6gge", "back": "erbrechen"},
{"front": "g\u00f6\u00f6le", "back": "sinnlos spielen, den Narren machen; aber auch das Spielen von jungen Tieren, Hunden, Katzen usw."},
{"front": "g\u00fcde", "back": "verschwenden, vergeuden"},
{"front": "g\u00fcdere", "back": "Fl\u00fcssigkeit versch\u00fctten oder sehr viel trinken. Kommt von \u00abg\u00fcde\u00bb (verschwenden)"},
{"front": "g\u00fcetzele", "back": "die vorweihn\u00e4chtliche Herstellung von Backwaren"},
{"front": "g\u00fcfele", "back": "die Reifen (meist eines Fahrrades) mit einer Stecknadel (G\u00fcfeli) zerstechen"},
{"front": "g\u00fcgele", "back": "Gemeinsam Alkohol geniessen......"},
{"front": "g\u00fcggele, g\u00fcggsle, gugge", "back": "heimlich gucken, sp\u00e4hen, spicken (in der Schule, beim Nachbarn)"},
{"front": "g\u00fcggupick", "back": "blut im rohen eidotter, befruchte-tes h\u00fchnerei"},
{"front": "g\u00fcllesuuger", "back": "krumme Tabakpfeife"},
{"front": "g\u00fctterle", "back": "vor K\u00e4lte schlottern, zittern."},
{"front": "g\u00fctterle", "back": "zittern, frieren, schlottern vor K\u00e4lte usw."},
{"front": "g\u00fc\u00fcde", "back": "geuden, verschwenden."},
{"front": "g\u00fc\u00fcgele", "back": "trinken, oft benutzt wenn viel Alkohol getrunken wird"},
{"front": "ha eine am zinoberli", "back": "ein promille Rausch (R\u00e4uschchen)"},
{"front": "ha", "back": "haben, besitzen"},
{"front": "haage, w\u00fceschte haage", "back": "absch\u00e4tzige bez. f\u00fcr frau, h\u00e4ssliche frau"},
{"front": "haage", "back": "einen Zaun erstellen."},
{"front": "haaghuuri", "back": "auch eine Frau mit schlechter Frisur. ( es kchuder)"},
{"front": "haaghuuri", "back": "zerzaustes Aussehen"},
{"front": "haare", "back": "an den Haaren zerren (strafend; Haare verlieren (Tiere, Mauser)"},
{"front": "haarze", "back": "schleppend und m\u00fchsam vorangehen."},
{"front": "habere", "back": "1. Pferde mit Futter versorgen 2. allgemein f\u00fcr essen"},
{"front": "habere", "back": "essen"},
{"front": "hablech, hablig", "back": "hablich, wohlhabend"},
{"front": "hacke", "back": "Fleisch oder Holz zerhacken."},
{"front": "hage", "back": "eine Hecke machen, einen Hag (Zaun) aufstellen usw."},
{"front": "hagebuechig", "back": "stark, solid (aus Lied \"We eine tannigi Hose het u hagebuechig Str\u00fcmpf\")"},
{"front": "hagle", "back": "Hageln"},
{"front": "halbbatzig / haubbatzig", "back": "minderwertig, zweifelhaft, liederlich"},
{"front": "halbers / haubers", "back": "halbwegs, beinahe; \"i has no haubers d\u00e4nkt\": es schwante mir doch, es kam mir doch so vor usw."},
{"front": "halbschlau / haubschlau", "back": "dumm, einf\u00e4ltig"},
{"front": "hale", "back": "Ein hartgekochtes Ei von seiner Schale befreien"},
{"front": "halleluja kompr\u00e4sser", "back": "\u00e4 chiucheorgele"},
{"front": "haltla! / hautla!", "back": "Aufruf und strickter Befehl: Halt! Steh still! Halt ein! usw."},
{"front": "hamschtere", "back": "wenn man alles f\u00fcr sich haben will, gieriges gehabe. z.B. wenn man beim sich beim essen \u00fcberm\u00e4ssig bedient und den andern nichs \u00fcbrig l\u00e4sst."},
{"front": "handchehrum", "back": "um Handumdrehen."},
{"front": "handcherum / hangcherum", "back": "andererseits"},
{"front": "hand\u00f6rgele", "back": "Harmonika spielen Fyfolter, Fyfalter (m.)"},
{"front": "hange; i de Seili hange", "back": "h\u00e4ngen; Ra. f\u00fcr: ersch\u00f6pft, abgek\u00e4mpft, fertig usw. sein (wie der Boxer, bei dem nur noch die Ringseile verhindern, dass er zu Boden geht)"},
{"front": "hantlech, hantli(g)", "back": "1. handlich 2. (Adv.) rasch, flink; \"er isch hantli cho\""},
{"front": "hantli, hantlig", "back": "flink, rasch, sofort"},
{"front": "hara!", "back": "herum! Zuruf an das Zugvieh, beim Wenden des Pflugs"},
{"front": "harze", "back": "wenn etwas nur m\u00fchsam und schleppend vonstatten geht, erfolgt, abl\u00e4uft usw."},
{"front": "haschple; sech verhaschple", "back": "drehen, sich drehen, rotieren usw.; wenn man zuviel, zu schnell auf einmal sagen will und damit die Silben durcheinanderbringt. Sagen Sie mal ganz schnell zB. den Spruch von Fischers Fritz ... usw."},
{"front": "haub; e haubi Portion", "back": "halb; absch\u00e4tzige Bezeichnung f\u00fcr jmd., den man als schwach, nicht ernstzunehmend, unterlegen usw. wahrnimmt, bzw. einstuft. Wobei man sich ganz, ganz b\u00f6s irren kann!"},
{"front": "haubeli", "back": "1/2 liter Flasche/Krug Wein z.B. \u00e4s haubeli rote"},
{"front": "haubis\u00e4chsi", "back": "Zeitangabe. Hier f\u00fcr: halbsechs Uhr, also f\u00fcnf Uhr dreissig. Ebenso: haubieis, haubizw\u00f6i, haubidr\u00fc, haubivieri, haubif\u00fcfi, haubisibni, haubiachti, haubin\u00fc\u00fcni, haubiz\u00e4ni, haubieufi, haubizw\u00f6ufi."},
{"front": "haubsydig / halbsydig", "back": "halbseiden; 1. (alt) f\u00fcr: homosexuell 2. anr\u00fcchig, bedenklich, fragw\u00fcrdig, schlecht/\u00fcbel beleumundet, undurchsichtig, verrufen, von zweifelhaftem Ruf, zweifelhaft, zwielichtig;"},
{"front": "haupatzig / halbbatzig", "back": "minderwertig, zweifelhaft, schludrig usw."},
{"front": "hause, halse", "back": "den Hals strecken (zB. um \u00fcber eine etwas hohe Kante zu blicken)"},
{"front": "haut d'Schnure", "back": "Sei still!"},
{"front": "haute / halte", "back": "halten, anhalten, einhalten usw."},
{"front": "haute; haut (d) Schnure", "back": "hier Ra. f\u00fcr: schweig! halt den Mund! sag nichts mehr! usw."},
{"front": "haxne", "back": "sich betrinken, \"z' bode haxne\" sich / jemanden unter den Tisch trinken Neuer Ausdruck????"},
{"front": "he nu", "back": "ja nun, also denn usw."},
{"front": "he", "back": "was hast du gesagt?"},
{"front": "heble", "back": "1. den Hefevorteig zubereiten, die Hefe anr\u00fchren 2. unsachgem\u00e4ss an einem Hebel (zB. Schalthebel beim Auto) rummanipulieren 3. derb.: onanieren"},
{"front": "hebl\u00e4", "back": "onanieren"},
{"front": "hebugere", "back": "Originaltext der Einsenderin dieses Ausdrucks: \"Sie (myner Eutere) hei das (Wort) vor auem brucht im Z\u00e4mehang mit Herbstst\u00fcrm. \u00c4s ungerscheidet sich insofern vo \"strubusse\", aus mit \"hebugere\" nid R\u00e4ge gmeint isch, sondern vor auem e st\u00fcrmische Luft, wo ade Feul\u00e4de r\u00fcttlet, d\u00fcrs Chemi ache h\u00fc\u00fclet u die Houzh\u00fcser, wie mir se im \u00c4mmitau ja h\u00fcfig hei, so richtig erhudlet. De hei miner Eutere aube gseit: \"uuh, das hebugeret h\u00fct ume...\""},
{"front": "hebugere", "back": "starch lufte, st\u00fcrmische Wind ums Hus"},
{"front": "hebuleete, hobuleete", "back": "ausgelassen und lautstark feiern"},
{"front": "heepe", "back": "1. ausrufen, schreien, sich laut \u00e4ussern usw. 2. jemanden herbeirufen oder herbeiwinken"},
{"front": "heepe", "back": "zurufen"},
{"front": "hefte; gheftet", "back": "meist in Zssg.: aahefte, z\u00e4mehefte usw. f\u00fcr befestigen, binden (zB. ein Heft) usw.; Ra. f\u00fcr jmd. verfolgen: \"er het sech a sini F\u00e4rse gheftet\""},
{"front": "hegle; es het my gheglet", "back": "\u00e4rgern, zu schaffen machen; es hat mich ge\u00e4rgert, es hat mich besch\u00e4ftigt usw."},
{"front": "heiche", "back": "h\u00e4ngen, die W\u00e4sche aufh\u00e4ngen."},
{"front": "heiku / heikel", "back": "heikel, besorgniserregend, anspruchsvoll, empfindlich, schn\u00e4derfr\u00e4\u00e4sig usw."},
{"front": "heilande", "back": "schimpfen und fluchen"},
{"front": "heile", "back": "1. heilen 2. (Ld.) kastrieren"},
{"front": "heilige Beck; heilige Beck nomau", "back": "Ausruf der \u00dcberraschung, des Erstaunens usw.; Ausruf von Ver\u00e4rgerung, Ungeduld usw. H\u00e4ngt sehr stark von der Betonung ab"},
{"front": "heimele", "back": "an daheim erinnern, anheimeln usw."},
{"front": "heimelig", "back": "gem\u00fctlich, wohl bekannt, h\u00e4uslich"},
{"front": "heimelig", "back": "gem\u00fctlich"},
{"front": "heimelig", "back": "h\u00e4uslich, gem\u00fctlich."},
{"front": "heimlifeiss; Heimlifeiss (m.)", "back": "gescheiter oder reicher oder besser orientiert usw. sein, anders sein als es nach Aussen scheint; Person, die genau und zuweilen auch bewusst diesen Eindruck zu erwecken sucht."},
{"front": "heimlifeiss", "back": "heimlich, nicht offen seine absichten kundtun"},
{"front": "heiter", "back": "1. hell (vom Licht); \"d Lampe het heiter g\u00e4\" 2. hell (von Farben); \"e heiterblaue Himu\" 3. bildl., \"nett\" (iron.), schlimm; \"das sy mer ja heiteri Sache\" 4. Ausruf: \"Potz heitere!\" oder \"heitere Fahne!\""},
{"front": "heitere Fahne! / Heiterefahne!", "back": "Ausruf des Erstaunens. svw.: ei der tausend! potz Blitz! usw., aber auch etwas versch\u00e4rfend: verdammt, oder verflucht nochmal usw."},
{"front": "heiterh\u00e4u / heiterh\u00e4ll", "back": "tagheiter, taghell"},
{"front": "heiz\u00fcnte, heimz\u00fcnte", "back": "zurechtweisen"},
{"front": "helten", "back": "neigen, schr\u00e4g halten (Luterbrunnetal). Da chunnt ja kei Gaffee us der Channen, helt sa e chlein meh."},
{"front": "henne", "back": "sehr, extrem Verst\u00e4rkung f\u00fcr alles m\u00f6gliche \u00abhenne guet\u00bb, \u00abhenne sch\u00f6n\u00bb usw. St\u00e4rkste Verbreitung im Oberland."},
{"front": "henusode, janusode", "back": "Ausspruch der Gelassenheit wenn man vor vollendete Tatsachen gestellt wird. Zum Beispiel wenn man in ein Gesch\u00e4ft will und vor der T\u00fcr bemerkt, dass es geschlossen ist. Bedeutet ungef\u00e4hr so viel wie \u00abDann ist es halt so\u00bb. (Betonung auf der letzten Silbe!)"},
{"front": "herbschtele", "back": "es herbschtelet = der Sommer ist vorbei, der Herbst kommt bald"},
{"front": "hergge", "back": "necken"},
{"front": "herreh\u00fcngele / herreh\u00fcndele", "back": "vornehm tun, den grossen Herrn spielen (in Sprache, Auftreten und Benehmen"},
{"front": "herrgott millione", "back": "schimpfwort bei ver\u00e4rgerung"},
{"front": "herrgottmillione", "back": "schimpfwort"},
{"front": "hert; is herte Brot muesse bysse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: harte Zeiten durchmachen m\u00fcssen"},
{"front": "hert", "back": "1. hart; im Sinn von: hartes Material, \"e herte Siech\" (ein harter Kerl), ein hartes Urteil, eine harte Entscheidung usw. 2. sehr (\"er isch ganz hert a dr Kante gstange\"), stark (\"das het mi ganz hert gfreut\")"},
{"front": "hesch W\u00fcrm?", "back": "hast du sie noch alle, ist dir noch zu helfen? Bemerkung die meist auf eine kopflose \u00c4usserung oder Idee folgt"},
{"front": "hesch e Schrube los?", "back": "bist du \u00fcbergeschnappt, nicht ganz dicht"},
{"front": "hesch e Schybe?", "back": "bist Du betrunken?"},
{"front": "hesch en Egge ab?", "back": "hallihallo schon vor l\u00e4ngerer zeit angegeben, ohne erfolg, kennt ihr den ausdruck nicht? LG franziska"},
{"front": "hesch fl\u00f6h?", "back": "spinnst du?"},
{"front": "hesch wider \u00f6ppis usgfr\u00e4sse?", "back": "hast du wierder etwas angestellt?"},
{"front": "hesch \u00e4 Dachschade?", "back": "spinnst du, gehts noch?"},
{"front": "hesch \u00f6ppis usgfr\u00e4sse?", "back": "Hast du etwas angestellt? PS. schon mehrfach geschickt ohne Erfolg kennt ihr diesen Ausdruck nicht?"},
{"front": "hesch \u00f6ppis usgfr\u00e4sse?", "back": "hast du etwas angestellt"},
{"front": "heschu f\u00f6 (feu)", "back": "hesch du f\u00fc\u00fcr? (Raucher) freiburgisch"},
{"front": "hets dr grad d Sprach verschlage?", "back": "jetzt bist du perplex, weisst nicht was sagen"},
{"front": "hets dy?", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Hast du sie nicht mehr ganz alle? Bist du \u00fcbergeschnappt? Bist du noch bei Verstand?"},
{"front": "heuge, heugeli", "back": "bild, bildchen"},
{"front": "heuge", "back": "Bild"},
{"front": "heuge", "back": "bild"},
{"front": "heuke / helke", "back": "necken, foppen, h\u00e4nseln usw. Im Gedicht von Kurt Marti: \"... s\u00fcferli, s\u00fcferli, tuet is dr Tod aafa helke.\""},
{"front": "heute", "back": "Etwas schief stelle, ein Gef\u00e4ssschief halten so, dass es fast aus leert"},
{"front": "heute", "back": "schr\u00e4g halten, in Schr\u00e4glage sein, zu kippen drohen"},
{"front": "heute", "back": "schr\u00e4g stellen, neigen"},
{"front": "heut\u00e4", "back": "Schr\u00e4glage von \u00d6rtlichkeiten. Oder z.B bei einer unkontrollierten fahrt (Es het \u00e4i W\u00e4g um\u00e4 gheutet)"},
{"front": "hicke", "back": "1. kerben, einen Einschnitt machen 2. (derb) beischlafen, Liebe machen"},
{"front": "hie", "back": "hier"},
{"front": "hiesig", "back": "einheimisch, von hier."},
{"front": "hiller", "back": "sech eine glade mit aukohou, bsoffe si, anges\u00e4uselt"},
{"front": "himmeltruurig / himmutruurig", "back": "sehr traurig"},
{"front": "himpe", "back": "hinken"},
{"front": "himpele", "back": "Himbeeren sammeln"},
{"front": "himuangscht / himelangscht", "back": "Steigerung von Angst, also sehr grosse Angst"},
{"front": "himulingg", "back": "elend, gemein, sch\u00e4big"},
{"front": "himupl\u00fctter no mau", "back": "ausdruck von \u00e4rger, herrgott nochmal"},
{"front": "hinde / hinge", "back": "hinten"},
{"front": "hindedry / hingerdry", "back": "(\u00f6rtl.) hinten nach (zB. dem Chef) (zeitl.) im Nachhinein, hintendrein (\"...wie n en auti Fasnacht\")"},
{"front": "hindenache", "back": "1. hintennach, hintendrein (zB. laufen) 2. im Anschluss (auch zeitl.) an etwas: \"hindenache mues i de wider ga f\u00e4ge\""},
{"front": "hindere / hingere schletze", "back": "eilig essen/trinken"},
{"front": "hinderelitze / hingerelitze", "back": "siehe \"litzen\""},
{"front": "hinderetische / hingeretische", "back": "(viel) essen, beim Essen richtig zuschlagen usw."},
{"front": "hinderew\u00f6rge / hingerew\u00fcrge", "back": "sehr schnell essen, etwas runterschlingen"},
{"front": "hinderheltig / hingerheutig", "back": "siehe hinterlistig"},
{"front": "hindertsi / hingerschi", "back": "r\u00fcckw\u00e4rts, nach hinten"},
{"front": "hindertsi; hingerschi luege", "back": "hier Ra. f\u00fcr: schlafen"},
{"front": "hindertsi; hingerschi mache (oder huse)", "back": "hier Ra. f\u00fcr: mit Verlust wirtschaften, ohne Gewinn arbeiten usw."},
{"front": "hindertsi; hingerschi \u00e4sse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: erbrechen"},
{"front": "hinech", "back": "heute Abend"},
{"front": "hingerdsi", "back": "r\u00fcckw\u00e4rts"},
{"front": "hingere str\u00e4\u00e4le", "back": "schockieren, verdutzt machen"},
{"front": "hingerf\u00fcre, hinderf\u00fcr", "back": "1. nochmals von vorn ; \"i ha mi verzeut, itz mues i nomau hingerf\u00fcr\" 2. verkehrt; \"dr Loser ar T\u00fcre versteit aus hingerf\u00fcr\" 3. verr\u00fcckt, wahnsinnig; \"sy si fasch z hingerf\u00fcr worde, us Verl\u00e4geheit\""},
{"front": "hingerf\u00fcre; mit \u00f6ppisem hingerf\u00fcre cho", "back": "hier Ra. f\u00fcr: 1. mit uralten Geschichten oder Argumenten, die l\u00e4ngst abgehandelt sind, operieren, bzw. zu punkten versuchen 2. etwas lange Verschwiegenes preisgeben, erz\u00e4hlen, gestehen usw.; \"... u de isch er de \u00e4ntlech mit dr Wahrheit hingerf\u00fcrecho ...\""},
{"front": "hingerlischtig / hinterlistig", "back": "unaufrichtig, hinterh\u00e4ltig, betr\u00fcgerisch, t\u00fcckisch, niedertr\u00e4chtig usw."},
{"front": "hingerschi; hingerschi mache", "back": "hier Ra. f\u00fcr: mit Verlust anstatt Gewinn arbeiten (wie zB. 5-Dollar-Zeit f\u00fcr einen 5-Cent-Job vergeuden) oder gesch\u00e4ften, rote Zahlen schreiben usw."},
{"front": "hingerschi", "back": "r\u00fcckw\u00e4rts (zB. hingerschi fahre: r\u00fcckw\u00e4rts fahren usw.)"},
{"front": "hinterf\u00fctzig / hingerf\u00fctzig", "back": "eigentlich: hinterfotzig, und hat urspr\u00fcnglich nichts mit einem gewissen weiblichen K\u00f6rperteil zu tun; Wird eine Person als hinterfotzig bezeichnet, ist damit gemeint, dass sie nicht ehrlich gegen\u00fcber anderen ist, sondern hinter deren R\u00fccken schlecht redet, l\u00e4stert und intrigiert. Hinterfotzig leitet sich jedoch nicht vom Wort \u201eF...\u201c ab, sondern von der in Bayern und \u00d6sterreich gebr\u00e4uchlichen Bedeutung \u201eMund\u201c beziehungsweise \u201eGesicht\u201c. Eine Ohrfeige, also ein Schlag ins Gesicht, wird als \u201ea Fotzn\u201c bezeichnet."},
{"front": "hintersinnig; sech hingersinne", "back": "veraltet f\u00fcr: schwerm\u00fctig, tr\u00fcbsinnig, wahnsinnig; sich, bzw. etwas hinterfragen, sich zwanghaft mit etwas gedanklich besch\u00e4ftigen. Oft ohne eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung zu finden."},
{"front": "hirne", "back": "nachdenken, \u00fcberlegen"},
{"front": "hirte", "back": "als Hirte das Vieh besorgen und h\u00fcten"},
{"front": "hitski", "back": "schluckauf"},
{"front": "hiub / hilb; e hiube Hinecht", "back": "mild, warm oder sogar windstill; \"E hiube Hinecht!\" = Ich w\u00fcnsche einen sch\u00f6nen Abend!"},
{"front": "hiub", "back": "(wind-)gesch\u00fctzt"},
{"front": "hiub", "back": "Huib bedeutet an einem Ort zu sein, an welchem es beinahe windstill ist."},
{"front": "hiube / hilbe", "back": "milder werden (Wetter: es het ghilbet, ghiubet)"},
{"front": "hiufsch e Wett", "back": "fragend, ob jemand gegen eine Behauptung wetten w\u00fcrde"},
{"front": "hiugeli", "back": "ein Bild"},
{"front": "horne", "back": "n\u00e4b de Bed\u00fctige, wo scho ytrage sy, bruucht me das Wort bi de Hurnusser, we si amene Fescht es Horn - e h\u00f6chi Uszeichnit - hei gwunne: \"mir hei ghornet!\""},
{"front": "hornigle, hurnigle", "back": "1. stechend schmerzen beim Uebergang von Kalt auf Warm 2. st\u00fcrmen (Wetter) mit Schnee oder Hagel 3. hornussen (Sport)"},
{"front": "hornusse, hurnusse", "back": "hornussen (Sport)"},
{"front": "hoschi", "back": "ein bl\u00f6dmann, ein depp, \"e l\u00f6u\""},
{"front": "hoseschysser", "back": "feigling, dr\u00fcckeberger"},
{"front": "hostert", "back": "Hofstatt, Obstgarten,"},
{"front": "hotzle", "back": "auf unebener Fahrbahn holpern."},
{"front": "hou ab!", "back": "verschwinde."},
{"front": "houdere", "back": "1. wild herumtollen 2. fl\u00fcchtig und unsorgf\u00e4ltig arbeiten"},
{"front": "houd\u00e4ge", "back": "ein schl\u00e4ger"},
{"front": "houe; \u00f6pper \u00fcbers Ohr houe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden betr\u00fcgen, bescheissen, \u00fcbervorteilen, \u00fcber den Tisch ziehen usw."},
{"front": "houe", "back": "1. gut schneiden, scharf geschliffen sein: 2. hingegen f\u00fcr nicht schneiden: \"d\u00e4 Hegu hout, wi ne totne Hung bysst\" 3. schlagen: \"i ha se w\u00f6ue m\u00e4uche, da hout si mer eis\" 4. abhauen, weggehen: \"Hou's i Ch\u00fcbu! Hou's i Topf!\": Hau ab!"},
{"front": "hous! hous \u00e4ntlech!", "back": "Imp. f\u00fcr: geh, verschwinde, beweg Dich usw.; Steigerung im Sinn von: Lauf endlich, fahr endlich, geh endlich usw."},
{"front": "houzchopf", "back": "Hohler Kopf,Dummkopf"},
{"front": "houze / holze", "back": "1. im Wald Holz schlagen 2. seltener: Kleinholz machen 3. Ra. f\u00fcr: eine deutliche Sprache reden, grob vorgehen"},
{"front": "houz\u00e4", "back": "Holz f\u00e4llen"},
{"front": "hudere", "back": "???"},
{"front": "hudere", "back": "Ungepflegtes Frauenzimmer, Schlampe"},
{"front": "hudle", "back": "sch\u00fctteln, st\u00fcrmen, stark winden usw."},
{"front": "huere-", "back": "verst\u00e4rkend: ungeheuer, sehr, extrem, super, mega, enorm (Verst\u00e4rkungsform): \"huereguet, huerem\u00e4ssig, Huerenaff \" usw."},
{"front": "huere", "back": "extrem, enorm (Verst\u00e4rkungsform) \u00abhuere guet!\u00bb"},
{"front": "huerenaff...", "back": "Jede weisst was an huerenaff isch..."},
{"front": "hueschte; da gits n\u00fc\u00fct ds hueschte!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: keine Widerrede, Kritik oder Gejammer; daran wir nicht ger\u00fcttelt, die Sache steht fest usw."},
{"front": "hueschte", "back": "husten; aber auch: ablehnen \"d\u00e4m w\u00fcu i eis hueschte!\": dem werde ich mal Bescheid sagen u.\u00e4."},
{"front": "hulaanere", "back": "herumstrolchen."},
{"front": "hixe; aahixe", "back": "den Hund auf etwas, bzw. jemanden hetzen"},
{"front": "hoble", "back": "hobeln (Schreiner-T\u00e4tigkeit); aber auch K\u00e4se kann gehobelt werden"},
{"front": "hobo", "back": "amerikanischer Landarbeiter, Tagl\u00f6hner, Tippelbruder, Landstreicher usw. (ist dieser Ausdruck Berndeutsch? Jinx)"},
{"front": "hochzyte", "back": "das Hochzeitsfest feiern"},
{"front": "hocke", "back": "1. sitzen (derb; aber nur im \"Ausland\", d.h. ausserhalb von Bern) 2. absitzen; \"Hocket doch afe ab!\": Setzen Sie sich doch schon mal! 3. im Gef\u00e4ngnis sein"},
{"front": "hodegemschi", "back": "bedeutet so viel wie filzl\u00e4use"},
{"front": "hoff\u00e4rtig", "back": "(abwertend) besonders hochm\u00fctig, andere Personen verletzend, anma\u00dfend, \u00fcberheblich, arrogant usw."},
{"front": "hofiere", "back": "1. sch\u00f6ntun, kokettieren, werben usw. 2. im Freien (sorry!) scheissen"},
{"front": "hogere", "back": "auf & ab springen von kindern im bett od. auf sitzm\u00f6bel."},
{"front": "hohle Troog", "back": "bl\u00f6der Kerl"},
{"front": "hoi", "back": "hallo"},
{"front": "holeie", "back": "johlen, ausgelassen lustig sein"},
{"front": "holeje", "back": "\u00fcberm\u00fctig jolen."},
{"front": "holpere / houpere; holperig / houperig", "back": "holpern; holprig"},
{"front": "hooggis booggis", "back": "drunter und dr\u00fcber, in grossem Durcheinander"},
{"front": "hoope", "back": "herbeirufen, mit Rufen aufmerksam machen usw."},
{"front": "hootschig aagleit sy", "back": "schlampig, unordentlich, nachl\u00e4ssig, ungepflegt usw. gekleidet sein"},
{"front": "hootschig; hootsche", "back": "nachl\u00e4ssig, schlampig, unordentlich (vor allem bez\u00fcglich der Kleidung); entsprechend daherkommen"},
{"front": "hootschig", "back": "nachl\u00e4ssig schlampig"},
{"front": "hopp der B\u00e4se", "back": "Beeil dich! Schnell!"},
{"front": "hopps", "back": "derb.: schwanger"},
{"front": "hopse", "back": "unruhig sitzen"},
{"front": "horeb", "back": "kleiner berg"},
{"front": "horne; das isch zum horne!", "back": "Das ist doch unglaublich!"},
{"front": "horne", "back": "1. das Horn (Musik- oder Signalinstrument) blasen 2. laut heulen 3. hupen 4. me bruucht das Wort bi de Hurnusser, we si amene Fescht es Horn - e h\u00f6chi Uszeichnig - hei gwunne: \"mir hei ghornet!\""},
{"front": "humple", "back": "hinken"},
{"front": "hund setzt \u00e4 kaktus", "back": "dr hund isch am schi....fahre (Vermerk: Wieso nur der Hund? Der Mensch tut dies doch genau so. Ausserdem gibt es noch tausend andere Bezeichnungen daf\u00fcr. Ich w\u00fcrden dies streichen.)"},
{"front": "hundsgemein", "back": "Ra. f\u00fcr: noch gemeiner, als gemein: b\u00f6sartig, hinterlistig, dreckig usw. (obwohl man damit den Hunden Unrecht tut)"},
{"front": "hungerhage", "back": "ein mensch der mager ist"},
{"front": "hure", "back": "gesprochen eher \"hura\" verst\ufffdrkt, betont, unterstreicht das darauf folgende Wort. Die steugerung ist \"u hure\"."},
{"front": "hurti, hurtig", "back": "schnell, unverz\u00fcglich, sofort"},
{"front": "hurtig", "back": "schnell."},
{"front": "husche, umehusche", "back": "sich leise und schnell bewegen, eilen, hasten, umherrennen usw."},
{"front": "huse", "back": "1. haushalten, hausen 2. sparen, sein Geld richtig einsetzen usw."},
{"front": "hushaschte", "back": "haushalten den Haushalt besorgen"},
{"front": "huslech, huslig", "back": "sparsam"},
{"front": "huss use!", "back": "Ausruf sinngem\u00e4ss etwa wie \"pfui Teufel\""},
{"front": "huss!; huss use!; Pfydi huss!", "back": "Ausruf des Ekels bzw. Abscheus; etwa wie \"pfui Teufel\" usw."},
{"front": "hustage", "back": "Fr\u00fchling werden. \"Es hustaget\" oder \"es hust\u00e4gelet\"."},
{"front": "hustage", "back": "fr\u00fcelig (oder: wes de wermer isch; bi aber nid ganz sicher, villech cha das \u00f6pper best\u00e4tige?)"},
{"front": "hute, h\u00fcte", "back": "h\u00e4uten (zB. eine Schlange); die Haut abziehen"},
{"front": "huure", "back": "kauern Siehe auch: abehuure"},
{"front": "huush\u00f6ch; huush\u00f6ch verl\u00fc\u00fcre", "back": "haushoch (hier: Gegenteil von knapp); Ra. f\u00fcr: mit grossen Abstand (zB. beim Spiel) verlieren, eine Kanterniederlage erleiden, \"huush\u00f6ch uf ds Dach \u00fcbercho\" usw."},
{"front": "h\u00e4b Sorg!", "back": "Wunsch an jmd., er solle doch aufpassen, sich vorsehen, nichts riskieren usw."},
{"front": "h\u00e4bchl\u00e4b", "back": "ganz knapp, mit knapper Not, gerade noch"},
{"front": "h\u00e4be; h\u00e4b di Baabi!", "back": "hier (fam.) iron. alte Ra., bzw. Ratschlag, f\u00fcr wenn eine Person stolpert oder sonst zu fallen droht, sich festzuhalten"},
{"front": "h\u00e4be", "back": "1. halten, festhalten 2. kleben, fixiert sein 3. st\u00fctzen, sichern 4. fangen oder abwehren (zB. einen Schuss aufs Tor) usw."},
{"front": "h\u00e4be", "back": "halten."},
{"front": "h\u00e4beni", "back": "h\u00e4rd\u00f6pfle"},
{"front": "h\u00e4bs guet!", "back": "Habe es gut! Ich w\u00fcnsche, dass es dir gut gehe."},
{"front": "h\u00e4ssele", "back": "gereizt und \u00fcbellaunig reden, bzw. reagieren"},
{"front": "h\u00e4ssig", "back": "w\u00fctend, sauer, eingeschnappt usw."},
{"front": "h\u00e4ufe; i wiu der de h\u00e4ufe!", "back": "helfen; dann werde ich Dir aber Beine machen!, bzw. ich werde dich zur Rechenschaft ziehen usw."},
{"front": "h\u00e4x dern\u00e4be!", "back": "Wunsch, den man beim Spiel (zB. Murmelspiel, Penaltyschiessen beim Fussball usw.) mehr oder weniger laut \u00e4ussert, wenn der Gegner am Zug ist und man froh w\u00e4re, wenn er das Ziel nicht treffen w\u00fcrde."},
{"front": "h\u00e4\u00e4ggle", "back": "h\u00e4keln mit eingeh\u00e4ngten Fingern versuchen, das Gegen\u00fcber \u00fcber den Tisch zu ziehen (Spiel)."},
{"front": "h\u00f6bele", "back": "schmeicheln, die W\u00fcnsche von den Augen ablesen, Arschkriechen, sich eine braune Zunge holen usw.."},
{"front": "h\u00f6ckligse", "back": "Sitzstellung."},
{"front": "h\u00f6fele; \u00f6pperem h\u00f6fele", "back": "jmd. umschmeicheln, nach dem Mund reden, sich eine braune Zunge holen, Arschlecken usw."},
{"front": "h\u00f6hn sy", "back": "nachtragend, ver\u00e4rgert sein (\" Bis mer nid h\u00f6hn, wen i dir jitz d Wahrheit s\u00e4ge.)"},
{"front": "h\u00f6i", "back": "hoch."},
{"front": "h\u00f6ie", "back": "1. heuen 2. bildl.: Unordnung machen 3. bei einem zB. komplizierten Bewegungsablauf die Kontrolle verlieren, die Dinge durcheinander bringen"},
{"front": "h\u00f6ische", "back": "verlangen, geltend machen, erheben (zu bezahlender Preis) usw."},
{"front": "h\u00f6lle (H\u00f6lle-)", "back": "sehr, extrem, Verst\u00e4rkung f\u00fcr alles m\u00f6gliche, z.B. \u00abh\u00f6lle guet\u00bb, \u00abh\u00f6lle sch\u00f6n\u00bb usw.; H\u00f6llel\u00e4rm, H\u00f6llefuer usw."},
{"front": "h\u00f6lzig, h\u00f6uzig", "back": "1. h\u00f6lzern, aus Holz bestehend 2. ungelenkig in den Bewegungen"},
{"front": "h\u00f6lzig: es geit zue, wie imeme h\u00f6uzige Himmu", "back": "der \u00abh\u00f6lzerne Himmel\u00bb Bez. f\u00fcr die H\u00f6lle. Es ging zu wie im h\u00f6lzernen Himmel (wild, ungeb\u00e4rdig, rumpelnd, laut, aufdringlich usw.)"},
{"front": "h\u00f6nne", "back": "christlich \u00fcbersetzig f\u00fcr huere"},
{"front": "h\u00f6nn\u00e4", "back": "totaal cool"},
{"front": "h\u00f6pzger", "back": "Heuschrecke"},
{"front": "h\u00f6rndlig\u00f6du", "back": "der teufel"},
{"front": "h\u00f6umi", "back": "windstiller Ort z.B. hengerem huus id h\u00f6umi"},
{"front": "h\u00f6usele / h\u00fclsele", "back": "arbeiten - meist in Zusammenhang mit eher monotonen Aufgaben. Kommt urspr\u00fcnglich aus dem Milit\u00e4r, wo im Anschluss an Schiess\u00fcbungen die Patronenh\u00fclsen eingesammelt werden mussten."},
{"front": "h\u00f6ut\u00e4", "back": "Leicht abfallender Strassenteil"},
{"front": "h\u00f6uzle, h\u00f6lzle", "back": "Das Spiel mit den drei (meist) Z\u00fcndh\u00f6lzchen spielen. Meist in der Beiz zum Ausmachen, wer die n\u00e4chste Runde bezahlt."},
{"front": "h\u00f6\u00f6ch aag\u00e4\u00e4", "back": "prahlen, aufschneiden"},
{"front": "h\u00f6\u00f6ch use w\u00f6ue", "back": "hier Ra. f\u00fcr: es hoch im Kopf haben, sich sehr hohe, ja fast unerreichbare Ziele setzen, sich \u00fcber die andern erheben usw."},
{"front": "h\u00e4bsche", "back": "niesen"},
{"front": "h\u00e4g", "back": "Ich habe dieses Wort von einer \u00e4lteren Person geh\u00f6rt. Es bedeutet schr\u00e4g. ZB.: eine schr\u00e4g stehende Leiter ist h\u00e4g. (Ausdruck der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "h\u00e4le h\u00e4le h\u00e4le; d\u00e4 isch e chly h\u00e4leh\u00e4le", "back": "Lockruf f\u00fcr Schafe; Ra. f\u00fcr: der Kerl ist nicht ganz hundert, der spinnt etwas usw."},
{"front": "h\u00e4lfe / h\u00e4ufe", "back": "1. helfen (gutgemeint), mitmachen (zB. bei einem Spiel) 2. drohend: \"I w\u00fcu dr de h\u00e4ufe!\" Pass gut auf! Treib es nicht zu weit! o.a. 3. vorschlagen, meinen (meist im Konj.)"},
{"front": "h\u00e4mpfele", "back": "1. mit der Hand umfassen. 2. ein Baby oder auch kleines Tier im Arm halten und streicheln 3. eine bestimmte Menge (zB. Sand beim Spielen) in gleich grosse \"Portionen\" aufteilen"},
{"front": "h\u00e4mpfele", "back": "mit der Hand umfassen."},
{"front": "h\u00e4mu, h\u00e4mel", "back": "munter, wohlauf, \"guet zw\u00e4g\" usw."},
{"front": "h\u00e4ndele", "back": "spielerisch Handel treiben."},
{"front": "h\u00e4ndle", "back": "zanken, sich streiten"},
{"front": "h\u00e4ngle", "back": "die H\u00e4nder verwerfen, gestikulieren, winken, zeigen, deuten usw."},
{"front": "h\u00e4nsle", "back": "necken, foppen, hoch nehmen usw."},
{"front": "h\u00e4ou", "back": "eisig, glitschig, rutschig"},
{"front": "h\u00e4rd\u00f6pfele", "back": "die Kartoffelernte einbringen, Kartoffeln graben"},
{"front": "h\u00e4rd\u00f6pfu", "back": "null resultat im spiel, zb. lotto"},
{"front": "h\u00e4re- oder aab\u00e4nggle", "back": "etwas hinwerfen, anwerfen"},
{"front": "h\u00e4re; h\u00e4reha", "back": "her; herhalten"},
{"front": "h\u00e4rechlepfe", "back": "1. hinknallen 2. etwas schnell, aber nicht sehr exakt erledigen"},
{"front": "h\u00e4reha; der Gring m\u00fcesse h\u00e4reha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: gerade stehen m\u00fcssen f\u00fcr etwas, den Kopf hinhalten, die Verantwortung \u00fcbernehmen usw., ob selbstverschuldet oder auch nicht"},
{"front": "h\u00e4reh\u00e4big", "back": "etwas, das lange vorh\u00e4lt, das nicht so rasch ausgeht (zB. nicht nur ein Sch\u00e4chtelchen voll, sondern gleich eine ganze Kurpackung usw.)"},
{"front": "h\u00e4reluege", "back": "hinschauen, hingucken, beobachten, fixieren usw. \"...muesch genau h\u00e4reluege, de gsesch es!\""},
{"front": "h\u00e4repfl\u00fc\u00fcmle", "back": "etwas (Schriftliches) rasch, fl\u00fcchtig erledigen"},
{"front": "h\u00e4rep\u00e4nggle", "back": "etwas mit Wucht oder unachtsam hinschmeissen, zuschlagen o.\u00e4. \"Eim der P\u00fcntu h\u00e4rep\u00e4nggle\": im Stich lassen, k\u00fcndigen."},
{"front": "h\u00e4rzig", "back": "lieb, reizend, h\u00fcbsch, gutaussehend"},
{"front": "h\u00e4rzlech; h\u00e4rzlechi", "back": "herzlich (zB. willkommen); herzliche (zB. Gr\u00fcsse)"},
{"front": "h\u00e4schere", "back": "rumpeln, poltern, knallen (zB. bei einem Verkehrsunfall), L\u00e4rm machen, Krach machen, zusammenstauchen (jmd.) usw."},
{"front": "h\u00fc! Nume nid gspr\u00e4ngt, aber g\u00e4ng echly h\u00fc!", "back": "Ra. (sinng.) f\u00fcr: \"Eile mit Weile!\" oder \"\u00dcberhaste nichts, aber lass dennoch Dein Ziel nicht aus den Augen.\""},
{"front": "h\u00fc!", "back": "vorw\u00e4rts!"},
{"front": "h\u00fcbscheli", "back": "sachte, behutsam, vorsichtig, nicht schnell"},
{"front": "h\u00fcdele", "back": "1. armselig aussehen, von schlechtem Stoff 2. liederlich und unseri\u00f6s leben"},
{"front": "h\u00fcenere / umeh\u00fcenere", "back": "unbedacht, bzw. kopflos umherrennen"},
{"front": "h\u00fcenerwadli", "back": "Kraftwort wie \"ach du scheisse\" synonym von \"Potz tuusig\""},
{"front": "h\u00fcenerwadli", "back": "Kraftwort wie \"ach du scheisse\" synonym(\"Potz Donner\")"},
{"front": "h\u00fclbe", "back": "Weiss nix, bin Z\u00fcrcher, hab das Wort von der Sibylle gelernt. Um Zusammenhang mit \u00aben sch\u00f6ne h\u00fclbe\u00bb heisst es \u00abeinen sch\u00f6nen Abend\u00bb oder so."},
{"front": "h\u00fcndele", "back": "mit Hunden spielen und arbeiten, sich mit Hunden besch\u00e4ftigen, Hunde dressieren usw."},
{"front": "h\u00fcppere", "back": "sich aufregen,entnervt reagieren (abgel. von hyper)"},
{"front": "h\u00fcrate; h\u00fcraschple", "back": "heiraten; scherzh. heiraten"},
{"front": "h\u00fcrmehi", "back": "Heutzutage"},
{"front": "h\u00fcrm\u00e4hi", "back": "heutzutage"},
{"front": "h\u00fcrsch", "back": "\u00f6pper isch h\u00fcrsch, d\u00fcrenang, spinnt"},
{"front": "h\u00fcrsche; umeh\u00fcrsche", "back": "verwirren, durcheinanderbringen; wirr herumfahren"},
{"front": "h\u00fcscht u hott", "back": "links und rechts (Umgang mit Pferden)"},
{"front": "h\u00fcschtere", "back": "hetzen, hasten, eilig machen"},
{"front": "h\u00fcsele", "back": "das H\u00e4uschenspiel spielen. War sehr beliebt um sich in der Schule, w\u00e4hrend langweiligen Unterrichtseinheiten, die Zeit zu vertreiben"},
{"front": "h\u00fctt; h\u00fctt no!", "back": "heute; heute noch, auch Ra. f\u00fcr: nicht einschlafen, vorw\u00e4rtsmachen usw."},
{"front": "h\u00fctze", "back": "verscherbeln von Artikeln"},
{"front": "h\u00fc\u00fcfig", "back": "oft, h\u00e4ufig"},
{"front": "h\u00fc\u00fcle", "back": "heulen, weinen"},
{"front": "h\u00fc\u00fcr; h\u00fc\u00fcrmehi", "back": "dieses Jahr, heuer; heutzutage"},
{"front": "h\u00fc\u00fcr", "back": "heurig, dieses Jahr"},
{"front": "h\u00fc\u00fcrig", "back": "von diesem Jahr, diesj\u00e4hrig usw."},
{"front": "i d Oschterglogge, i d Schl\u00fcsseli gaah", "back": "Bez. f\u00fcr die ersten Fr\u00fchlingsausfl\u00fcge/ Picknicks aufs Land zum Pfl\u00fccken d. wilden Osterglocken & Schl\u00fcsselblumen."},
{"front": "i d \u00d6pfu gheie", "back": "In Ohnmacht fallen"},
{"front": "i ds Wasser gaah", "back": "Bez. f\u00fcr Selbstmord durch ertrinken."},
{"front": "i ga z'bod\u00e4", "back": "ich gehe nach hause"},
{"front": "i negi ha", "back": "Widerstand leisten"},
{"front": "ich", "back": "\u00f6\u00f6\u00f6\u00f6\u00f6ggh"},
{"front": "id Chr\u00e4nz choo", "back": "Siegen bei einem Wettkampf"},
{"front": "id Scht\u00fcb\u00e4ng gaa", "back": "in die Stadt Bern flanieren, einkaufen gehen."},
{"front": "ieu / yeu", "back": "(einer der letzten heute noch gebr\u00e4uchlichen Ausdr\u00fccke aus dem Mattenenglisch): ja"},
{"front": "ig ha mit dir/d\u00e4m/dere/dene kener S\u00f6i gh\u00fcetet!", "back": "Zurechtweisung: will sagen,dass d. Gegen\u00fcber sich allzu kumpelhaft verh\u00e4lt."},
{"front": "ig wirde n ihm dr Gang scho ynetue!", "back": "Drohung, dem werd ich schon zeigen wo's lang geht"},
{"front": "iig, ig; iig o", "back": "ich; Ra.: ich auch"},
{"front": "iitue; \u00f6pperem d H\u00fcener iitue", "back": "Landwirtschaftliches Produkt, z. B. Heu auf die Heub\u00fchne bringen oder H\u00fchner in den Stall; im \u00fcbertragenen Sinn: jemandem zurechtweisen, eine Lektion erteilen"},
{"front": "iiu", "back": "heisst ds gliiche wi ja"},
{"front": "iiwybe", "back": "einheiraten"},
{"front": "im Hick", "back": "den Vorgaben entsprechend, im Sinn von: Termin und/oder Kostenvoranschlag (im Hick sy)"},
{"front": "im Hick", "back": "im Bereich; mir sy im Hick - wir sind planm\u00e4ssig vorangekommen; di Sach isch im Hick - entspricht den gemachten Erwartungen"},
{"front": "im letschte H\u00fcenerougeblick", "back": "in letzter Minute, 5 vor 12"},
{"front": "imaniite", "back": "raaue"},
{"front": "imeeli", "back": "wenig,klein"},
{"front": "imponiere", "back": "beeindrucken, angeben, blenden, Eindruck machen usw."},
{"front": "in Berndeutsch", "back": "Wolke"},
{"front": "ina", "back": "ke Bed\u00fctig, m\u00e4 cha s f\u00fcr aues bruch\u00e4. (vom Herr Gerber)"},
{"front": "inen\u00e4h", "back": "hineinnehmen"},
{"front": "inhi", "back": "Berner Oberl\u00e4nder Ausdruck f\u00fcr rein (\u00f6rtlich)"},
{"front": "irgendeinisch", "back": "irgendwann, irgendeinmal"},
{"front": "irodne", "back": "wie heisst dieses Wort auf Hochdeutsch?"},
{"front": "isch der b\u00f6rner", "back": "Das ist genial, abgefahren!"},
{"front": "isch dr \u00f6ppis \u00fcber ds L\u00e4berli gloffe?", "back": "hallihallo schon 1x angegeben, leider nicht aufgenommen. kennt ihr den ausdruck nicht? LG franziska"},
{"front": "isch dr \u00f6ppis \u00fcber ds L\u00e4berli gloffe?", "back": "neckische Frage an jmd. der un\u00fcbersehbar schlecht gelaunt ist"},
{"front": "item", "back": "wie auch immer lassen wir das sei es wie es will. Typischerweise benutzt, um eine langwierige Diskussion zu beenden oder das Thema zu wechseln."},
{"front": "itz mues nim eine stecke!", "back": "jetzt muss ich mich aber sehr beeilen!"},
{"front": "itz, itze", "back": "jetzt"},
{"front": "iu, ieu, yeu", "back": "ja. Hat eine sehr spezielle Aussprache, die sich in Schriftform nicht wirklich wiedergeben l\u00e4sst."},
{"front": "iu", "back": "ja"},
{"front": "iz l\u00e4ngts dr de grad/\u00f6ppe!", "back": "jetzt reichts"},
{"front": "iz muesch di Hingere f\u00fcre n\u00e4\u00e4h!", "back": "mach mal vorw\u00e4rts!"},
{"front": "iz schlahts em Fass dr Bode us!", "back": "jetzt reichts aber!"},
{"front": "ize l\u00e4ngts der de grad!", "back": "Drohung, dass das Mass des Ertr\u00e4glichen erreicht ist"},
{"front": "jage", "back": "jagen, freilebende Tiere erschiessen"},
{"front": "jaja", "back": "Leck mir am Arsch (Redewendung)"},
{"front": "jasse; \u00f6ppis z\u00e4me usjasse", "back": "Ra. f\u00fcr: zusammen nach einer Probleml\u00f6sung suchen, zusammen zu einer \u00dcbereinkunft kommen usw."},
{"front": "jasse", "back": "siehe Jass: Karten (Jass) spielen"},
{"front": "jechters / jechtersch", "back": "Ausrufe des Erstaunens oder Erschreckens"},
{"front": "jedi Wett!", "back": "Wetten wir, darauf kannst du dich verlassen"},
{"front": "jehdumiin", "back": "Du meine G\u00fcte, ach was, was du nicht sagst"},
{"front": "jesses nei!", "back": "Ausruf wegen etwas Erschreckendem, etwas Erstaunlichem. Jesses steht f\u00fcr Jesus und kann je nach Region auch folgende Formen annehmen: Jere, Jeses, Jesses, Jegerli, Jemer, Jemersch, Jemerli"},
{"front": "jesses, jere, jess", "back": "Ausrufe des Erstaunens oder Erschreckens (steht f\u00fcr Jesus)"},
{"front": "jhakrQjrmpGXNzqMFa", "back": "uYyfOt"},
{"front": "jitz is Pole offe", "back": "jetzt kann es losgehen - das Hindernis ist beseitigt"},
{"front": "joggle", "back": "1. trotten, l\u00e4ppisch gehen 2. jmd. hinters Licht f\u00fchren, verarschen usw."},
{"front": "jufle", "back": "allzu rasch arbeiten, hetzen, hasten, unter Zeitdruck eine Arbeit machen"},
{"front": "jufl\u00e4", "back": "sich beeilen"},
{"front": "jugger", "back": "polizist"},
{"front": "juscht, juschtem\u00e4nt", "back": "gerade (genau) so"},
{"front": "jutte", "back": "sacktuch"},
{"front": "jutz usw.", "back": "jauchzen, Jauchzer usw. ???"},
{"front": "jutze", "back": "jubeln, jodeln, einen Jodelruf loslassen, einen Freudenruf ausstossen"},
{"front": "juze, juchze", "back": "jauchzen, freudig rufen, frohlocken"},
{"front": "j\u00e4 nu so de", "back": "dann halt, in Gottes Namen, was soll's usw."},
{"front": "j\u00e4nusode!", "back": "dann halt, seis wies ist, da ist nichts mehr zu retten, tun"},
{"front": "j\u00e4se", "back": "g\u00e4ren, daher auch: \u00fcbel riechen, stinken, meistens wird damit der Gestank von Schweiss,G\u00fclle u. F\u00e4kalien bezeichnet"},
{"front": "j\u00e4tte", "back": "1. Entfernen von unerw\u00fcnschten Pflanzen (Unkraut) aus Beeten in G\u00e4rten 2. umwerfen (Er het ne z'Bode gj\u00e4ttet) 3. jemanden anflirten (Umgangssprache) 4. zerplatzen (s het der Pn\u00f6 verj\u00e4ttet)"},
{"front": "j\u00e4\u00e4?", "back": "(sehr lang ausgesprochen): zweifelndes ja."},
{"front": "j\u00f6dele, jodle", "back": "jodeln, aber auch fam. f\u00fcr: schreien vor Schmerzen"},
{"front": "j\u00fcngle", "back": "Junge (Jungtiere) werfen, geb\u00e4ren, zur Welt bringen usw.; derb: auch f\u00fcr niederkommen"},
{"front": "kable", "back": "telefonieren"},
{"front": "kabutte", "back": "zerst\u00f6ren."},
{"front": "kabuttne, kabutte", "back": "zerst\u00f6ren, kaputt machen usw."},
{"front": "kalfaktere / kaufaktere", "back": "pfuschen, unsachgem\u00e4ss arbeiten oder basteln, etwas anstellen (\u00e4hnl. wie zB. \"ch\u00fcngele\")"},
{"front": "kampfsou", "back": "eine Person die nie aufgibt"},
{"front": "kante", "back": "singen"},
{"front": "karisiere / charisiere; Karisierbock", "back": "Flirten, d.h. verbales und nonverbales Kommunizieren zweier Menschen, zwecks Abkl\u00e4rung, ob gemeinsame Interessen vorhanden sein k\u00f6nnten; Sch\u00fcrzenj\u00e4ger"},
{"front": "karisiere", "back": "Z\u00e4rtlichkeiten austauschen,flirten"},
{"front": "karisiere", "back": "siehe \u00abcharisiere\u00bb"},
{"front": "ke Pfifferling w\u00e4rt sy", "back": "wertlos sein, Person oder auch Waren"},
{"front": "ke Poschtuur haa", "back": "schm\u00e4chtiger, asketischer K\u00f6rperbau ohne Substanz oder Fettreserven haben, sprich fem. keine Kurven oder masc. wenig Muskulatur"},
{"front": "ke Schp\u00f6itz haa", "back": "keinen Mut haben, feige sein."},
{"front": "ke schnure abenang", "back": "nichts sagen, verbissen schweigen"},
{"front": "ke schnure mache", "back": "keinen guten eindruck machen"},
{"front": "ke, kei, ekei; kes keis, ekeis", "back": "Adj. (Plur. keni ,keini, kener) kein"},
{"front": "keinisch", "back": "nie, \u00fcberhaupt nicht, kein einziges Mal usw."},
{"front": "kene, keine, ekeine; keni, keini, ekeini; kes, keis, ekeis", "back": "Pron.: keiner"},
{"front": "kes Comang", "back": "kein Benehmen"},
{"front": "kes F\u00fcfi besser sy", "back": "jmd. oder etwas ist im Vergleich ebenso schlecht, minderwertig"},
{"front": "kes F\u00fcfi w\u00e4rt sy", "back": "nichts wert sein"},
{"front": "kicke, schutte", "back": "Fussball spielen"},
{"front": "kippe", "back": "kippen, aber auch trinken; \"g\u00f6 mer eis ga kippe!\": lasst uns etwas trinken gehen!"},
{"front": "kirre", "back": "Jemand wahnsinnig machen"},
{"front": "knaarke", "back": "ebenso derb wie: scheissen"},
{"front": "knorz", "back": "jemand der m\u00fche hat eine Task zu machen"},
{"front": "komod / kumod", "back": "bequem, angenehm, gelegen, praktisch, angemessen usw."},
{"front": "komod / kumod", "back": "bequem, praktisch, angenehm, angemessen usw."},
{"front": "kompj\u00fc\u00fcterle", "back": "Ra. f\u00fcr: am Computer spielen oder (manchmal auch) arbeiten"},
{"front": "kondoliere", "back": "Beileid w\u00fcnschen"},
{"front": "konsine", "back": "Anweisungen (sehr bestimmt)"},
{"front": "krachne", "back": "streiten, zanken."},
{"front": "kroutere", "back": "herumwerkeln, st\u00fcmperhaft basteln"},
{"front": "kuante, quante", "back": "kaufen"},
{"front": "kujoniere", "back": "jemanden, zB. bei der Arbeit, unw\u00fcrdig behandeln, schikanieren, peinigen, mobben usw."},
{"front": "kule", "back": "(Bub) svw.: jmd. in den Senkel stellen, (mit Nachdruck) beruhigen, zeigen wer der Meister ist usw."},
{"front": "kurios", "back": "gschp\u00e4ssig, gheimnisvoll"},
{"front": "kurlig, kuurlig", "back": "kurios, komisch, sonderbar, seltsam usw.; \"e kurlige Cheib\""},
{"front": "kurlig", "back": "komisch, undefinierbar, nicht nachvollziehbar"},
{"front": "kurlig", "back": "nicht ganz klar, verworren"},
{"front": "kytsche/g\u00e4nggele", "back": "etwas Kleines, Unn\u00f6tiges kaufen (z.B. am Kiosk)"},
{"front": "kytsche", "back": "Kleinkram kaufen (z.B.S\u00fcssigkeiten am Kiosk), sein Taschengeld loswerden usw.(siehe auch: g\u00e4nggele)"},
{"front": "kytsche", "back": "kaufen (fam)"},
{"front": "k\u00e4fele", "back": "zusammen gem\u00fctlich Kaffee trinken"},
{"front": "k\u00e4ttele", "back": "1. gem\u00fctlich und langsam mit einem Fahrzeug durch die Welt fahren. 2. mit einem kleinen Ziehkarren losziehen."},
{"front": "k\u00f6merle, komissi\u00f6nle", "back": "einkaufen, shoppen"},
{"front": "k\u00f6mmerle (ids koni ga k\u00f6merle)", "back": "einkaufen (ins konsum einakufen gehen)"},
{"front": "k\u00f6mmerle; ga k\u00f6mmerle", "back": "einkaufen; einkaufen gehen"},
{"front": "k\u00fcdere, vgl. gh\u00fcdere", "back": "wegwerfen, entsorgen"},
{"front": "la chiimme", "back": "Saatgut vorkeimem lassen"},
{"front": "la chnoble", "back": "studieren lassen, raten lassen"},
{"front": "la chotze", "back": "Jemanden zum Sprechen bringen, jemanden beichten lassen"},
{"front": "la faare", "back": "1. Einen Wagen entwischen (abfahren) lassen, 2. Weiterfahren lassen, 3. Den freien Lauf lassen (Einer Angelegenheit die nicht \u00abso rund\u00bb l\u00e4uft), 4. Eine Frist ungenutzt verstreichen lassen"},
{"front": "la gah", "back": "1. etwas loslassen, 2. einen entwischen lassen, 3.sich gehen lassen (ungepflegt sein, die Kontrolle verlieren)"},
{"front": "la gheie", "back": "1. Etwas herunter fallen lassen, 2. Eine T\u00e4tigkeit nicht zu Ende f\u00fchren, 3. Sich vernachl\u00e4ssigen / sich aufgeben, 4. Jemanden aufgeben (wegen Hoffnungslosigkeit)"},
{"front": "la gheie", "back": "fallen lassen"},
{"front": "la gluschte", "back": "1. Bei Nascherei oder \u00abgluschtigem\u00bb Essen zusehen lassen, 2. Spannern lassen"},
{"front": "la ryte", "back": "aufsitzen, reiten lassen"},
{"front": "la schlittle", "back": "Etwas ohne Gegenmassnahmen in eine ung\u00fcnstige Richtung laufen lassen"},
{"front": "la schlittle", "back": "etwas fahren lassen (verschlampen, eine Krankheit zu sp\u00e4t behandeln)"},
{"front": "la schnouse", "back": "1. versuchen lassen (Kostprobe), 2. naschen lassen"},
{"front": "la singe", "back": "eine \u00dcbeltat gestehen lassen"},
{"front": "la spienzle", "back": "zusehen lassen"},
{"front": "la zale", "back": "1. (Kundschaft) zahlen lassen, 2. Sich etwas spendieren lassen"},
{"front": "la, lah", "back": "1. lassen, nachgeben: \"nid Lugg lah\" 2. \u00fcberlassen, zugestehen: \"das mues me ihm lah\" 3. (Verdoppelung): \"Las ne la sy\" oder \"Las ne la mache\" usw."},
{"front": "laatsche", "back": "grossi F\u00fcess, Quadratlaatsche = sehr grossi F\u00fcess"},
{"front": "laatsche", "back": "zu Fuss gehen (famili\u00e4r)"},
{"front": "laau, l\u00e4\u00e4i", "back": "lauwarm"},
{"front": "labere", "back": "schw\u00e4tze"},
{"front": "lade; eine lade", "back": "hier Ra. f\u00fcr: trinken, bzw. saufen, sich \"Einen\" antrinken usw."},
{"front": "lade; eini lade", "back": "hier Ra. f\u00fcr: einen Schlag oder eine Ohrfeige verabreichen; \"...er het im eini glade ....)"},
{"front": "lade; glade sy", "back": "hier Ra. f\u00fcr: w\u00fctend sein, auf hundertachtzig sein usw.: \"....er isch glade wie nes Spr\u00e4ngloch.... \""},
{"front": "lade", "back": "1. eine Last aufladen 2. ein Fahrzeug beladen 3. auch: befruchten, bzw. (derb) schw\u00e4ngern 4. siehe: eine lade 5. siehe: eini lade"},
{"front": "lafere, lafoutere", "back": "Pausenlos und/oder un\u00fcberlegtes Reden, schwatzen, quatschen usw."},
{"front": "laggaff", "back": "\u00ablackaffe\u00bb bornierter, herausgeputzter kerl"},
{"front": "laggiere; laggiert", "back": "lackieren; Ra. f\u00fcr: misslich, unangenehm usw."},
{"front": "lamaasche", "back": "tr\u00f6deln bei der Arbeit."},
{"front": "lamaaschig", "back": "langsam, faul, tr\u00e4ge, herumtr\u00f6delnd, nicht zielorientiert usw."},
{"front": "lamaschig, e Lamaschi", "back": "lahmarschig, \u00fcberm\u00e4ssig langsam agieren, jmd. der die Mitmenschen durch seine Langsamkeit & Ineffizienz zur Verzweiflung treibt"},
{"front": "lamaschig", "back": "langsam"},
{"front": "lamentiere", "back": "sich beschweren, \u00fcber etwas entr\u00fcstet sein"},
{"front": "lammere", "back": "1. L\u00e4mmer werfen 2. m\u00fcssig umherschlendern, vor allem in den Zss \"umelammere\", \"desumelammere\" usw."},
{"front": "lampe; abelampe, achelampe", "back": "h\u00e4ngen; schlaff hinunterh\u00e4ngen, herabh\u00e4ngen, baumeln usw."},
{"front": "lampig", "back": "schlaff, bzw. saft- und kraftlos herunterh\u00e4ngend (zB. Bl\u00fcten oder Bl\u00e4tter von Pflanzen usw.)"},
{"front": "lam\u00e4\u00e4schele", "back": "Sich faul und tr\u00e4ge verhalten. Siehe: lamaaschig"},
{"front": "lande (Verb)", "back": "1. landen (eines Flugzeuges, aber auch eines Menschen, bei einem Sturz) 2. landen im Sinn von hinkommen, ankommen usw. (\"schluss\u00e4ntlech isch er de z Italie glandet\")"},
{"front": "landjeger", "back": "polizist, gendarm auf dem lande"},
{"front": "lappe; l\u00e4ppele", "back": "Fl\u00fcssigkeiten lecken, schl\u00fcrfen, trinken usw. (durch Tiere); Dim.: angewandt bei Klein-, Jung- oder Lieblingstieren"},
{"front": "larsch", "back": "frz. large; freigiebig, grossz\u00fcgig; auch etwas im negativen Sinn f\u00fcr: die Dinge treiben lassen, der Sache ihren Lauf lassen, nachl\u00e4ssig sein usw."},
{"front": "latsche", "back": "louffe, schlarpe"},
{"front": "lauere", "back": "Zeit verplempern, tr\u00f6deln unkonzentriert arbeiten, langsam gehen usw.; auch i.S. von: passiven Widerstand leisten"},
{"front": "lavabo", "back": "???"},
{"front": "laxiere u purgiere", "back": "abf\u00fchren; den Darm reinigen (siehe auch: Laxierig und Purgaz)"},
{"front": "lehre", "back": "1. lernen 2. lehren"},
{"front": "lei haute", "back": "S\u00e4l\u00fc Werni zB. beim Kartenspiel in derselben Farbe nachziehen/ spielen m\u00fcssen. Sich in gleichem Mass finanziell beteiligen."},
{"front": "leischt", "back": "bezeichnung f\u00fcr lehrer"},
{"front": "leischte", "back": "1. eine Leistung erbringen, bezahlen 2. etwas (meist Dummes, Verbotenes, Verwerfliches usw.) anstellen; \"Hesch gh\u00f6rt, dr Sepp het sech wider emau eine gleischtet?\" 3. eine Strafe absitzen; verbannt sein (alt)"},
{"front": "leite", "back": "1. leiten zB. einer Gruppe oder Institution, sowie zB. einer Diskussion oder Sitzung usw. 2. leiten von Energie oder Teilchen (Physik) 3. leiten des Verkehrs (Verkehrsleitstelle)"},
{"front": "lengersi mee", "back": "je l\u00e4nger, je mehr."},
{"front": "lentschelocht", "back": "\u00e4hnliche bedeutung wie \"anggf\u00e4hrt\", wird im oberland verstanden. Hat die die bedeutung von unsorgf\u00e4ltig, schnoddrig"},
{"front": "letscht; ir Letschti", "back": "in der letzten Zeit"},
{"front": "letscht", "back": "1. letzt: \"di letschti Chue ....\" usw. 2. letzthin, k\u00fcrzlich"},
{"front": "leue", "back": "sich ausruhen"},
{"front": "lieb", "back": "1. lieb, anh\u00e4nglich 2. brav, artig, folgsam usw. 3. in Zssg. im Sinn von: gut; \"dr lieb, l\u00e4ng Tag\", \"dr lieb Gott\" usw."},
{"front": "liebele", "back": "liebeln, flirten usw."},
{"front": "liebi Hutte (f.)", "back": "liebensw\u00fcrdige, gutm\u00fctige Frau, auch: e gueti Hutte"},
{"front": "liecht", "back": "leicht"},
{"front": "liede", "back": "lauf und fr\u00f6hlich Lieder singen"},
{"front": "liede", "back": "laut und fr\u00f6hlich Lieder singen"},
{"front": "liederlich, liederlich", "back": "liederlich, halbbatzig"},
{"front": "lifere; lifere statt lafere!", "back": "hier Ra. f\u00fcr (Imp.): arbeiten (liefern) und nicht schnorren!"},
{"front": "lige / ligge; la lige", "back": "liegen; jemanden weiterruhen oder -schlafen lassen oder auch etwas liegen lassen (zB. Trinkgeld) oder vergessen"},
{"front": "lige", "back": "schlafen,liegen"},
{"front": "ligligse", "back": "im Liegen/ liegend"},
{"front": "liire", "back": "unn\u00fctzes, wirres Zeug reden (siehe auch: st\u00fcrme)"},
{"front": "liirib\u00e4nz", "back": "ein Typ der nur wirres Zeugs quasselt"},
{"front": "ling, lind", "back": "1. weich 2. weich gekocht, gar 3. lau, regnerisch (alt)"},
{"front": "lingg", "back": "1. link \"d\u00e4 het zwo linggi H\u00e4ng\": unpraktischer Mensch 2. falsch, vekehrt 3. gemein, hinterlistig usw. \"das isch ganz e lingge Siech\""},
{"front": "lingge", "back": "betr\u00fcgen, hinters Licht f\u00fchren usw."},
{"front": "linggs / links; linggs la lige", "back": "1. \"\u00f6pper linggs la lige\"; hier Ra. f\u00fcr: jmd. keine Beachtung (mehr) schenken, ignorieren, \u00fcbergehen usw. 2. Achtung: wird auch bei Wegbeschreibungen gebraucht: Um von A nach B zu kommen, l\u00e4sst man zB. C links (oder m\u00f6glicherweise auch rechts) \"liegen\". Man f\u00e4hrt also nicht durch C hindurch."},
{"front": "linig", "back": "leinen (Leintuch)"},
{"front": "lischele", "back": "linken, verarschen,(hintergehen)"},
{"front": "lischple", "back": "Sprachfehler f\u00fcr den Konsonanten S"},
{"front": "lisme; s het my glismet", "back": "hier Ra. f\u00fcr: ich bin gest\u00fcrzt, umgefallen usw."},
{"front": "lisme", "back": "1. stricken 2. beim Skifahren die Skis nicht parallel f\u00fchren, bzw. wenn die Spitzen \u00fcbereinander geraten"},
{"front": "lisme", "back": "stricken"},
{"front": "litze; d Ermu hingerelitze / hinderelitze", "back": "die \u00c4rmel hochkrempeln; hier Ra. f\u00fcr: sich zur Arbeit (oder zum Kampf) bereitmachen"},
{"front": "litze; s het my glitzt", "back": "hier Ra. f\u00fcr: st\u00fcrzen, bankrott gehen, umfallen (auch bildl.); \"s het my is N\u00e4scht glitzt!\": ich bin krank geworden; \"d Chrankheit het ne glitzt\": er ist gestorben usw."},
{"front": "litze; umelitze", "back": "wenden; umlegen (zB. Ecke einer Buchseite), umkrempeln (zB. \u00c4rmel vom Hemd)"},
{"front": "loche", "back": "ein Loch graben, einen Tunnel machen"},
{"front": "lodele, l\u00f6dele; lodelig sy", "back": "1. wackeln; locker sein (z.B. Schraube), kurz: eine Verbindung, die Spiel, bzw. zuviel Spiel hat. 2. Herunterh\u00e4ngen von schlampigen, oder zu weit geschnittenen Stoffen, oder von zu weiten Kleidern."},
{"front": "lodelig", "back": "lose, gelockert, Gegenstand der nicht mehr gut fixiert ist"},
{"front": "logieren", "back": "wohnen"},
{"front": "loode", "back": "absacken, abf\u00fcllen"},
{"front": "los; los g\u00e4", "back": "hier Ra. f\u00fcr: losheulen, losschreien usw."},
{"front": "los; los ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: 1. etwas beherrschen, etwas gut k\u00f6nnen, etwas verstehen usw. 2. etwas ob haben (zB. ein Projekt), etwas vorhaben (zB. einen Plan), mit etwas besch\u00e4ftigt sein usw."},
{"front": "los; los la", "back": "hier Ra. f\u00fcr: 1. loslassen, l\u00f6sen (zB. einen Griff), von etwas ablassen usw. 2. anfangen (zB. \"... chasch d Musig losla!\"), etwas in Betrieb setzen usw."},
{"front": "los; los sy", "back": "hier Ra. f\u00fcr: 1. passieren, vorfallen, im Gange sein usw. 2. nicht mehr angebunden, nicht mehr unter Kontrolle usw. sein (\"ufpasse, d H\u00fcng sy los!\")"},
{"front": "los", "back": "1. los, losgelassen 2. angefangen! Siehe Zss. mit Verben"},
{"front": "loschiere", "back": "logieren; wohnen (vom franz. Logis)."},
{"front": "lose; los einisch", "back": "hier Ra. f\u00fcr: \"Nun h\u00f6r mir mal zu!\""},
{"front": "lose; zuelose", "back": "zuh\u00f6ren, horchen, die Ohren spitzen usw."},
{"front": "lotto!", "back": "Ausruf eines Gewinners beim Lottomatch"},
{"front": "loub", "back": "Laub."},
{"front": "loueri", "back": "disziplinloser mensch"},
{"front": "loufe; la loufe o. loufe laa", "back": "1. Allgemein: Einen nat\u00fcrlichen oder selbst\u00e4ndigen (zB.) Arbeits- oder Bewegungs-Ablauf nicht unterbrechen 2. etwas starten oder in Gang setzen 3. marschieren lassen 4. frei lassen (z.B. Gefangenen oder Tier) 5. (zB.) Wasser laufen oder fliessen lassen 6. jmd. an einer Pr\u00fcfung knapp positiv bewerten"},
{"front": "loufe; uf em Zahnfleisch loufe", "back": "gehen; Ra. f\u00fcr; total ersch\u00f6pft und am Ende ohne Reserven sein (auch bildl. gesprochen, wenn jemand zB. kein Geld, oder keine Argumente oder keine Vorschl\u00e4ge usw. mehr hat)"},
{"front": "loufe", "back": "gehen, marschieren; siehe auch: \"loufe; la loufe\""},
{"front": "lougne", "back": "l\u00fcgen."},
{"front": "luege wie ne /das isch e \u00d6ug\u00f6tz", "back": "zur W\u00e4sche rausschauen wie ein Idiot, das ist ein Depp"},
{"front": "luege; g\u00f6 mer ga luege?", "back": "gehen wir schauen? (im Sinne von: gehen wir uns die Sache mal ganz genau anschauen, inspizieren, kontrollieren usw.?)"},
{"front": "luege; vo de Bire id Schnitz luege", "back": "hier Ra. f\u00fcr: schielen (als Krankheit, nicht als gewollte T\u00e4tigkeit)"},
{"front": "luege", "back": "schauen, blicken, mit den Augen suchen usw."},
{"front": "luegsch", "back": "schau's du"},
{"front": "luegsch", "back": "schau's"},
{"front": "luem", "back": "energielos,matt,schlaff"},
{"front": "lufte", "back": "wehen (vom Wind)"},
{"front": "lugg; lugge", "back": "lose, locker; nachlassend, abnehmend. Wenn es stinkt: \"Nimm e Nase vou, de luggets!\" = Atme tief ein, dann nimmt der Gestank ab!"},
{"front": "lugg; nid lugg laa", "back": "nicht locker lassen, nicht nachgeben, dranbleiben usw."},
{"front": "lugge; luggets?", "back": "abnehmen, weniger werden; Nachfrage z.B. bei Schmerzen, ob sie nachlassen, oder bei grossem Arbeitsanfall, ob es langsam bessert usw."},
{"front": "luggla, lugglaa", "back": "locker lassen, sich nicht mehr zu stark anstrengen, engagieren, festbeissen usw."},
{"front": "lugg\u00e4", "back": "kurzform von lukretia"},
{"front": "lumpe; sech nid la lumpe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sich grossz\u00fcgig zeigen bzw. verhalten, nicht knauserig oder kleinlich sein,"},
{"front": "lumpe", "back": "einen faulen, liederlichen Lebenswandel f\u00fchren"},
{"front": "lurgge", "back": "Das R hinten im Mund, bzw. Rachen aussprechen. So, wie es in vielen Franz\u00f6sisch sprechenden Gegenden, aber auch im Hochdeutschen vielerorts gesprochen wird."},
{"front": "lusch", "back": "undurchsichtig, fraglich, nicht vertrauensw\u00fcrdig (frz. louche)"},
{"front": "luter; z'luter Wasser gr\u00e4nne", "back": "f\u00fcrchterliches, herzzerreissendes Weinen"},
{"front": "luter", "back": "rein, nichts als"},
{"front": "lutsche", "back": "lutschen, saugen, ablecken usw."},
{"front": "luure; ufluure", "back": "lauern (zB. auf eine gute Gelegenheit, auf einen Fehler von jemandem usw.); jemandem auflauern und nachstellen"},
{"front": "luuse", "back": "L\u00e4use im Haar suchen."},
{"front": "lyde", "back": "1. leiden, erlauben 2. refl. \"sech lyde\": ertragen, sich in etwas schicken"},
{"front": "lyyme", "back": "1. kleben, verkleben, mittels Kleber zusammenf\u00fcgen usw. 2. betr\u00fcgen, \u00fcbers Ohr hauen usw. (siehe: ynelyyme)"},
{"front": "lyyre", "back": "1. aufwickeln, winden, drehen (Garn lyre) 2. jmd. um den Finger wickeln; ihn dazu zu bringen, zu tun, was man will 2. leiern. Wenn jemand sich unabl\u00e4ssig mit demselben besch\u00e4ftigt, vom selben spricht: \"es lyret ihm im Chopf\" usw."},
{"front": "l\u00e4be", "back": "leben."},
{"front": "l\u00e4big; a ds L\u00e4bige gaah", "back": "Etwas, das einen empfindlich trifft, schwer besch\u00e4ftigt, an die Substanz (eben ans Lebendige) geht, wie zB. eine finanzielle Verpflichtung, Schulden usw."},
{"front": "l\u00e4big", "back": "1. lebendig (auch: laut) 2. lebhaft (zB. ein lebhaftes Kind) 3. (von Material) beweglich, schl\u00fcpfrig (zB. Papier, Stoffe, Klebstreifen usw., die schwer zu bearbeiten sind)"},
{"front": "l\u00e4chere; s het mi gl\u00e4cheret", "back": "belustigen, zum lachen bringen; ich konnte mir das Lachen kaum verkneifen"},
{"front": "l\u00e4ck mer am Tsch\u00f6\u00f6pli!", "back": "abgeschw\u00e4chte, ja schon fast soziale Form von \"L\u00e4ck mer am Arsch!\""},
{"front": "l\u00e4ck mer!", "back": "derb: Leck mich! Abk\u00fcrzung von Leck mich am Arsch. Wobei immer noch die Frage offen bleibt: Wer ist der gr\u00f6ssere Gr\u00fcsel/Gr\u00fcsu? Derjenige der die Einladung ausspricht, oder derjenige, der sie annimmt?"},
{"front": "l\u00e4ck miir!; ou l\u00e4\u00e4ck miir!", "back": "Ausruf der \u00dcberraschung, des Erstaunens, des Respektes, der Bewunderung usw. Ausdruck wird sehr gedehnt ausgesprochen."},
{"front": "l\u00e4dele", "back": "an Schaufenstern, L\u00e4den, Auslagen usw. entlang gehen und dabei manchmal sogar etwas einkaufen."},
{"front": "l\u00e4dere", "back": "hell brennen, lodern"},
{"front": "l\u00e4derig, l\u00e4drig; e L\u00e4derigi, e L\u00e4drigi", "back": "ledern, aus Leder; Ra. f\u00fcr den undankbaren vierten Platz in einem Wettkampf: es bleibt nur noch die \"lederige\" Medaille (Herkunft des Ausdrucks nicht genau bekannt)"},
{"front": "l\u00e4ndute", "back": "laut jammern"},
{"front": "l\u00e4ng; so l\u00e4ng, wie breit", "back": "hier: lang; Ra. f\u00fcr: das ist gehupft, wie gesprungen, \"das isch Hans was Heiri\" usw.; also: es kommt nicht darauf an, es spielt keine Rolle, es \u00e4ndert nichts an der Sache usw."},
{"front": "l\u00e4nge; i d Schyssi l\u00e4nge", "back": "hier (derb) Ra. f\u00fcr: sich arg vertun, sich irren, eine Situation oder auch einen Menschen v\u00f6llig falsch einsch\u00e4tzen usw."},
{"front": "l\u00e4nge", "back": "1. langen, ausreichen; \"es l\u00e4ngt jitz!\" 2. die Hand ausstrecken; \"lue mau \u00f6b de masch gl\u00e4nge\" 3. geben, reichen; \"l\u00e4ng mer mau der T\u00e4uer \u00fcbere\" 4. schlagen, verabreichen: \"eini l\u00e4nge\" (eine Ohrfeige geben) 5. in etwas hinheingreifen: \"er het i Schnee oder i Chorb usw., gl\u00e4ngt 6. l\u00e4nger werden"},
{"front": "l\u00e4ngi Finger", "back": "diebisch"},
{"front": "l\u00e4ngi Zytti haa", "back": "Heimweh, Sehnsucht haben"},
{"front": "l\u00e4nte, l\u00e4nge; eim eini l\u00e4nte od. l\u00e4nge", "back": "1. zuschlagen; jemandem eine Ohrfeige geben 2. aber auch: schleudern, abfliegen, st\u00fcrzen usw.: \"s het ne zur Kurve us gl\u00e4ntet\""},
{"front": "l\u00e4rmidiere", "back": "alt f\u00fcr: l\u00e4rmen, Radau veranstalten usw."},
{"front": "l\u00e4schele", "back": "ein Geheimnis verraten, eine Vertraulichkeit ausplaudern"},
{"front": "l\u00e4se", "back": "1. lesen im Sinn von zB. ein Buch lesen 2. lesen im Sinn von zB. Obst ernten 3. in Zssg. ab-, uf-, z\u00e4me-: sammeln, aufnehmen usw."},
{"front": "l\u00e4ttdoggu", "back": "nid ganz buschber im gring"},
{"front": "l\u00e4ttele", "back": "mit formbarem Lehm spielen"},
{"front": "l\u00e4tz; das chunnt l\u00e4tz use", "back": "hier Ra. f\u00fcr: das wird schiefgehen, das wird nicht gelingen usw."},
{"front": "l\u00e4tz; h\u00fct mit em l\u00e4tze Scheiche zum N\u00e4scht us", "back": "fam. f\u00fcr heute schlecht gelaunt, heute mit dem linken Fuss zuerst aus dem Bett gestiegen"},
{"front": "l\u00e4tz; l\u00e4tz glismet sy", "back": "hier Ra. f\u00fcr: auf dem Holzweg sein, eine Sache falsch betrachten, s. irren usw."},
{"front": "l\u00e4tz; l\u00e4tz gwicklet sy", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sich irren, eine falsche Einstellung haben"},
{"front": "l\u00e4tz", "back": "1. verkehrt, r\u00fcckseitig, link 2. falsch, irrig 3. verr\u00fcckt, irrsinnig (Das Wort hat, vor allem in Kombination mit anderen W\u00f6rtern, unendlich viele Bedeutungen)"},
{"front": "l\u00e4tzge", "back": "etwas falsch machen, Dummheiten anstellen"},
{"front": "l\u00e4tzgf\u00e4derete Siech (m.)", "back": "Tunichtgut. E richtige S\u00fcchu."},
{"front": "l\u00e4ue / l\u00e4lle", "back": "lichterloh brennen, stark brennen (es F\u00fc\u00fcr l\u00e4uet), lodern; in Zssg. \"ufl\u00e4ue\" f\u00fcr auflodern"},
{"front": "l\u00e4ue", "back": "brennen, lodern"},
{"front": "l\u00e4ue", "back": "brennen"},
{"front": "l\u00e4\u00e4i; f\u00fcdlel\u00e4\u00e4i", "back": "hier Ra. f\u00fcr: eigentlich lauwarm, aber auf eine unangenehme Weise. Etwas das heiss sein sollte, ist es nicht (zB. das Essen), oder etwas das kalt sein sollte, ist es nicht (zB. ein Getr\u00e4nk, das k\u00fchl sein sollte)"},
{"front": "l\u00e4\u00e4i", "back": "lau, lauwarm"},
{"front": "l\u00e4\u00e4re", "back": "leeren (\"dr Chropf l\u00e4\u00e4re\"), ausleeren"},
{"front": "l\u00e4\u00e4re", "back": "leeren, ausleeren"},
{"front": "l\u00f6ffele", "back": "1. Kinder, die noch und nur mit dem L\u00f6ffel essen. Wird auch f\u00fcr Erwachsene gebraucht, die mit einem kleinen L\u00f6ffel noch irgend etwas (zB. einen Rest Sauce o.\u00e4.) ausl\u00f6ffeln 2. fischen; mit einem l\u00f6ffel\u00e4hnlichen Metallteil als K\u00f6der (siehe: m\u00fcggele)"},
{"front": "l\u00f6ibele", "back": "durchs am boden liegende herbstlaub schlendern, dass es raschelt und eine freude ist."},
{"front": "l\u00f6ibele", "back": "in den Lauben Berns flanieren"},
{"front": "l\u00f6ie", "back": "sich ausruhen (nach dem Vorbild der L\u00f6wen)"},
{"front": "l\u00f6ie", "back": "sich ausruhen"},
{"front": "l\u00f6itsche / l\u00f6utsche", "back": "herumvagabundieren, herumstrolchen, sich von zu Hause entfernen zum Teil ohne bestimmtes Ziel. Auch: ufd L\u00f6itsch ga."},
{"front": "l\u00f6sche", "back": "L\u00f6schen des Lichtes, des Feuers, der Tinte auf dem Papier, des Durstes, einer Eintragung in einer Liste usw. usf. siehe auch: abl\u00f6sche"},
{"front": "l\u00f6se", "back": "1. l\u00f6sen (zB. R\u00e4tsel l\u00f6sen, eine Spannung l\u00f6sen) 2. herausschlagen, einnehmen (zB. bei einem Verkauf)"},
{"front": "l\u00f6tig, l\u00f6\u00f6tig", "back": "lauter, rein, unvermischt (auch im Sinn von: sehr gross, sehr stark, sehr nachhaltig usw.)"},
{"front": "l\u00f6ubele / l\u00f6ibele", "back": "in den Lauben von Bern spazieren oder schlendern usw."},
{"front": "l\u00f6\u00f6ke", "back": "locken, verlocken, anziehen (im Sinn von interessant sein)"},
{"front": "l\u00f6\u00f6le (mit de Ching)", "back": "tollen"},
{"front": "l\u00f6\u00f6le, umel\u00f6\u00f6le", "back": "fr\u00f6hlich unn\u00fctzes Zeug machen, Zeit verschwenden, einen Bl\u00f6dsinn anstellen, rumtollen usw."},
{"front": "l\u00f6\u00f6sle", "back": "etwas auslosen, das Los und damit den Zufall entscheiden lassen usw."},
{"front": "l\u00f6\u00f6te", "back": "1. L\u00f6tarbeiten ausf\u00fchren 2. \u00fcberm\u00e4ssig Alkohol trinken, saufen"},
{"front": "l\u00f6\u00f6te", "back": "Auch: Gegenst\u00e4nde zusammenl\u00f6ten"},
{"front": "l\u00fcdere", "back": "gierig trinken,saufen, und das vor allem ger\u00e4uschvoll"},
{"front": "l\u00fcescher", "back": "augen"},
{"front": "l\u00fcfte", "back": "f\u00fcr frische Luft sorgen, den Rauch (zB. durch \u00f6ffnen der Fenster) abziehen lassen usw."},
{"front": "l\u00fcftele", "back": "jmd. die Luft aus den Pneus ablassen"},
{"front": "l\u00fcge", "back": "l\u00fcgen, nicht die Wahrheit sagen, wobei: \"N\u00fct gseit isch nid gloge\" (gilt allerdings vor Gericht nicht)"},
{"front": "l\u00fcmele, umel\u00fcmele", "back": "rumh\u00e4ngen, nichts tun, Maulaffen feilhalten usw."},
{"front": "l\u00fcmusch\u00fc\u00fcr", "back": "Technikum Burgdorf"},
{"front": "l\u00fcngele", "back": "Zigarettenrauch in die Lunge ziehen"},
{"front": "l\u00fcpfe; es het im der Techu gl\u00fcpft", "back": "hier Ra. f\u00fcr: ihm ist der Kragen geplatzt, er hat die Beherrschung verloren, er ist ausgerastet usw. Das Wort \"Techu\" kann durch andere Ausdr\u00fccke ersetzt werden: V\u00e4ntil, Tuppee usw."},
{"front": "mudrig", "back": "wem\u00e4 zum bispiu am umechr\u00e4nkele isch, odr eifach ni so recht mah"},
{"front": "muesch geng ds N\u00f6ischte a ds F\u00fcdle h\u00e4nke?", "back": "Bemerkung wenn jmd. sich gerne modisch kleidet und kaum warten kann die Errungenschaft zu tragen."},
{"front": "muff", "back": "ver\u00e4rgert, sauer, schlecht gelaunt usw."},
{"front": "muffle", "back": "m\u00fcrrisch."},
{"front": "mugge", "back": "1. stehlen, klauen, \"wegfinden\", 2. aber auch: beim Schiessen, vor dem Knall die Augen fest schliessen 3. schmollen, grollen"},
{"front": "muggle", "back": "murren, aufmucken, reklamieren"},
{"front": "mulaffefehl", "back": "\u00e4 tummi Lafere ha, cho dri schnore"},
{"front": "mule", "back": "reklamieren, maulen, widersprechen"},
{"front": "mule", "back": "widersprechen."},
{"front": "mune, munele", "back": "etwas mit reiner K\u00f6rperkraft (aber wenig Hirn) erzwingen wollen"},
{"front": "munige", "back": "gwalt bruche"},
{"front": "munip\u00fcntu", "back": "hodensack eines stiers"},
{"front": "munzig", "back": "winzig"},
{"front": "murb; murb mache", "back": "m\u00fcrbe, leicht zerfallend, br\u00fcchig usw.; Ra. f\u00fcr m\u00fcrbe, nachgiebig usw. machen"},
{"front": "murbe", "back": "m\u00fcrbe werden, (bildl.) nachgiebig werden"},
{"front": "murbe", "back": "m\u00fcrbe werden; bildl. nachgiebig werden"},
{"front": "murgse", "back": "\u00f6ppis fascht kaputt mache"},
{"front": "murxe, murkse", "back": "murksen, pfuschen, beim Arbeiten mehr Kraft als Verstand anwenden usw."},
{"front": "murxe", "back": "murksen"},
{"front": "muschgate", "back": "ich weiss nicht, was ein \"muschgate\" ist( im lied: vreneli ab em guggisberg)"},
{"front": "mutrummle", "back": "1. mit der Maultrommel musizieren, 2. sich langweilen, \u00abDaumen drehen\u00bb"},
{"front": "mutte", "back": "motten, als Glimmfeuer brennen"},
{"front": "mutz \u00fcber d'R\u00fcebe", "back": "eine Glatze rasieren lassen"},
{"front": "mutz; mutze Bscheid", "back": "hier Ra. f\u00fcr: kurz angebundene Antwort"},
{"front": "mutz", "back": "Generell: kurz, stumpf. Speziell: 1. kurz geschoren 2. wortkarg, barsch 3. einer Sache nicht gewachsen, zu gering;"},
{"front": "miesche; vermiesche", "back": "schlagen; jmd. auseinander nehmen, zerm\u00fcrben, zur Sau machen usw."},
{"front": "miggerig", "back": "gar weni, event. ou im z\u00e4mehang mit es bitzeli gitzig(kleinlich)"},
{"front": "miggerig", "back": "sehr,sehr wenig, oder sehr,sehr klein"},
{"front": "minder / minger", "back": "1. weniger 2. minderwertig"},
{"front": "minder / minger; es mingeret", "back": "weniger, aber auch minderwertig, schlecht; es nimmt ab, es wird weniger (zB. Arbeit, Vorrat, Lager, Gewicht, Volumen usw.)"},
{"front": "mindere; es mingeret", "back": "reduzieren, weniger werden, abnehmen (zB. Arbeit, Vorrat, Lager, Gewicht, Volumen usw.)"},
{"front": "minger; mingeri Waar", "back": "weniger, von schlechterer Qualit\u00e4t; schlechte, minderwertige, fehlerhafte usw. Ware"},
{"front": "mingeri Waar", "back": "qualitativ schlechte, minderwertige Ware"},
{"front": "mir isch es Mal\u00f6r passiert", "back": "franz. malheur"},
{"front": "mira", "back": "meinetwegen, dann sei es halt so, von mir aus usw. Geetere (f.)"},
{"front": "mira", "back": "von mir aus, meinetwegen"},
{"front": "mischle", "back": "1. mischeln (zB. von Karten beim Spiel) 2. etwas einf\u00e4deln (zB. ein Rendez-vous) 3. etwas organisieren (zB. Geld, siehe: St\u00fctz ga mischle)"},
{"front": "missioniere", "back": "werben (z.B. f\u00fcr eine gute Sache, f\u00fcr eine Partei)"},
{"front": "mit em grosse wysse Telefon ga rede", "back": "sich \u00fcbergeben gehen m\u00fcssen (der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "mit em l\u00e4tze Scheiche zum N\u00e4scht uus", "back": "derbe Variante von: mit dem linken Fuss zuerst aufgestanden, d.h. schlecht gelaunt"},
{"front": "mit \u00f6pperem i d Pfanne gaa", "back": "mit jmd. ins Bett gehen"},
{"front": "mit \u00f6pperem id Pfanne gaah", "back": "mit jmd. ins Bett gehen."},
{"front": "mit \u00f6pperem id Pfanne gah", "back": "hallihallo habe ich schon vor l\u00e4ngerer zeit gemeldet. kennt ihr den ausdruck nicht? LG franziska"},
{"front": "mit \u00f6pperem id Pfanne gah", "back": "mit jmd. ins Bett gehen."},
{"front": "mit \u00f6pperem id Pfanne gah", "back": "mit jmd. schlafen"},
{"front": "mitenang / mitenand", "back": "miteinander"},
{"front": "mitli", "back": "pulsw\u00e4rmer"},
{"front": "mitmache; Eine mitmache", "back": "mitmachen, mitspielen, mit dabei sein usw.; Ra. f\u00fcr: Strapazen, Entbehrungen, Schmerzen oder andere massive Belastungen, bzw. Unannehmlichkeiten erleiden"},
{"front": "mitrytte", "back": "mitfahren (im Auto)"},
{"front": "moffle, m\u00f6ffele", "back": "brummig reklamieren, seinen Unwillen verbal, aber nicht laut, kundtun, motzen usw."},
{"front": "l\u00fcpfe", "back": "heben, aufheben, anheben"},
{"front": "l\u00fcte; la l\u00fcte", "back": "l\u00e4uten (Glocken), klingeln (Haust\u00fcrklingel); l\u00e4uten lassen (Telefonanruf nicht entgegennehmen)"},
{"front": "l\u00fctzu / l\u00fctzel", "back": "unsolid, bauf\u00e4llig, schwach, schlecht, ungenau, einfach, armselig usw.; \"E l\u00fctzli Gschicht!\": ein bauf\u00e4lliges Geb\u00e4ude"},
{"front": "l\u00fc\u00fcrliwasser", "back": "fades Getr\u00e4nk - Windelnnass"},
{"front": "m\ufffd\ufffd", "back": "schreien"},
{"front": "m\ufffdntschi", "back": "k\ufffdsschen"},
{"front": "ma fua!", "back": "Franz\u00f6sisch (ma foi!), aber im Berndeutsch oft verwendet. Heisst ungef\u00e4hr soviel wie: Meiner Treu; nun denn also; in Gottes Namen; u.\u00e4."},
{"front": "mach ke Komedi!", "back": "Mach kein Theater!"},
{"front": "mach ke od. kener T\u00e4nz!", "back": "mach kein Theater, mach keine Schwierigkeiten, bleib friedlich"},
{"front": "mache; er het sech gmacht", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemand hat sich (vielleicht sogar nach einem nicht viel versprechenden Beginn) positiv entwickelt bzw. aufgefangen; es ist doch noch etwas aus ihm geworden usw."},
{"front": "mache", "back": "machen, tun"},
{"front": "magere", "back": "abmagern"},
{"front": "mageri geiss", "back": "eine magere, d\u00fcnne frau"},
{"front": "male, maale", "back": "1. malen, anstreichen, mit Farbe bedecken 2. mahlen (zB. Kaffee, Korn usw.)"},
{"front": "maltr\u00e4tiere", "back": "misshandeln, grob behandeln. franz. maltraiter"},
{"front": "mampfe", "back": "1. ger\u00e4uschvoll und mit vollen Backen kauen 2. (Bub.) f\u00fcr essen"},
{"front": "mange", "back": "durch die B\u00fcgelwalze laufen lassen, grossfl\u00e4chig gl\u00e4tten"},
{"front": "mangle", "back": "1. fehlen, mangeln 2. n\u00f6tig haben, brauchen, sollen, m\u00fcssen"},
{"front": "mannlech", "back": "m\u00e4nnlich, tapfer, mutig"},
{"front": "marche", "back": "eine Grenze ziehen, einen Markstein setzen"},
{"front": "mar\u00e4, mar\u00e4l\u00e4", "back": "kurzform von marianne"},
{"front": "mar\u00f6neler", "back": "tessiner"},
{"front": "maschtig", "back": "feist, \u00fcppig, saftig (von Pflanzen)"},
{"front": "maslidig, massleidig", "back": "1: unp\u00e4sslich sein 2: beleidigt sein"},
{"front": "mau / mal", "back": "1. einmal ( im Sinn von: einmal und nie wieder usw.) 2. einmal (im Sinn von: einst) 3. Mal (zB. Muttermal)"},
{"front": "maue", "back": "miauen"},
{"front": "me", "back": "man"},
{"front": "meckere", "back": "tun wir wenn etwas nicht gut ist. aussetzen in der Schriftsprache"},
{"front": "megge", "back": "\u00fcbel riechen, stinken"},
{"front": "meh u minger", "back": "Ra. f\u00fcr: mehr und/oder weniger, ungef\u00e4hr, so in etwa, ann\u00e4hernd usw."},
{"front": "meh", "back": "mehr"},
{"front": "mehbesser; di Mehbessere", "back": "reich und angesehen; etwas absch\u00e4tzige (und/oder neidvolle ?) Bezeichnung f\u00fcr die Patrizier, Reichen, Verm\u00f6genden usw."},
{"front": "meie, meiele", "back": "(Bub.) stinken, \u00fcbel riechen"},
{"front": "meiegaager-meiech\u00e4fer", "back": "maik\u00e4fer"},
{"front": "meiele, meie", "back": "\u00fcbel riechen, stinken"},
{"front": "meijegaager", "back": "maik\u00e4fer"},
{"front": "meine; sech meine", "back": "meinen, glauben, sich einbilden usw.; eingegildet, \u00fcberheblich, zu sehr von sich selbst eingenommen usw. sein"},
{"front": "meitele", "back": "sich mit, oder bei M\u00e4dchen herumtreiben (dies alles nat\u00fcrlich vor dem Teenager-Alter)"},
{"front": "meje; es mejet", "back": "stinken, \u00fcbel riechen; es stinkt"},
{"front": "mer", "back": "mutter"},
{"front": "merlige", "back": "auf Umwegen ans Ziel"},
{"front": "merligere", "back": "politisch nicht ganz korrekte Bezeichnung f\u00fcr ein kleinliches, geiziges Verhalten (Ausdruch der Red. in diesem Zusammenhang nicht bekannt)."},
{"front": "merssi; Ou merssi!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Was f\u00fcr eine Bescherung!"},
{"front": "merssi; merssi viumau", "back": "danke (merci!); danke vielmals"},
{"front": "meschugge", "back": "b\u00fcmplizer dial\u00e4kt f\u00fcr \u00e4 dubbu"},
{"front": "messi jessi", "back": "b\u00fcmplizer dialekt f\u00fcr einen snob."},
{"front": "metzge; sech metzge", "back": "schlachten, t\u00f6ten; sich einsetzen, sich verhalten, sich (sinnb.) schlagen usw. \"\u00e4r het sech gut gmetzget\""},
{"front": "mi caffee", "back": "Ha mit em Kafi \u00f6ppis gmacht, u jitze weis ig nid emal wie das me das b\u00e4rnd\u00fctsch rischtig schribt. \u00c4be, mi kafi , min caffee oder so. w\u00e4r froh f\u00fcr \u00f6i Hilf. \u00c4s giit derf\u00fcr ou es gratis kafi. Merci zum Vorus"},
{"front": "michi", "back": "micheal"},
{"front": "mickti", "back": "manchmal, \u00f6fters (L\u00fctschinent\u00e4ler)"},
{"front": "moffle", "back": "maulen, reklamieren"},
{"front": "moggiere; sech moggiere", "back": "spotten, ins L\u00e4cherliche ziehen usw.; sich lustig machen \u00fcber etwas oder jemanden,"},
{"front": "mogle", "back": "betr\u00fcgen, oft auch f\u00fcr l\u00fcgen"},
{"front": "moin; moinz", "back": "Gruss zu jeder Tageszeit (Oberland); Grussform um 1960 herum"},
{"front": "mointz", "back": "guten Morgen (?)"},
{"front": "moinz", "back": "Grussform (um 1960)"},
{"front": "momou, momol", "back": "doch schon"},
{"front": "montiere, mondiere", "back": "1. montieren 2. (Kleider) anziehen"},
{"front": "moore", "back": "eine Sauerei machen; \"was moorisch o immer?\" Was machst Du auch immer f\u00fcr eine Schweinerei? usw."},
{"front": "mordio", "back": "veraltete Form von \u00abMord\u00bb. Vor allem als Betonung. Mordiokrach, Riesenl\u00e4rm usw."},
{"front": "morelli ha", "back": "miese laune (Vermerk: Ich glaube nicht, dass dieser Ausdruck berndeutsch ist. Zudem stimmt die \u00dcbersetzung nicht. Richtig: Moralisch, bzw. seelisch angeschlagen sein, Seeleschm\u00e4tter, Weltuntergangsstimmung usw.)"},
{"front": "morn; \u00fcbermorn", "back": "morgen (im Sinn von: gestern - heute - morgen); \u00fcbermorgen"},
{"front": "moschte", "back": "stossen, dr\u00e4ngen bei Menschenmassen"},
{"front": "motore", "back": "das Ger\u00e4usch von laufenden (Verbrennungs-)Motoren: \"was motoret da so lut?\""},
{"front": "motze", "back": "n\u00f6rgeln"},
{"front": "mou", "back": "doch, ja"},
{"front": "moum\u00e4u!", "back": "erstaunlich, merkw\u00fcrdig, aufgepasst!"},
{"front": "moum\u00e4u!", "back": "wohl schon (unerh\u00f6rt, sehr erstaunlich, unerwartet, grosser Schreck)"},
{"front": "moum\u00e4u", "back": "zustimmung"},
{"front": "mouschi", "back": "frau die ungepflegt, wie ein \u00abhootsch\u00bb heruml\u00e4uft."},
{"front": "mudere; muderig", "back": "matt und unlustig sein, kr\u00e4nkeln bzw. an einer Krankheit herumlaborieren usw.; kr\u00e4nkelnd, unwohl"},
{"front": "mudere", "back": "stinken, verfaulen"},
{"front": "muderig", "back": "kr\u00e4nkelnd, unwohl"},
{"front": "mudrig", "back": "Schlecht drauf."},
{"front": "mudrig", "back": "wem\u00e4 Chrank isch, ischm\u00e4 mudrig/ oder aber, m\u00e4 chas o aus \"Schimpfwort\" bruuche! Oder eifach so, wus kuhl isch! \ud83d\ude09"},
{"front": "muuse", "back": "1. M\u00e4use fangen 2. fam. f\u00fcr: stehlen 3. sich mausern"},
{"front": "muussig", "back": "1. unfreundlich (Wetter, Laune) 2. unwohl, kr\u00e4nkelnd, vor einer Krankheit stehend"},
{"front": "muutrummle, muultrummle", "back": "schmollen, sich grollend zur\u00fcckziehen usw."},
{"front": "muutr\u00fcmele", "back": "\"l\u00e4tsche\" schmollen"},
{"front": "muxe", "back": "mucksen, Laut geben"},
{"front": "my Gottst\u00fc\u00fcri!, my T\u00fc\u00fcri", "back": "Ausruf des Zorns oder Schreckens; erstaunte Feststellung; dass etwas tats\u00e4chlich passiert ist oder getan wurde; meiner Treu! Zur Best\u00e4tigung: \"I ha doch myt\u00fc\u00fcri ds Portmonee verg\u00e4sse!\" usw."},
{"front": "myde, myyde", "back": "meiden, vermeiden, ausweichen, scheuen usw."},
{"front": "myggerig", "back": "d\u00fcrftig, sch\u00e4big, wenig ergiebig, klein, minderwertig usw."},
{"front": "myggerig", "back": "klein, minderwertig."},
{"front": "mygottst\u00fc\u00fcri", "back": "beim Eid, unglaublich, umwerfend"},
{"front": "mygottst\u00fc\u00fcri", "back": "erstaunte Feststellung, dass etwas tats\u00e4chlich passiert ist, getan wurde"},
{"front": "mynethalb", "back": "nach meiner Ansicht"},
{"front": "mynetw\u00e4ge", "back": "meinetwegen."},
{"front": "myni Mer (m\u00e8re)", "back": "meine Mutter"},
{"front": "myseeu / myseel", "back": "meiner Treu, wirklich"},
{"front": "myt\u00fc\u00fcri!", "back": "meiner Treu (Beteuerungsformel)"},
{"front": "myt\u00fc\u00fcri, my T\u00fc\u00fcri", "back": "wirklich,meiner Treu, Beteuerungsformel (du bisch myt\u00fc\u00fcri e L\u00f6u)"},
{"front": "myt\u00fc\u00fcri/mygottst\u00fc\u00fcri", "back": "meiner Treu!Zur Best\u00e4tigung: I ha myt\u00fc\u00fcri ds Portmonee verg\u00e4sse!"},
{"front": "myt\u00fc\u00fcri", "back": "meiner Treu (Beteuerungsformel)"},
{"front": "m\u00e4di", "back": "junges m\u00e4dchen"},
{"front": "m\u00e4ischle", "back": "langsam etwas essen, das einem nicht passt"},
{"front": "m\u00e4isele , m\u00e4ischele", "back": "ganz langsam und ganz wenig essen, das Essen im Mund rumdrehen"},
{"front": "m\u00e4isele", "back": "langsam essen, tr\u00f6deln"},
{"front": "m\u00e4lche / m\u00e4uche; m\u00e4uke", "back": "melken"},
{"front": "m\u00e4mmele", "back": "Alkohol trinken (besch\u00f6nigend)"},
{"front": "nachecho; chunsch nache?", "back": "nachkommen, hier f\u00fcr: begreifen, kapieren; verstehst Du?"},
{"front": "nachedopple", "back": "1.etwas ein zweites Mal sagen od. tun; best\u00e4tigen, bekr\u00e4ftigen 2.beim Schiessen einem Schuss sofort einen zweiten folgen lassen"},
{"front": "nachegaagere", "back": "nachgackern, un\u00fcberlegt wiederholen,weitersagen, was man geh\u00f6rt hat"},
{"front": "nachegaagge, nachegaxe, nachegaaggere", "back": "nachgackern, nachplappern, nachbeten, un\u00fcberlegt wiederholen, was man geh\u00f6rt hat usw."},
{"front": "nachehange", "back": "nachh\u00e4ngen (zB. seinen Gedanken)"},
{"front": "nachem\u00f6ge", "back": "folgen k\u00f6nnen, einholen, begreifen usw.; \"der Gimscher het F\u00e4de zoge u der Tschugger het im nid nachem\u00f6ge.\""},
{"front": "nacheseckle", "back": "jmd. zu Fuss nachrennen, verfolgen, jagen usw."},
{"front": "nachl\u00e4ssige, unordentliche und schlampige Person", "back": ""},
{"front": "nachte", "back": "Nacht werden"},
{"front": "nadisch", "back": "glychwou, dennoch ?"},
{"front": "nadisnah", "back": "nach und nach, mit der Zeit usw."},
{"front": "nagle", "back": "1. N\u00e4gel einschlagen 2. Ger\u00e4usch, das entsteht, wenn zB. ein Benzinmotor nicht mehr ganz rund l\u00e4uft 3. (derb) Sex haben"},
{"front": "namse", "back": "benennen"},
{"front": "narochtig; \u00f6ppis Narochtigs", "back": "hier Ra. f\u00fcr: etwas Einf\u00e4ltiges, Bl\u00f6des usw."},
{"front": "narochtig", "back": "n\u00e4rrisch, ausgelassen, \u00fcberm\u00fctig usw."},
{"front": "nass\u00e4 Bod\u00e4", "back": "der Boden ist nass"},
{"front": "naw\u00e4ssig, naam\u00e4ssig", "back": "genau, gr\u00fcndlich"},
{"front": "negele", "back": "kleine N\u00e4gel einschlagen, vor allem bei kleinen Bastelarbeiten"},
{"front": "negle, Chuenegle", "back": "kurzer, aber unangenehm starker Schmerz, hevorgerufen durch die \u00fcberm\u00e4ssige Aussetzung von H\u00e4nden und F\u00fcssen an ungewohnter K\u00e4lte und nachfolgender Erw\u00e4rmung"},
{"front": "nei", "back": "nein"},
{"front": "netze", "back": "nass machen"},
{"front": "nid ganz bache sy", "back": "siehe bache; nicht alle Tassen im Schrank haben"},
{"front": "nid ganz putzt", "back": "bez. f\u00fcr jmd. der spinnt, oder eine verr\u00fcckte Idee hat."},
{"front": "nid lugg laah", "back": "in einer Angelegen-heit nicht locker lassen."},
{"front": "nid lugg laah", "back": "in einer Angelegen-heit nicht nachgeben."},
{"front": "m\u00e4mmele", "back": "kleinkind s\u00e4ugen"},
{"front": "m\u00e4nge, m\u00e4ngi, m\u00e4ngs", "back": "mancher, manche, manches, viele"},
{"front": "m\u00e4ngergattig", "back": "verschiedenartig"},
{"front": "m\u00e4ngisch", "back": "1. manchmal, zuweilen usw. 2. viele Male, oft usw. \"... das isch scho m\u00e4ngisch passiert...\""},
{"front": "m\u00e4nschele", "back": "langsam essen (von franz. manger)"},
{"front": "m\u00e4rggele", "back": "sich mit Briefmarken besch\u00e4ftigen, Briefmarken sammeln usw."},
{"front": "m\u00e4rmele", "back": "mit Marmeln / Murmeln spielen."},
{"front": "m\u00e4rte", "back": "markten, feilschen, verhandeln um den Preis usw."},
{"front": "m\u00e4schere", "back": "(eher alt) 1. verharschen, vernarben (zB. eine Wunde) 2. maserieren (zB. ein M\u00f6belst\u00fcck) 3. bunt sprenkeln"},
{"front": "m\u00e4ssere", "back": "im Streit, das Messer ben\u00fctzen"},
{"front": "m\u00e4uche / m\u00e4lche", "back": "melken"},
{"front": "m\u00e4uele", "back": "die Lippen spitzen und bewegen; mit Unlust an den Speisen rumkauen, tr\u00f6deln (bei Kindern, wenn sie etwas nicht essen m\u00f6gen)"},
{"front": "m\u00e4\u00e4je, m\u00e4je", "back": "m\u00e4hen"},
{"front": "m\u00e4\u00e4je; gm\u00e4\u00e4it!", "back": "hier Ra. bzw. Ausdruck f\u00fcr: etwas ist erledigt, abgetan, vom Tisch, geh\u00f6rt der Vergangenheit an usw.; \"hingere u gm\u00e4\u00e4it\" oder \"was dahinden isch, isch gm\u00e4\u00e4it\" usw."},
{"front": "m\u00f6deli", "back": "eigenartige angewohnheit"},
{"front": "m\u00f6ge; m\u00f6get der no?", "back": "m\u00f6gen, k\u00f6nnen, es aushalten usw.; m\u00f6gt ihr noch, geht es noch? usw. wie zB. essen, trinken, weitermarschieren, weitermachen usw."},
{"front": "m\u00f6ge", "back": "schreien"},
{"front": "m\u00f6gge", "back": "br\u00fcllen, schreien"},
{"front": "m\u00f6ltsch / m\u00f6utsch", "back": "schlapp, h\u00e4ngend; (\"dr Salat isch m\u00f6utsch\")"},
{"front": "m\u00f6nschele, m\u00f6ntschele", "back": "menscheln, von menschlicher Schw\u00e4che oder Bosheit zeugen; \"es m\u00f6ntschelet haut \u00fcberaau\": es geht \u00fcberall nicht immer ganz korrekt zu"},
{"front": "m\u00f6r\u00e4", "back": "weibliches Schwein"},
{"front": "m\u00f6tte", "back": "stinken oder rauchen"},
{"front": "m\u00f6\u00f6gge: das isch zum M\u00f6\u00f6gge!", "back": "Das ist lustig, am\u00fcsant, zum Schreien komisch usw."},
{"front": "m\u00f6\u00f6gge", "back": "Schreien, rufen"},
{"front": "m\u00f6\u00f6gge", "back": "laut br\u00fcllen"},
{"front": "m\u00f6\u00f6gge", "back": "schreien, br\u00fcllen"},
{"front": "m\u00f6\u00f6gge", "back": "schreien"},
{"front": "m\u00f6\u00f6gglige", "back": "weinerlich"},
{"front": "m\u00f6\u00f6reli", "back": "niedliches pers\u00f6nchen"},
{"front": "m\u00fcede", "back": "unabl\u00e4ssig und quengelnd um etwas betteln, bzw. bitten"},
{"front": "m\u00fceterle; jitz isch uusgm\u00fceterlet", "back": "Muter-und-Kind spielen; Ra. f\u00fcr: jetzt wird nicht mehr gekleckert, jetzt wird geklotzt u.\u00e4."},
{"front": "m\u00fcggele", "back": "fischen; mit M\u00fccken als K\u00f6der (siehe: l\u00f6ffele)"},
{"front": "m\u00fcntschele, m\u00fcntschle", "back": "k\u00fcssen"},
{"front": "m\u00fcntschle", "back": "k\u00fcssen"},
{"front": "m\u00fcntschle", "back": "mit K\u00fcssen bedecken"},
{"front": "m\u00fcpfe", "back": "jmd. stossen, schubsen, aus dem Gleichgewicht bringen usw."},
{"front": "m\u00fcrggu", "back": "unm\u00f6glicher Mann.(Hinterw\u00e4lderisch) Brotrest."},
{"front": "m\u00fcrgu", "back": "brotanschnitt m\u00fcrrischer mensch"},
{"front": "m\u00fctzere", "back": "Haar schnide"},
{"front": "m\u00fc\u00fcrgu", "back": "Brotanschnitt erster anschnitt des Brotes"},
{"front": "m\u00fc\u00fcssi", "back": "b\u00fcle - (beule)"},
{"front": "na eine \u00e4\u00f6\u00fc \u00e0\u00e9\u00e8", "back": "\u00e4\u00f6\u00fc \u00e0\u00e9\u00e8"},
{"front": "naadisch", "back": "denn, doch, glychwou, wahrlich"},
{"front": "naadisch", "back": "denn, doch, wahrlich: Nei w\u00e4ger gits de naadisch viil El\u00e4nd uf der W\u00e4lt (bernd. W\u00f6rterbuch)"},
{"front": "naadisnah, nadisnah, na dis nah usw.", "back": "nach und nach, mit der Zeit usw."},
{"front": "naaga", "back": "nachgehen, zB. einer Sache nachgehen, die Wahrheit suchen usw."},
{"front": "naag\u00e4", "back": "nachgeben \"dr Gschyder (auch nicht immer, sonst w\u00e4ren wir ja nur noch von Idioten beherrscht und regiert) git nah!\""},
{"front": "naalaa, nachelaa", "back": "nachlassen"},
{"front": "naalouffe, nachelouffe", "back": "nachlaufen, verfolgen"},
{"front": "nache", "back": "1.nach. \"Wei mer ne nache?\" ihnen folgen? 2.bereit, soweit. \"I bi sowyt nache\", ungef\u00e4hr fertig mit der Arbeit 3.Redensart: \"vom Grossvater nache\", vom Grossvater geerbt"},
{"front": "nid schuume", "back": "nicht \u00fcbertreiben"},
{"front": "nid viermau f\u00fcf\u00e4zw\u00e4nzg", "back": "nicht ganz 100, nicht so intelligent"},
{"front": "nid/ us Merklige cho", "back": "merken, begriffsstutzig sein, den Braten rechtzeitig riechen oder auch nicht"},
{"front": "nide", "back": "unten"},
{"front": "nidesmau", "back": "nichtmal"},
{"front": "nidratzig", "back": "nutzlos, wertlos (L\u00fctschinent\u00e4ler)"},
{"front": "nidsi; nidsi gaa", "back": "abw\u00e4rts; hinunter gehen"},
{"front": "nidsi", "back": "abw\u00e4rts."},
{"front": "niedere", "back": "(ein) jeder. Eigentlich \u00abeniedere\u00bb"},
{"front": "niedle", "back": "Sahne"},
{"front": "niefer", "back": "h\u00fcbsch (L\u00fctschinent\u00e4ler)"},
{"front": "niemer", "back": "niemand"},
{"front": "niene", "back": "nirgends, nirgendwo"},
{"front": "nieneby", "back": "\u00fcberhaupt nicht, bei Weitem nicht"},
{"front": "nienischt", "back": "niemals (der Red. nicht bekannt)"},
{"front": "nifele / niffele /nifle", "back": "an etwas herumbasteln, herumfingern, herumklauben. Eine m\u00fchsame Kleinarbeit mit wenig oder gar ohne Erfolg machen."},
{"front": "nifle; umenifle", "back": "an etwas herumbasteln, herumfingern, herumklauben, eine m\u00fchsame Feinarbeit (ohne zun\u00e4chst sichtbaren Erfolg) machen"},
{"front": "nifle", "back": "n\u00e4ije chn\u00fcble"},
{"front": "niggele", "back": "etwas"},
{"front": "niidle", "back": "rahm"},
{"front": "nische, desume nische", "back": "beobachten, sich umschauen."},
{"front": "no lang a \u00f6ppis ume zch\u00e4tsche ds haa", "back": "noch lange eine Angelegenheit nicht verdauen k\u00f6nnen"},
{"front": "no", "back": "noch"},
{"front": "nygunagun\u00f6i / nigelnageln\u00f6i", "back": "ganz neu, noch v\u00f6llig ungebraucht usw."},
{"front": "nysche; e Nysch n\u00e4h", "back": "schauen; einen Blick drauf werfen bzw. genau nachsehen"},
{"front": "n\u00e4 / n\u00e4\u00e4", "back": "nehmen"},
{"front": "n\u00e4, n\u00e4h", "back": "nehmen"},
{"front": "n\u00e4-\u00e4r, n\u00e4h\u00e4r, n\u00e4ch\u00e4r", "back": "nacher, in der Folge, daraufhin usw."},
{"front": "n\u00e4; dr Bling n\u00e4", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: Stock mit den unbekannten Karten aufnehmen (Ausdruck beim Butzer-Jass). Aber auch f\u00fcr: verschwinden, sich empfehlen, abhauen \" ... u de het er dr Bling gno\""},
{"front": "n\u00e4; \u00f6pper uf en Arm n\u00e4", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden ver\u00e4ppeln, verarschen, sich \u00fcber jmd. lustig machen usw."},
{"front": "n\u00e4be", "back": "neben."},
{"front": "n\u00e4benuse", "back": "zur Seite, abseits"},
{"front": "n\u00e4bezueche", "back": "daneben, nebenan"},
{"front": "n\u00e4ble", "back": "1. neblig sein 2. rauchen (bes. Pfeife, aber auch Zigarette usw.)"},
{"front": "n\u00e4ble", "back": "rauchen (z.B. eine Zigarette)"},
{"front": "n\u00e4buchr\u00e4\u00e4ie", "back": "ungepflegte, h\u00e4ssliche frau"},
{"front": "n\u00e4bunetze", "back": "wenn der Nebel so dicht ist, dass alles feucht und nass \u00fcberzogen ist, dann tut es \"n\u00e4bunetze\""},
{"front": "n\u00e4ch; n\u00e4cher", "back": "nahe; n\u00e4her"},
{"front": "n\u00e4chti", "back": "gestern Abend oder letzte Nacht"},
{"front": "n\u00e4chti", "back": "gestern Nacht"},
{"front": "n\u00e4chti", "back": "gestern abend/ nacht"},
{"front": "n\u00e4chti", "back": "gestern abend"},
{"front": "n\u00e4chtige", "back": "\u00fcbernachten, die Nacht verbringen"},
{"front": "n\u00e4ch\u00e4r", "back": "nachher, alsdann, in der Folge, anschliessend usw."},
{"front": "n\u00e4dele", "back": "1. (sehr) schnell stricken, wettstricken 2. neu auch f\u00fcr eine Akupunktur-Behandlung"},
{"front": "n\u00e4r, n\u00e4hr; nah\u00e4r, nach\u00e4r", "back": "Kurzform von nachh\u00e4r, vor allem im m\u00fcndlichen Gebrauch; nachher"},
{"front": "n\u00e4schte", "back": "1. nisten 2. fam. das Bett machen 3. unruhig hin- und herrutschen; meist in Zssg. mit \"f\u00e4gn\u00e4schte, desumen\u00e4schte\" usw."},
{"front": "n\u00e4sle / n\u00e4sele", "back": "1. Zuneigung (Nasen aneinander reiben), 2. \u00abdurch die Nase\u00bb sprechen"},
{"front": "nobis gsy", "back": "[es] war nichts (Matte-Berndeutsch)"},
{"front": "nobis", "back": "nein (Matte-Berndeutsch)"},
{"front": "noch eine erg\u00e4nzung zu \"pfirri\"", "back": "jetzt ist mir noch das m\u00e4nnliche pendant in den sinn gekommen, das ist \"\u00e4 girgu\", aber das ist bereits vorhanden, merci viu mau!"},
{"front": "nomau / nomal", "back": "noch einmal, wiederholt, von Neuem usw."},
{"front": "non de dieu /nondedieu", "back": "Schlitzohr. Eine Person, dessen Handlungen nicht gerade im Namen Gottes standen. (das ich \u00e4 non de dieu)"},
{"front": "notlech", "back": "1. dringlich, 2. Harndrang"},
{"front": "notlech", "back": "dringend"},
{"front": "notti", "back": "trotzdem, gleichwohl"},
{"front": "noule", "back": "1. schwerf\u00e4llig, vorn\u00fcbergebeugt und kopfnickend gehen 2. nerv\u00f6ses Auf- und Niederwerfen des Kopfes (zB. beim Pferd)"},
{"front": "nucke, n\u00fcckle", "back": "schlummern, ein Nickerchen machen"},
{"front": "nuele / n\u00fcele; umenuele", "back": "w\u00fchlen (zB. der Hund, der in der Erde w\u00fchlt); in etwas rumw\u00fchlen (zB. im Laden beim Ausverkauf); rumsuchen und dabei eine noch gr\u00f6ssere Unordnung verursachen (z.B. in einer Tasche)"},
{"front": "nuele, n\u00fcele", "back": "rumsuchen und dabei eine Unordnung verursachen (z.B. in einer Tasche), w\u00fchlen"},
{"front": "nuesche", "back": "laufen"},
{"front": "nume; nume g\u00e4ng h\u00fc", "back": "hier Ra. f\u00fcr: freundlich gemeinte Aufforderung, nicht stehen zu bleiben, nicht einzuschlafen, weiterzumachen (solange nichts anderes verlangt wird) usw.; andere, mehr oder weniger sinng. Ra. f\u00fcr: \"Gring abe u seckle!\""},
{"front": "nume; nume nid gschpr\u00e4ngt!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: langsam, langsam; nur mit der Ruhe, nur nichts \u00fcberhasten usw."},
{"front": "nume; numeno", "back": "nur, bloss, lediglich usw.; nur (usw.) noch"},
{"front": "nume", "back": "nur."},
{"front": "nurle", "back": "schlafen"},
{"front": "nursche", "back": "etw. suchen/chaos"},
{"front": "nusche", "back": "Sachen durchw\u00fchlen, w\u00fchlen,"},
{"front": "nuusche, umenuusche", "back": "suchend bzw. aus Neugierde herumst\u00f6bern und dadurch Unordnung verursachen"},
{"front": "nuusche", "back": "ohne ziel suchen"},
{"front": "nuusch\u00e4", "back": "nu\u00e4l\u00e4, herumw\u00fchlen, herumst\u00f6bern, sinnlos suchen"},
{"front": "nu\u00e4l\u00e4", "back": "nuusch\u00e4, herumst\u00f6bern ohne ziel, suchen in einem gew\u00fchl"},
{"front": "nydig, nydisch", "back": "neidisch"},
{"front": "nydig; \u00f6pperem no ds St\u00e4rbe nydig sy", "back": "hier Ra. f\u00fcr: \u00fcbersteigerten, krankhaften, ja geradezu pathologischen Neid"},
{"front": "nygu nagu n\u00f6i", "back": "Ra. f\u00fcr: brandneu und noch v\u00f6llig ungebraucht"},
{"front": "n\u00e4tt", "back": "1. nett, h\u00fcbsch, sch\u00f6n (anzusehen) usw. 2. gef\u00e4llig, anst\u00e4ndig, angenehm (im Umgang) usw."},
{"front": "n\u00e4\u00e4je; dopplet gn\u00e4\u00e4it het besser!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: doppelt getan, ist sicherer; etwas zwei- oder mehrmals gemacht, ausgef\u00fchrt, kontrolliert, gepr\u00fcft usw., bietet mehr Gew\u00e4hr, richtig bzw. fehlerfrei usw. zu sein"},
{"front": "n\u00e4\u00e4je; dopplet gn\u00e4\u00e4it het besser!", "back": "n\u00e4hen; doppelt getan ist sicherer. Ra. f\u00fcr: etwas zwei- oder mehrmals gepr\u00fcft, ausgef\u00fchrt, kontrolliert usw., bietet mehr Gew\u00e4hr, richtig, bzw. fehlerfrei zu sein"},
{"front": "n\u00f6ggeli", "back": "wie schon erw\u00e4hnt herzig, niedlich, aber auch gegenteil gemeint, wenn jemand absolut schmutzig ist!"},
{"front": "n\u00f6i", "back": "neu, etwas das neu ist (das kann sowohl ein Gegenstand, als auch eine Meinung, eine Neuigkeit oder was auch immer sein)"},
{"front": "n\u00f6ie", "back": "dem Vernehmen nach, eigentlich, irgendwie"},
{"front": "n\u00f6ijis", "back": "(land.) etwas, irgend etwas"},
{"front": "n\u00f6ime; n\u00f6imed\u00fcre", "back": "irgendwo; irgendwie, auf irgend eine Weise"},
{"front": "n\u00f6imed\u00fcre", "back": "irgendwie"},
{"front": "n\u00f6rgele", "back": "an allem etwas aussetzen, kritisieren usw."},
{"front": "n\u00f6rgeli", "back": "Einer, der an allem und jedem etwas auszusetzen hat"},
{"front": "n\u00f6tlig, n\u00f6tlech", "back": "angelegentlich, dringlich"},
{"front": "n\u00fcdere", "back": "stochern, w\u00fchlen, n\u00f6rgeln"},
{"front": "n\u00fcechtele, n\u00fcechte", "back": "muffig, modrig riechen."},
{"front": "n\u00fcelle", "back": "w\u00fchlen."},
{"front": "n\u00fcggele", "back": "am Schnuller (Nuggi) rumkauen, oder am Schoppen saugen (Kleinkinder)"},
{"front": "n\u00fcmm, n\u00fcmme; n\u00fcmmee", "back": "nicht mehr; nichts mehr."},
{"front": "n\u00fcrze - desumen\u00fcrze", "back": "sagt man wenn jemand etwas tut und man weiss nicht genau was"},
{"front": "n\u00fcschele", "back": "n\u00e4seln, n\u00e4selnd sprechen"},
{"front": "n\u00fcschele", "back": "umen\u00fcschele -> etwas suchen oder sehr ineffizient arbeiten."},
{"front": "n\u00fcschti", "back": "Es war gewiss (n\u00fcschti) sch\u00f6n diese Feier. Es war gewioss, schon wohl (n\u00fcschti) gef\u00e4hrlich."},
{"front": "n\u00fcschti", "back": "dennoch, trotzdem"},
{"front": "n\u00fctzt' s n\u00fc\u00fct, so schads n\u00fc\u00fct!", "back": "Ra. f\u00fcr: Wenn es schon nichts n\u00fctzt, so schadet es auch nicht (oftmals ein verh\u00e4ngnisvoller Irrtum)"},
{"front": "n\u00fc\u00fcschele", "back": "opis sueche oder chli ufrume und z\u00fcg ume dischele"},
{"front": "n\u00fc\u00fct Rars; das isch n\u00fc\u00fct Rars", "back": "nichts Seltenes, nichts Wertvolles, nichts \u00dcberw\u00e4ltigendes usw.; das ist minderwertig"},
{"front": "n\u00fc\u00fct isch!", "back": "Ausruf der Ablehnung, Verneinung eines Vorhabens, \u00e4hnlich wie: Kommt nicht in Frage!, \"aber sicher nid!\", \"gaaht's no?\" usw.,"},
{"front": "n\u00fc\u00fct", "back": "nichts"},
{"front": "n\u00fc\u00fctig", "back": "minderwertig, wertlos usw."},
{"front": "n\u00fc\u00fctrazig", "back": "wertlos, minderwertig."},
{"front": "n\u00fc\u00fctze", "back": "grundlos jammern, sich unklar ausdr\u00fccken"},
{"front": "o, ou", "back": "1. auch 2. Nur verst\u00e4rkend. \"Myn Zyt doch o!\" f\u00fcr: O jeh! usw."},
{"front": "o", "back": "auch."},
{"front": "oQgttROUpkH", "back": "qXCbHF"},
{"front": "ob \u00e4cht?", "back": "ist es m\u00f6glich?."},
{"front": "ob; ob ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: etwas zum w\u00e4rmen oder kochen bereitstellen; auch ganz allgemein f\u00fcr etwas vorbereiten"},
{"front": "ob", "back": "Pr\u00e4p., 1. ob, \u00fcber 2. w\u00e4hrend. Adv., 1. auf dem Feuer, auf dem Herd, am Kochen usw. 2. etwas am laufen haben (\"er het \u00f6ppis ob\"), etwas vorhaben, etwas planen usw."},
{"front": "obacht", "back": "Achtung."},
{"front": "obe", "back": "oben."},
{"front": "obein\u00e4h", "back": "umarmen."},
{"front": "obenabe, obenache, oben ache (Ld)", "back": "von oben herab"},
{"front": "obenache / obenabe", "back": "oben, von oben nach unten"},
{"front": "obenache", "back": "obenan, oberhalb"},
{"front": "obenache", "back": "von oben nach unten"},
{"front": "obenuse", "back": "obenhinaus; Ra. f\u00fcr: super, sehr gut, fantastisch: Das isch de ganz obenuse; d\u00e4 isch de im D\u00fctsch ganz obenuse."},
{"front": "obenyne; \u00f6pper obenyne n\u00e4h", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: jemanden umarmen oder den Arm um die Schulter legen"},
{"front": "obenyne", "back": "den oberen Teil oder die obere H\u00e4lfte eines K\u00f6rpers oder eines Objekts betreffend"},
{"front": "ober", "back": "G\u00fcrbental"},
{"front": "obere Z\u00e4\u00e4htuusig", "back": "absch\u00e4tzige Bez. f\u00fcr die wohlhabende Gesellschaftsschicht"},
{"front": "obligatorisch; z Obligatorische", "back": "hier Ra. f\u00fcr: die f\u00fcr die Schweizer-Soldaten obligatorische und (vielfach auch) ausserdienstliche Schiesspflicht"},
{"front": "obne", "back": "oben (Berner Oberland)"},
{"front": "obsi", "back": "aufw\u00e4rts; nach oben gehen"},
{"front": "obsi", "back": "nach oben gehen"},
{"front": "ochli, ouchli", "back": "auch ein wenig, auch ein Bisschen usw."},
{"front": "ogle", "back": "meint er vielleicht \"\u00f6ugle\"? Jinx"},
{"front": "ohre", "back": "an den Ohren ziehen, die Ohren langziehen (in den f\u00fcnfziger Jahren noch beliebtes Erziehungsmittel von \"Lehrern\" und \"Erziehern\". War in etwa gleichbedeutend, wie die die Kopfnuss) usw."},
{"front": "ohregr\u00fcbler", "back": "kl. schlanker, brauner k\u00e4fer, meist in leerstehenden, feuchten h\u00e4usern zu finden. man meint sie w\u00fcrden nachts den schlafenden in die ohren kriechen, was nat\u00fcrlich nicht stimmt."},
{"front": "ono, ouno", "back": "auch noch"},
{"front": "ooi", "back": "we \u00f6pper \u00f6ppis bl\u00f6ds seit de seitm\u00e4 so wi autsch sicher nid__ooi"},
{"front": "ordeli", "back": "ordentlich."},
{"front": "paar; es paari", "back": "mehrere, einige; ein paar (auf jeden Fall mehr als zwei) usw."},
{"front": "paff sy", "back": "sprachlos, uberrascht, \u00fcberrumpelt sein"},
{"front": "paff sy", "back": "\u00fcberrascht, sprachlos sein"},
{"front": "paffe", "back": "einen Joint rauchen, kiffen usw.; \"g\u00f6mer eis ga paffe?\""},
{"front": "paniere", "back": "1. (vom franz.) Fleisch- oder Fischst\u00fcckemit einer H\u00fclle aus Paniermehl zu versehen. 2. auch f\u00fcr: schlagen"},
{"front": "pantsche", "back": "1. ein kleineres Tier h\u00e4tscheln, streicheln, liebkosen usw. 2. Wein, Milch usw. mit Wasser \"strecken\""},
{"front": "parepl\u00fc doer parapl\u00fc", "back": "regenschirm"},
{"front": "pariere", "back": "gehorchen"},
{"front": "parliere", "back": "gewandt, eloquent reden, von franz. parler"},
{"front": "parmau", "back": "ein paar Mal(e)"},
{"front": "partu", "back": "vom franz. \"partout\". Dieses Wort hat unendlich viele Bedeutungen. Hier nur einige davon: durchaus, absolut, unbedingt, quasi, gerade, rundweg, auf jeden Fall, so oder so usw."},
{"front": "passe", "back": "1. passen, angemessen sein usw. 2. warten, auflauern, abpassen usw."},
{"front": "passvit", "back": "k\u00fcchenger\u00e4t, zum kartoffeln, kn\u00f6pfli (mehlspeise) raffeln. franz. le passevite"},
{"front": "pchiime", "back": "sich nach einer aufregung wieder beruhigen"},
{"front": "pchyme", "back": "sich beruhigen nach aufregung"},
{"front": "penne", "back": "schlafen"},
{"front": "pennt\u00fct\u00e4", "back": "schlafm\u00fctze, einer der viel und lange schl\u00e4ft"},
{"front": "pers\u00f6nlech", "back": "pers\u00f6nlich"},
{"front": "peye", "back": "zahlen, bezahlen"},
{"front": "pfade", "back": "einen Pfad anlegen; einen von Pflanzen zugewachsenen, oder von Schnee zugeschneiten Weg usw. wieder begeh- oder befahrbar machen"},
{"front": "pfire", "back": "eilen, sich rasch bewegen, umherrennen usw."},
{"front": "pfitze", "back": "davoneilen."},
{"front": "pflanzpl\u00e4tzschnuri", "back": "Jemand der viel behauptet"},
{"front": "pflartsche", "back": "1. schmieren, in Kleksen malen 2. faul herumliegen"},
{"front": "pflaschtere", "back": "1. zementieren 2. eine Strasse pflastern"},
{"front": "pflege", "back": "pflegen, es sich gut gehen lassen"},
{"front": "pfludere", "back": "1) bauschen, unn\u00f6tige Falten werfen 2) unsorgf\u00e4ltig und hastig arbeiten, oder reden"},
{"front": "pfluuschte; Pfluuschte (f.)", "back": "als Verb: dick und faul dasitzen, herumliegen als Subst.: weibl. Gegenst\u00fcck zum (siehe:) Pfluuschti"},
{"front": "pfl\u00e4schterle", "back": "seine Wunden und Wehwehchen sorgf\u00e4ltig pflegen und versorgen"},
{"front": "pfl\u00e4tschnass, pfludinass", "back": "tropfnass"},
{"front": "pfl\u00fcdere", "back": "das Hervorquellen von Dreck, Jauche, Kot usw."},
{"front": "pfl\u00fc\u00fcmle; inepfl\u00fc\u00fcmle", "back": "1. Pflaumen pfl\u00fccken 2. unsorgf\u00e4ltig schreiben oder arbeiten 3. etwas montieren, einf\u00fcgen, einf\u00fchren, einsetzen usw."},
{"front": "pfn\u00e4tschge", "back": "schmatzen (beim essen)"},
{"front": "pfosle", "back": "durchs Wasser laufen."},
{"front": "pfudere", "back": "sich beeilen, etwas schnell und nachl\u00e4ssig machen"},
{"front": "pfunde", "back": "1. fam. f\u00fcr Def\u00e4ktieren, oder ganz einfach: scheissen [aber nicht d\u00fcnn \ud83d\ude42 ] 2. faul dasitzen"},
{"front": "pfunzle", "back": "Gl\u00fchbirne \"itz hets \u00e4 pfunzle putzt\" Eine Gl\u00fchbirne ist kaputt gegangen"},
{"front": "pfure", "back": "surren, schwirren, sich rasch bewegen"},
{"front": "pfusche", "back": "eine Arbeit liederlich erledigen"},
{"front": "pfus\u00e4", "back": "schlafen"},
{"front": "pfuttere", "back": "missgelaunte, reklamierende frau, auch: bl\u00f6di pfuttere"},
{"front": "pfuuse", "back": "schlafen"},
{"front": "pfyffe; us em letschte Loch pfyffe", "back": "pfeiffen; Ra. f\u00fcr: total ersch\u00f6pft, energielos, angeschlagen sein, bzw. derb f\u00fcr: im Sterben liegen"},
{"front": "pfyffeglych", "back": "schnorzegal"},
{"front": "pfyffegrad", "back": "schnurgerade"},
{"front": "pfyffelampen\u00f6u", "back": "Vive l' empereur! Gruss an Kaiser Napoleon (Verballhornung)"},
{"front": "pfyle; umepfyle", "back": "sich sehr schnell (pfeilschnell) bewegen; heute etwa im Sinn von rumd\u00fcsen, umherrasen usw."},
{"front": "pfypfe", "back": "niesen: \"ig mues h\u00fct durend pfypfe, ig wirde au\u00e4 schn\u00fcderig.\""},
{"front": "pf\u00e4ffere", "back": "1. pfeffern (mit Pfeffer w\u00fcrzen) 2. mit viel Schwung werfen oder treten; in Zssg. zB. \"ynepf\u00e4ffere\" usw. 3. schiessen, zB. \"drypf\u00e4ffere\""},
{"front": "pf\u00e4\u00e4je, sechpf\u00e4\u00e4je; pf\u00e4\u00e4j di!", "back": "sich aus dem Staub machen; hau ab, verschwinde, mach, dass du fort kommst! usw."},
{"front": "pf\u00f6sele", "back": "unbeholfen, mit kleinen Schritten gehen (vor allem bei Kleinkindern), usw."},
{"front": "pf\u00f6\u00f6tle", "back": "dies tut der sitzende Hund, wenn er Pf\u00f6tchen geben will (oder soll)"},
{"front": "pf\u00fcnderli", "back": "ein 1 pf\u00fcndiges alltagsbrot"},
{"front": "pichere", "back": "fischen"},
{"front": "picke", "back": "essen"},
{"front": "pies", "back": "das pies! Es w\u00fcrde passen."},
{"front": "pieschte", "back": "scht\u00f6hne"},
{"front": "pieschte", "back": "st\u00f6hne, schnuufe bim Loufe, Renne"},
{"front": "piischte", "back": "st\u00f6hne, \u00f6ppe der B\u00e4rg uuf"},
{"front": "piischte", "back": "st\u00f6hnen, m\u00fchsam atmen"},
{"front": "piischte", "back": "st\u00f6hnen"},
{"front": "pingp\u00f6ngle", "back": "Tischtennis spielen"},
{"front": "plaage, plooge", "back": "jemanden peinigen, nicht in Ruhe lassen, bel\u00e4stigen, qu\u00e4len, (neu): mobben usw."},
{"front": "plaage", "back": "plagen, qu\u00e4len, Schmerzen zuf\u00fcgen, schikanieren, ungerecht behandeln, (neu:) mobben usw."},
{"front": "plaaschte", "back": "faul herumliegen, auf der faulen Haut liegen, faulenzen usw."},
{"front": "pladere, plafere", "back": "schwatzen, wahllos erz\u00e4hlen, ohne Punkt und Komma reden usw."},
{"front": "plagiere", "back": "prahlen."},
{"front": "plampe; la plampe", "back": "schwanken, baumeln, pendeln; etwas baumeln bzw. geschehen lassen, oder auch: sich gehen lassen (Selbstkontrolle verlieren)"},
{"front": "plampe", "back": "schwanken, baumeln, pendeln, hin- und herschwingen usw."},
{"front": "plange", "back": "ersehnen, erwarten"},
{"front": "plange", "back": "erwarte, uf \u00f6ppis warte"},
{"front": "plange", "back": "erwarte, warte uf \u00f6ppis"},
{"front": "plange", "back": "sehns\u00fcchtig auf jemanden oder etwas warten, sich sehnen"},
{"front": "plange", "back": "sehns\u00fcchtig auf jemanden/ etwas warten"},
{"front": "platsche", "back": "aufklatschen, von einer hrunterfallenden Fl\u00fcssigkeit (zB. Starker Regen, ein Gef\u00e4ss, das man sehr schnell kippt, bzw. ausleert usw.)"},
{"front": "platzge; Platzger", "back": "Schweizer (Wurf-)Sportart, die vor allem im Kanton Bern gespielt wird; Spieler, der diesen Sport aus\u00fcbt."},
{"front": "plegere", "back": "faul herumliegen"},
{"front": "plodere", "back": "1. Blasen aufwerfen (zB. beim kochen); auch das Ger\u00e4usch, das dabei entsteht 2. sich einen Rausch antrinken 3. hoch angeben, Grosssprecherisch tun; 4. Bl\u00f6dsinn erz\u00e4hlen, schnorren usw."},
{"front": "plodere", "back": "Ger\u00e4usch wenn Fl\u00fcssigkeiten kochen"},
{"front": "plodere", "back": "saufen"},
{"front": "plooge", "back": "Jemanden schikanieren"},
{"front": "ploudere", "back": "plaudern"},
{"front": "plumpse", "back": "ins Wasser fallen."},
{"front": "pluschtere; sech ufpluschtere", "back": "sich aufblasen, sich gross zu machen versuchen (bei V\u00f6geln eine Lebensnotwendigkeit, bei Menschen ein reines Imponiergehabe)"},
{"front": "pl\u00e4fe", "back": "m\u00fcnsterplattform"},
{"front": "pl\u00e4fu", "back": "M\u00fcnschterplatform"},
{"front": "pl\u00e4mm", "back": "sturm, nicht ganz bei Sinnen, angeschlagen, todm\u00fcde usw."},
{"front": "pl\u00e4mpl\u00e4m, pl\u00e4mmpl\u00e4mm", "back": "intellektuell \u00fcberfordert, doof, dumm, gaga usw."},
{"front": "pl\u00e4re", "back": "1. weinen, heulen"},
{"front": "pl\u00e4ttere", "back": "faulenzen"},
{"front": "pl\u00e4ttle", "back": "mit (Keramik-)platten belegen; \"d Chuchi pl\u00e4ttle\""},
{"front": "pl\u00e4tzgele", "back": "zum Spiel mit flachen Steinen gegen ein Ziel werfen"},
{"front": "pl\u00e4\u00e4re", "back": "weinen, heulen"},
{"front": "pl\u00e4\u00e4re", "back": "weinen."},
{"front": "pl\u00f6ffe / bl\u00f6ffe", "back": "angeben, prahlen"},
{"front": "pl\u00f6ischle; umepl\u00f6ischle", "back": "sich vergn\u00fcgen, scherzen, spassen, rumalbern usw.; aber auch: seichte Unterhaltungen, ohne Tiefgang, f\u00fchren, flirten usw."},
{"front": "pl\u00fcttere", "back": "1. koten der Kuh, oder des Menschen, wenn er den D\u00fcnnpfiff hat 2. faul daliegen, keinen Finger r\u00fchren"},
{"front": "poche, p\u00f6chele", "back": "aufbegehren, auftrumpfen, insistieren usw."},
{"front": "poldere / poudere", "back": "1. stampfen, poltern, dumpfen L\u00e4rm machen usw. 2. jmd. laut ausschimpfen, zusammenstauchen usw."},
{"front": "poldere, poudere", "back": "poltern, dumpfen L\u00e4rm machen"},
{"front": "pole, bole", "back": "poltern, rumpeln"},
{"front": "pole; no eis Wort u es polet!", "back": "Ra: noch einen Ton und es setzt was"},
{"front": "poleete, proleete", "back": "l\u00e4rmend behaupten, lauthals verk\u00fcnden"},
{"front": "polete", "back": "L\u00e4rm machen"},
{"front": "polig, polochtig, poliochtig", "back": "steif und unbeweglich, meist von Gegenst\u00e4nden, neuem Gewebe u.\u00e4."},
{"front": "polochtig", "back": "grobschl\u00e4chtig"},
{"front": "pooge", "back": "Wilde \u00abTanzform\u00bb Herumrennen, Kopfsch\u00fctteln, Ineinanderrennen usw. Vor allem an Punk- und Metal-Konzerten zu beobachten \ud83d\ude42"},
{"front": "poosge", "back": "schlimmes anstellen."},
{"front": "porno", "back": "cool, ausgefallen, lustig, beeindruckend. (adj.) urspr\u00fcnglich: Kurzform f\u00fcr \"pornographischer Film\" (Nomen)"},
{"front": "portse", "back": "sich unruhig bewegen"},
{"front": "porze; umeporze", "back": "rangeln, rumtollen, sich unruhig bewegen, \"f\u00e4gn\u00e4schte\" usw."},
{"front": "poschte", "back": "Besorgungen, bzw. Eink\u00e4ufe machen, kaufen"},
{"front": "posslig", "back": "(Ld.) lustig, komisch, possierlich"},
{"front": "potz miesch am r\u00fcegge", "back": "ausruf des erstaunens"},
{"front": "potz tuusig!", "back": "Ausruf der Bewunderung, beindruckt sein."},
{"front": "potz tuusig, potz Miesch am R\u00fcgge, l\u00e4ck mir", "back": "Ausruf des Erstau-nens, beieindruckt sein"},
{"front": "potz tuusig", "back": "ausruf, donnerwetter, wow"},
{"front": "potz wooum\u00e4u", "back": "leichte drohung, pass auf was du machst!"},
{"front": "potz! / botz!", "back": "Ausruf des Erstaunens, der \u00dcberraschung usw.; meist verdoppelt oder in Zssg. mit: hagu, heitere, millione, tuusig usw. usf."},
{"front": "potzwoum\u00e4u / potzmoum\u00e4u", "back": "cha mir \u00f6per s\u00e4ge weles wort s'richtige isch ? FzihrHZjRjORnuifEJ"},
{"front": "poutere", "back": "poltern"},
{"front": "prachtsg\u00fcgger", "back": "kompliment f\u00fcr etwas ausserordentlich gut geratenes. person als auch sache. gu\u00e4, coin"},
{"front": "praktiziere", "back": "1. (alt) sich um ein Amt bewerben 2. den Arztberuf aus\u00fcben 3. zustande bringen, \"k\u00fcnsteln\"; auch in Zssg. mit: yne-, use- usw."},
{"front": "pralaage", "back": "pralen"},
{"front": "pralaagge", "back": "lauthals prahlen, ausrufen, aufschneiden usw."},
{"front": "praschauere/praschallere", "back": "lauthals prahlen, das grosse Wort f\u00fchren. Auch Halbwahrheiten verbreiten (desumepraschauere)"},
{"front": "praschte, braschte", "back": "wichtigtuerisch, hoch angeben, grosse Klappe haben aber undeutlich sprechen, prahlen usw."},
{"front": "praschte", "back": "angeben, prahlen, grosses Maul f\u00fchren"},
{"front": "predige; la predige", "back": "predigen, eindringlich vorschreiben, massregeln, belehren usw.; Belehrungen usw. ziemlich passiv entgegennehmen: \"I ha ne eifach la predige\""},
{"front": "preiangle", "back": "jemanden ins Gebet nehmen"},
{"front": "preiche", "back": "ein Ziel treffen (zB. beim Schiessen, Werfen usw.)"},
{"front": "preschtiere", "back": "ertragen, aushalten."},
{"front": "pressiere", "back": "sich beeilen"},
{"front": "prezys", "back": "genau"},
{"front": "prichte, brichte", "back": "berichten, erz\u00e4hlen, rapportieren, informieren usw. Zuweilen sogar: telefonieren"},
{"front": "prichte", "back": "berichten, erz\u00e4hlen."},
{"front": "pring", "back": "mager, schm\u00e4chtig"},
{"front": "probiere", "back": "testen (zB ein Auto), versuchen (zB. eine Speise), ausprobieren (zB. wie weit man bei jemandem gehen kann), anprobieren (zB. Kleidung oder Schuhe) usw."},
{"front": "proffl\u00e4", "back": "Z\u00e4hne"},
{"front": "proleete", "back": "aufschneiden, prahlen"},
{"front": "prophetebeeri", "back": "naseweises Ding!"},
{"front": "p\u00f6\u00f6gele", "back": "in der Nase bohren."},
{"front": "p\u00fcetze", "back": "n\u00e4hen"},
{"front": "p\u00fcffu", "back": "grober, ungehobelter kerl"},
{"front": "p\u00fcntu", "back": "Korrektur!!! 1.Penis 2.Idot"},
{"front": "p\u00fcppihute", "back": "b\u00fcstenhalter"},
{"front": "p\u00fcschele", "back": "Urspr\u00fcnglisch zu einem B\u00fcschel, Str\u00e4usschen anordnen. Heute generell (an-)ordnen, zurechtlegen, herrichten usw."},
{"front": "p\u00fcuvere / p\u00fclvere", "back": "1. w\u00fctend schimpfen, sich Luft machen usw. 2. (Bub.) schiessen (nicht nur mit Feuerwaffen, sondern auch zB. mit B\u00e4llen, Schneeb\u00e4llen usw.)"},
{"front": "p\u00fcuvere / p\u00fclvere", "back": "1.schiessen (mit Munition oder mit B\u00e4llen usw.) 2.lauthals und w\u00fctend schimpfen"},
{"front": "quante / kuante", "back": "kaufen"},
{"front": "querstelle / quersteue; sech quersteue", "back": "sich gegen etwas stellen, nicht mitmachen, gegen den Strom schwimmen usw."},
{"front": "quitt, gyt", "back": "Ra. f\u00fcr: keiner schuldet dem Anderen noch etwas: Wir sind quitt!"},
{"front": "quittiere", "back": "1. einen Empfang (zB. von Geld, Brief, Lieferung usw.) best\u00e4tigen 2. k\u00fcndigen (den Dienst quittieren)"},
{"front": "qu\u00e4le", "back": "qu\u00e4len, misshandeln, unn\u00f6tig Schmerzen zuf\u00fcgen usw."},
{"front": "raaue", "back": "1. knurren, fauchen (spez. von Katzen) 2. schlecht gelaunt, m\u00fcrrisch oder weinerlich sprechen bzw. jammern"},
{"front": "rabatt, rab\u00e4ttli", "back": "stoffserviette, mit 2 b\u00e4ndeln die dem bebe w\u00e4hrend dem essen, als kleiderschutz um den hals gebunden wird."},
{"front": "raffle", "back": "nagen, mit den Z\u00e4hnen schaben"},
{"front": "raggere", "back": "Rappen spalten, geizig sein, sparen"},
{"front": "rammle", "back": "auf sehr aktive Weise den GV suchen"},
{"front": "rammlig", "back": "spitz, br\u00fcnstig"},
{"front": "ramse", "back": "ein bestimmtes Kartenspiel (Rams) spielen"},
{"front": "ramse, z\u00e4meramse (z\u00e4meramisiere)", "back": "1. sammeln,zusammenlesen, 2. einsammeln, 3. krankhaftes Sparen"},
{"front": "rangge, ranggle", "back": "sich st\u00e4ndig bewegen, besonders beim Sitzen"},
{"front": "rangge", "back": "hin- und herrutschen"},
{"front": "rangge", "back": "nicht stillsitzen, nerv\u00f6s hin und her bewegen, zappeln"},
{"front": "rangschiere", "back": "ordnen, zurechtmachen man\u00f6vrieren mit Fahrzeugen"},
{"front": "protze; pr\u00f6tzele", "back": "aufschneiden, hoch angeben; protzen, so gut man kann"},
{"front": "pryf, e pryfe Siech", "back": "primitiv, verachtungsw\u00fcrdige Person mit sch\u00e4bigem Verhalten"},
{"front": "pr\u00e4schtiere", "back": "ertragen, aushalten, (es) schaffen m\u00f6gen usw."},
{"front": "pr\u00f6ble", "back": "versuchen."},
{"front": "pschysse", "back": "betr\u00fcgen, mogeln"},
{"front": "psungerbar, psungersch", "back": "besonders, eigenartig"},
{"front": "puckt; p\u00fccktele", "back": "barsch, kurz angebunden; barsch sprechen"},
{"front": "puffe, puffne", "back": "eine Sauordnung aufr\u00e4umen, Ordnung schaffen"},
{"front": "puffle", "back": "anstossen"},
{"front": "puggle", "back": "auf dem R\u00fccken tragen."},
{"front": "pugglig ( tue nid...)", "back": "wenn jemand sich wehrt gegen etwas, das er tun sollte oder dem er zustimmen sollte"},
{"front": "punktum", "back": "fertig."},
{"front": "pure", "back": "den Beruf des Bauern aus\u00fcben"},
{"front": "purlimunter", "back": "munter und vergrn\u00fcgt, fit und gut beieinander, hellwach usw."},
{"front": "purschiute / purschilte; puschiute", "back": "tadeln, zerzausen, traktieren, \u00fcbel zurichten usw.; in einigen Gegenden des Emmentals wird das Wort ohne \"r\" ausgepsrochen"},
{"front": "puschtere", "back": "Sich aufblasen"},
{"front": "putsche; z\u00e4meputsche", "back": "anstossen, aufprallen; zusammenstossen"},
{"front": "putz d Houe", "back": "verzieh dich!"},
{"front": "putze / butze", "back": "1. putzen, reinigen (d Nase butze) 2. gewinnen (YB het wider emau putzt) 3. durchbrennen, explodieren, platzen usw. (s het d Bire putzt) 4. derb f\u00fcr: sterben bzw. gestorben (geschter hets ne putzt) 5. schlagen (si het em eis putzt)"},
{"front": "putzf\u00e4de", "back": "ganz sch\u00fctteres, d\u00fcnnes und gerades kopfhaar."},
{"front": "putzt u gschtr\u00e4ut (gstr\u00e4hlt)", "back": "w\u00f6rtl.: geputzt (aufgedonnert, zurechtgemacht usw.) und gek\u00e4mmt; \"Da bisch de putzt u gschtr\u00e4ut!\" Ra. f\u00fcr: da hast Du dann alles, was Du willst! da bleiben keine W\u00fcnsche mehr offen; da geht es Dir gut; mehr brauchst Du nicht! usw."},
{"front": "puur luter Wasser gr\u00e4nne", "back": "ersch\u00fctterndes Weinen, schluchzen"},
{"front": "pyff", "back": "nase"},
{"front": "pynlech", "back": "1. peinlich, unangenehm, zum sch\u00e4men usw. 2. als Adj.: genau, gewissenhaft, zuverl\u00e4ssig usw."},
{"front": "pynlech", "back": "peinlich"},
{"front": "pypse", "back": "das feine Pfeiffen, Piepen, Fiebsen usw. von (meist) jungen V\u00f6geln"},
{"front": "pyschte", "back": "pusten, keuchen"},
{"front": "pyschte", "back": "schw\u00e4r schnuufe, \u00f6ppe b\u00e4rguuf"},
{"front": "pyyschte", "back": "pusten, keuchen"},
{"front": "p\u00e4cuh\u00e4rig", "back": "widerspenstig, widerborstig, unkommod, unumg\u00e4nglich"},
{"front": "p\u00e4fzgere", "back": "schiessen, werfen"},
{"front": "p\u00e4ggelh\u00e4\u00e4rig / b\u00e4gguh\u00e4rig", "back": "Unzug\u00e4nglich, stur, st\u00f6rrisch usw."},
{"front": "p\u00e4gguh\u00e4\u00e4rig", "back": "2. Widerborstige, unausstehliche Person (m/w)"},
{"front": "p\u00e4gguh\u00e4\u00e4rig", "back": "widerborstig; verklebte und von Nissen volle Haare"},
{"front": "p\u00e4guh\u00e4\u00e4rig", "back": "komisch tun, heikel,"},
{"front": "p\u00e4guh\u00e4\u00e4rig", "back": "kratzb\u00fcrstig"},
{"front": "p\u00e4nggle; zuep\u00e4nggle", "back": "etwas mit Wucht (od. unachtsam) werfen; auch schlagen; zuschlagen (zB. eine T\u00fcre)"},
{"front": "p\u00e4ppele", "back": "1. Brei machen, bzw. zubereiten 2. vielfach auch in Zssg.wie zB.: \"a \u00d6ppisem umep\u00e4ppele\", \"\u00d6ppis zw\u00e4gp\u00e4ppele\" usw."},
{"front": "p\u00e4\u00e4gge", "back": "br\u00fcllen,schreien"},
{"front": "p\u00e4\u00e4gge", "back": "m\u00f6\u00f6gge, r\u00fcefe"},
{"front": "p\u00e4\u00e4ggelh\u00e4\u00e4rig / p\u00e4\u00e4gguh\u00e4\u00e4rig", "back": "widerborstig, st\u00f6rrisch, nicht zu \u00fcberzeugen, stur usw.; zum Teil auch langhaarig oder geizig"},
{"front": "p\u00e4\u00e4gguhaarige Siech", "back": "Schimpfwort sturer Bock oder (ungepflegter) Langhaariger"},
{"front": "p\u00e4\u00e4guh\u00e4\u00e4rig", "back": "widerstrebend, stur, nicht zu \u00fcberzeugen"},
{"front": "p\u00f6ble", "back": "Jemanden provozieren (verbal oder k\u00f6rperlich)"},
{"front": "p\u00f6gge; p\u00f6ggsches?", "back": "verstehen, begreifen; begreifst Du es? schnallst Du es? usw."},
{"front": "p\u00f6ggsches?", "back": "Begreifst du es?"},
{"front": "p\u00f6ms", "back": "scht\u00f6kelschuhe"},
{"front": "p\u00f6pperle", "back": "1. pochen, ganz leise (an)klopfen: \"ds H\u00e4rz het mer p\u00f6pperlet\" 2. Ra. f\u00fcr: Liebe machen, bumsen"},
{"front": "p\u00f6schtele", "back": "posten, einkaufen (eher ausgiebig)"},
{"front": "p\u00f6\u00f6ge", "back": "Schreien"},
{"front": "ranzig w\u00e4rde", "back": "sauer, ver\u00e4rgert sein (neuer Slangausdruck)"},
{"front": "ranz\u00e4", "back": "dicker Bauch"},
{"front": "rappespalte", "back": "\u00e4usserst spitz kalkulieren, von geradezu krankhaftem Geiz besessen sein usw."},
{"front": "rapse", "back": "etwas abraffeln, mit einer Raffel schneiden(z.B. \u00d6pfu rapse)"},
{"front": "rar", "back": "selten, beschr\u00e4nktes Angebot"},
{"front": "rassle; inerassle", "back": "rasseln (L\u00e4rm machen), (sich) schnell von oben nach unten bewegen, fallen usw.; (bild.) schlittern, reinfallen usw.: \"\u00e4r isch b\u00f6s inegrasslet\""},
{"front": "ratiburgere", "back": "hin- und herraten oft auch einfach \u00fcberlegen, studieren"},
{"front": "ratiburgere", "back": "hin- und herraten, werweisen usw."},
{"front": "ratiburgere", "back": "miteinander beratschlagen"},
{"front": "ratsgaggu voue", "back": "betrunken"},
{"front": "raue", "back": "1. knurren, fauchen (auch bei Katzen) 2. schlecht gelaunt sein, bzw. 3. m\u00fcrrisch oder weinerlich reden"},
{"front": "raue", "back": "jammern"},
{"front": "rauig, raauig", "back": "weinerlich und m\u00fcrrisch (zB. Kinder, wenn sie m\u00fcde sind)"},
{"front": "recke", "back": "reichen, langen; \"Recksch mer der Anke?\": Reichst du mir die Butter? aber auch: \"i ma nid grecke\": svw. ich mag nicht dorthin langen (mein Arm ist zu kurz)"},
{"front": "redle", "back": "in R\u00e4dchen schneiden"},
{"front": "referiere", "back": "1. ein Referat bzw. Vortrag \u00fcber etwas halten 2. laut und wichtigtuerisch reden"},
{"front": "ref\u00fcsiere", "back": "nicht annehmen, zur\u00fcckweisen, zur\u00fccksenden usw."},
{"front": "reg\u00e4nte", "back": "herumbefehlen, herumkommandieren usw."},
{"front": "reiche", "back": "[etwas] holen"},
{"front": "reiele", "back": "Eine Tabelle (oder \u00c4hnliches) nicht Zeile f\u00fcr Zeile, sondern Kolonne um Kolonne ausf\u00fcllen (ging etwas schneller, war aber fr\u00fcher in der Schule beim \"Bygeli-Rechnen\" verp\u00f6nt)"},
{"front": "reifle; desumereifle", "back": "Kinderspiel; den Reifen mit einem Stab antreiben; Ausdruck f\u00fcr: rumrennen, um etwas zustande, zu Ende zu bringen ... mehr als sich beeilen oder \u00abjufle\u00bb"},
{"front": "reise; aareise (\u00f6ppis)", "back": "Emmental, Oberland: svw. mundartl. repariere, zw\u00e4gmache,i d Ornig bringe; herrichten, organisieren, vorbereiten, instandstellen. Siehe engl: to raise. Gotthelf: greiseti Ch\u00fce = zum richtigen Zeitpunkt tr\u00e4chtige K\u00fche"},
{"front": "reisle, umereisle", "back": "Vergn\u00fcgungsreisen machen, seine Zeit mit reisen totschlagen usw."},
{"front": "renne, r\u00f6nne", "back": "1. rennen, an einem Rennen teilnehmen 2. laufen, \"springe\", \"seckle\" usw."},
{"front": "requiriere", "back": "nehmen, auftreiben, konfiszieren, in Beschlag nehmen usw."},
{"front": "resoniere", "back": "aufbegehren, schimpfen"},
{"front": "resonieren, r\u00e4sonieren", "back": "aufbegehren, schimpfen"},
{"front": "revoluzge", "back": "meutern, aufbegehren, gegen die bestehende Ordnung ank\u00e4mpfen, lauthals protestieren usw."},
{"front": "rible", "back": "fest reiben (zB. zum reinigen, polieren usw.)"},
{"front": "richte", "back": "1. einrichten, organisieren; \"i chas richte\" 2. richten, verurteilen 3. einstellen (zB. die Uhr richten) zus\u00e4tzlich noch in vielen Zssg, wie: ab-, uf-, ver-, y-, er- usw. usf."},
{"front": "rifle", "back": "vorlaut aufbegehren"},
{"front": "rigle", "back": "an einer T\u00fcrfalle oder einem T\u00fcrschloss riegeln; \"Rigle nid so ar T\u00fcre!\" Nimm die Finger weg von der T\u00fcre!"},
{"front": "riisfi", "back": "Reissverschluss"},
{"front": "riitle", "back": "mit dem Stuhl schaukeln"},
{"front": "ring; es geit ring", "back": "leicht, einfach; es geht leicht, ohne Anstrengung usw."},
{"front": "ringgele", "back": "Ra. f\u00fcr: den Kopf zurechtsetzen, die Leviten lesen usw."},
{"front": "ringgle", "back": "massregeln, in die Zucht nehmen"},
{"front": "ringh\u00f6rig", "back": "Ausdruck f\u00fcr Haus mit schlecht schallisolierten W\u00e4nden, Decken und B\u00f6den"},
{"front": "ringsetum, zringsetum", "back": "ringsherum"},
{"front": "ripse", "back": "scheuern, besonders bei nicht passenden oder nicht eingelaufenen Schuhen verwendet"},
{"front": "risle", "back": "in ganz feinen K\u00f6rnern hageln"},
{"front": "ritigampfi", "back": "Schaukel"},
{"front": "rittiplampi", "back": "Schaukel"},
{"front": "rochle", "back": "1. laut keuchend rennen 2. grunzen 3. schnarchen"},
{"front": "rochle", "back": "st\u00f6hnen"},
{"front": "rode; sech rode", "back": "roden (zB. den Wald); sich r\u00fchren, sich bewegen"},
{"front": "rohre (ga rohre)", "back": "Man spaziert unter den Lauben die Stadt hinunter und wieder hinauf und schaut sich die Schaufenster an. (Gesch\u00e4fte sind zu.)"},
{"front": "roschtige Sabu", "back": "Restaurant \"Schwert\" in Bern (w\u00f6rtlich: rostiger Sabel)"},
{"front": "rossbouele", "back": "pferdeapfel"},
{"front": "rosse", "back": "angestrengt arbeiten, sich beeilen usw."},
{"front": "roubouzig", "back": "m\u00fcrrisch, unwirsch, aufbrausend, cholerisch usw."},
{"front": "rouke", "back": "rauchen (Tabak)"},
{"front": "ruech", "back": "was heisst das eigentlich genau"},
{"front": "ruesse; d Nase ruesse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: in der Nase bohren, popeln usw."},
{"front": "ruesse", "back": "1. vom Russ befreien 2. derb f\u00fcr: koitieren"},
{"front": "rugele oder r\u00f6uele", "back": "rollen z.B. e M\u00e4rmu rugelet r\u00f6uele chame es Heftli u tuet de um die Roue es Gumeli"},
{"front": "rugge", "back": "knarren, quietschen, gurren (der Tauben)"},
{"front": "rumbusse", "back": "untereinander austoben: Kinder beim spielerischen raufen oder Welpen"},
{"front": "rumore; Grumor (n.)", "back": "L\u00e4rm verursachen, unkontrollierte T\u00e4tigkeit im Darmbereich; \"heilige\" und h\u00f6rbare Bl\u00e4hungen"},
{"front": "rumpelsurig, rumbelfurzig", "back": "genervt, nicht fit....anschiss..."},
{"front": "rumpelsurig", "back": "unzufrieden, missmutig"},
{"front": "rumpfe; verrumpfe", "back": "knittern (zB. Stoff) ; zerknittern (zB. ein St\u00fcck Papier"},
{"front": "rumple", "back": "poltern, rumpeln"},
{"front": "rumpusse", "back": "L\u00e4rm machen, rumoren, Radau veranstalten usw."},
{"front": "rumpusurig / rumpelsurig", "back": "rammd\u00f6sig: genervt, h\u00e4ssig, unzufrieden, missmutig usw."},
{"front": "rumpusurig", "back": "h\u00e4ssig, ufm\u00fcpfig"},
{"front": "runde", "back": "die Runde machen, umgehen (Beizenchehr)"},
{"front": "rundume", "back": "rundherum"},
{"front": "rungguusse", "back": "1. poltern, L\u00e4rm machen; 2. gr\u00fcndlich putzen"},
{"front": "rungguusse", "back": "rumooren, sich im bett hin u. her werfen"},
{"front": "ruuch", "back": "1. rauh, grob, ungeschliffen 2. ruuchs Brot (siehe \"Ruuchbrot\")"},
{"front": "ruume; la ruume", "back": "r\u00e4umen, in Zssg. \"abruume\", \"w\u00e4gruume\" usw.; Zwangsr\u00e4umung veranlassen (r\u00e4umen lassen)"},
{"front": "ruure", "back": "knurren"},
{"front": "ruusche", "back": "rauschen"},
{"front": "ryflech", "back": "reiflich, gut, sorgf\u00e4ltig, bedacht"},
{"front": "rysse", "back": "reissen"},
{"front": "ryte; la ryte", "back": "reiten; jemanden auf dem Reittier aufsitzen (auch das kleine Kind auf den Schultern des Vaters zB.) oder auf einem Fahrzeug mitfahren lassen"},
{"front": "rytigampfe, rytiplampe, rytiseile", "back": "schaukeln"},
{"front": "rytiseile", "back": "seilschaukel"},
{"front": "rytiseili", "back": "h\u00e4ngeschaukel (Oberaargau)"},
{"front": "r\u00e4ble", "back": "flink klettern, l\u00e4rmen machen."},
{"front": "r\u00e4che, r\u00e4chele", "back": "rechen, harken"},
{"front": "r\u00e4chelig; r\u00e4cheligi Miuch", "back": "ranzig; sauer, \u00fcberegheit (Milch)"},
{"front": "r\u00e4chne", "back": "rechnen, kalkulieren, annehmen usw."},
{"front": "r\u00e4cht; scho r\u00e4cht", "back": "hier Ra. f\u00fcr: schon gut, schon ok (vielfach auch sarkastisch gemeint)"},
{"front": "r\u00e4gne; r\u00e4gele", "back": "regnen; schwach, bzw. leise regnen"},
{"front": "r\u00e4hele (auch: r\u00e4chele)", "back": "Geschmack f\u00fcr verdorbenes Fleisch, nach Verfaultem riechen"},
{"front": "r\u00e4mple", "back": "reklamieren, aufbegehren"},
{"front": "r\u00e4nzligse, b\u00fcchligse", "back": "auf dem Bauch"},
{"front": "r\u00e4tig (w\u00e4rde oder sy)", "back": "\u00fcbereinkommen, beschliessen, gegenseitiges Einverst\u00e4ndnis usw."},
{"front": "r\u00e4tsche", "back": "Petzen oder urspr\u00fcnglich Flachs brechen (auf einer R\u00e4tsche)"},
{"front": "r\u00e4\u00e4gge", "back": "kr\u00e4chzen, mit lauter durchdringender Stimme aufbegehren"},
{"front": "r\u00e4\u00e4re (Oberland)", "back": "gr\u00e4nne"},
{"front": "r\u00e4\u00e4ss", "back": "scharf, gew\u00fcrzt, salzig. Bissig, heftig"},
{"front": "r\u00e4\u00e4zle / r\u00e4tsle", "back": "r\u00e4tseln, nach L\u00f6sungen suchen, abw\u00e4gen usw."},
{"front": "r\u00f6ie", "back": "reuen"},
{"front": "r\u00f6ike; usr\u00f6ike", "back": "r\u00e4uchern (zB. Wurstwaren), aber auch: fam. f\u00fcr rauchen; ausr\u00e4uchern: zB. mit Weihrauch, von Haus und Stall, in den Rauhn\u00e4chten, oder jmd. (oder auch Tiere, zB. Insekten) durch Rauchzufuhr zwingen, einen Raum zu verlassen."},
{"front": "r\u00f6ssig", "back": "br\u00fcnstig (Stute)"},
{"front": "r\u00f6ssle; desumer\u00f6ssle, umenangr\u00f6ssle", "back": "reisen, fahren; sich umhertreiben, umherreisen usw."},
{"front": "r\u00f6tz\u00e4", "back": "rauchen"},
{"front": "r\u00f6uele, r\u00f6llele, rugele", "back": "1. etwas einrollen (zB. Geldrollen, eine Zeitung rollen usw.) 2. etwas rollen (statt tragen), wie zB. ein Fass auf dem Boden"},
{"front": "r\u00fcbis u st\u00fcbis (zb. uf\u00e4sse)", "back": "bis auf den letzten Rest"},
{"front": "r\u00fcbis u st\u00fcbis", "back": "Ra. f\u00fcr: restlos, alles zusammen: \"er het r\u00fcbis u st\u00fcbis aus ufg\u00e4sse\""},
{"front": "r\u00fcbis u st\u00fcbis", "back": "alles von einer menge einem mahl"},
{"front": "r\u00fcbis u st\u00fcbis", "back": "etwas g\u00e4nzlich, bis auf den letzten Happen aufessen"},
{"front": "r\u00fcefe", "back": "rufen"},
{"front": "r\u00fcere", "back": "werfen; \"r\u00fcer mir bitte der Gummi \u00fcbere\""},
{"front": "r\u00fcffle", "back": "ausschimpfen, zusammenstauchen"},
{"front": "r\u00fchele", "back": "wiehern (Pferd)"},
{"front": "r\u00fcnne", "back": "1. rinnen (zB. der Schweiss von der Stirn) 2. durchl\u00e4ssig, l\u00f6chrig, nicht dicht sein usw. (zB. eine Schlauchverbindung, ein Dach, eine Blechdose usw., aber auch ein schlechter Torh\u00fcter, zB. beim Fussball) 3. bildl.: nicht stichhaltig sein (Bub.: zB. eine Behauptung) 4. (Bub.) spinnen, nicht ganz bei Trost sein: \"d\u00e4 r\u00fcnnt!\" 5. auch ein B\u00e4chlein rinnt"},
{"front": "r\u00fcnnele, r\u00fcnele", "back": "rinnen, sp\u00e4rlich aber stetig fliessend"},
{"front": "r\u00fcschte", "back": "1. r\u00fcsten von Gem\u00fcse, Obst usw. 2. bereitstellen, bereitlegen (zB. die Kleider f\u00fcr den n\u00e4chsten Tag, oder die Waren zum Versand usw.)"},
{"front": "r\u00fctsche", "back": "rutschen, gleiten, schieben usw."},
{"front": "r\u00fcttle", "back": "1. r\u00fctteln (zB. an einer verschlossenen T\u00fcr) 2. das R\u00fctteln zB. in alten Eisenbahnen oder Trams 3. bild. f\u00fcr: eine Meinung, eine Entscheidung, ein Befehl usw. in Frage stellen: \"... da dranne gits de n\u00fct z r\u00fcttle!\""},
{"front": "s geit immer irgendwo es T\u00fcrli uuf", "back": "Redewendung:wenn man lange genug wartet, kommt die L\u00f6sung von selbst. Wers glaubt..."},
{"front": "s isch schon e Cheer h\u00e4r syder", "back": "das ist schon eine Weile her"},
{"front": "s' M\u00f6sch putze", "back": "vo was oder woh\u00e4e chunnt das Wort \u00abM\u00f6sch\u00bb"},
{"front": "saage", "back": "1. s\u00e4gen (zB. Holz) 2. fam. f\u00fcr laut schnarchen 3. quengeln, unerm\u00fcdlich immer vom Gleichen reden 4. Ra. f\u00fcr: zurechtkommen \"m\u00f6ge gsaage\""},
{"front": "saage", "back": "1. s\u00e4gen 2. fam. f\u00fcr: quengeln, immer wieder vom Gleichen reden 3. fam. f\u00fcr: schnarchen 4. zurechtkommen: \"m\u00f6ge saage\""},
{"front": "saaut\u00f6ff (saalt\u00f6ff)", "back": "Serviceangestellte"},
{"front": "saber", "back": "speichel"},
{"front": "sable", "back": "mit dem S\u00e4bel, Degen usw. oder Messer herumfuchteln oder dreinfahren"},
{"front": "sack", "back": "ersch\u00f6pft sein (i bi sack)"},
{"front": "sackgumpe", "back": "Wettrennen; beide F\u00fcsse stecken dabei in einem Stoffsack, so dass man sich nur h\u00fcpfend vorw\u00e4rts bewegen kann"},
{"front": "sackg\u00e4udverdunschter", "back": "ein mofa"},
{"front": "safte; aasafte", "back": "von Saft triefen; auch Ra. f\u00fcr schmieren, verschmieren usw."},
{"front": "salbadere / saubadere", "back": "schmeichlerisch oder heuchlerisch reden, unn\u00f6tig schwatzen"},
{"front": "salbe / saube", "back": "salben, einsalben, eincremen, mit Salbe behandeln usw."},
{"front": "saperlot", "back": "ausdruck der emp\u00f6rung"},
{"front": "saperlot", "back": "schimpfwort (\u00e4hnlich wie gotfridstutz); Ausdruck der Emp\u00f6rung"},
{"front": "sapperm\u00e4nt, sapperlott", "back": "Kraftausdruck im Sinne von verflixt, verdammt usw."},
{"front": "satteli", "back": "gem\u00e4chlich, sachte \"nume sch\u00f6n satteli\"!"},
{"front": "satze", "back": "springen (hoch und/oder weit), in grossen Spr\u00fcngen laufen"},
{"front": "satze", "back": "springen (hoch/weit), gumpe"},
{"front": "saubadere / salbadere", "back": "salbadern, schmeichelnd reden, unn\u00f6tig und unehrlich schw\u00e4tzen usw."},
{"front": "sauft / souft", "back": "f\u00fcglich, wirklich, wohl usw.; \"...das isch mer souft d\u00e4 Batze w\u00e4rt!\""},
{"front": "sauft, souft", "back": "wohl, wirklich"},
{"front": "sawate", "back": "schlagen"},
{"front": "schaffe", "back": "arbeiten"},
{"front": "schafseeleguete M\u00f6nsch", "back": "sagt man zu jemandem, den man (aus was f\u00fcr Gr\u00fcnden auch immer) nicht direkt als Schafseckel titulieren will (Euphemismus)"},
{"front": "schalus", "back": "neidisch"},
{"front": "schaluus", "back": "missg\u00fcnstig, eifers\u00fcchtig sein"},
{"front": "schaluus", "back": "neidisch, eifers\u00fcchtig"},
{"front": "schampar; schampar g\u00e4big", "back": "sehr"},
{"front": "schampar", "back": "(Adj. zur Bekr\u00e4ftigung von etwas) sehr, \u00e4usserst, extrem usw. \"schmpar guet\", \"schampar schw\u00e4r\" usw."},
{"front": "scharmiere; desume scharmiere", "back": "(franz.: charmer f\u00fcr bezaubern); seinen Charme spr\u00fchen lassen oder einfach nur in der Gegend rumflirten und sich \u00fcberall einzuschleimen versuchen"},
{"front": "scharryse", "back": "eiserne schuhsohlen putzvorrichtung vor/ oder seitl. der haust\u00fcr"},
{"front": "scharw\u00e4nzle", "back": "jemandem denn Hof machen oder jemandem schmeicheln (heute: anschleimen)"},
{"front": "schasse; gschasst", "back": "(franz.: chasser) f\u00fcr jagen, vertreiben, fortjagen usw.; Ausdruck f\u00fcr: entlassen, gek\u00fcndigt, freigestellt usw. \"... uf das abe hei si ne de \u00e4ntlech gschasst!\""},
{"front": "schasse; \u00f6pper schasse", "back": "von franz.: \"chasser\" = jagen; jemanden entlassen, (evtl. sogar fristlos) k\u00fcndigen"},
{"front": "schassi", "back": "auto: carosserie frau: k\u00f6rpermass, hinterteil"},
{"front": "schaute / schalte", "back": "Holz nachlegen, das Feuer erhalten (nicht ausgehen lassen)"},
{"front": "scheniere", "back": "st\u00f6ren"},
{"front": "schiebe", "back": "1. schieben, etwas verschieben 2. milit. Nachschub zu den Truppen schaffen 3. Spielzug beim Schieber-Jass (Kartenspiel) 4. weggehen; \"schieb ab!\": hau ab, verzieh Dich!"},
{"front": "schielypingger", "back": "bez. f\u00fcr eine person die schielt."},
{"front": "schier", "back": "fast, beinahe"},
{"front": "schiesse; i schiesse der de o mau e Stei i Garte", "back": "hier Ra. f\u00fcr: (nachdem uns jemand einen, vielleicht nicht so selbstverst\u00e4nlichen, Gefallen erwiesen hat) du hast bei mir etwas gut, ich werde Dir auch mal einen Gefallen tun, bei Gelegenheit werde ich mich angemessen revanchieren usw."},
{"front": "schiesse", "back": "1. schiessen (zB. mit einer Waffe) 2. werfen: \"schiess mer mau der Gummi \u00fcbere!\" 3. sich hastig bewegen, fahren (\"Er isch zur T\u00fcre usgschosse\")"},
{"front": "schiesserli", "back": "in die hosen machen"},
{"front": "schifere", "back": "einen flachen Stein flach \u00fcber das Wasser werfen, so dass er darauf \"tanzt\""},
{"front": "schifere", "back": "flache steine \u00fcber eine wasseroberfl\u00e4che werfen, m\u00f6glichst weit u. vielen aufschl\u00e4gen auf dem wasser."},
{"front": "schifere", "back": "flache steine \u00fcber wasseroberfl\u00e4che eines gew\u00e4ssers werfen, sodass sie zt.das wasser ber\u00fchren aber m\u00f6glichst weit fliegen."},
{"front": "schifere", "back": "gleiten (zB. flache Steine auf der Wasseroberfl\u00e4che)"},
{"front": "schiffe; d\u00e4m schiffets i d Nase", "back": "hier Ra. f\u00fcr: eine \u00fcberhebliche, bzw. zu sehr von sich selbst eingenommenen Person (tr\u00e4gt die Nase so hoch, dass es ihr in die Nasenl\u00f6cher regnet)"},
{"front": "schiffe", "back": "1. in Str\u00f6men regnen, 2. urinieren"},
{"front": "schigge", "back": "(Tabak) kauen"},
{"front": "schimpfe", "back": "schelte (eher leichte)"},
{"front": "schinagle", "back": "arbeiten"},
{"front": "schinagle", "back": "hart arbeiten, krampfen"},
{"front": "schinagle", "back": "schaffe, chrampfe"},
{"front": "schinte; P\u00fcnktli schinte", "back": "hier Ra. f\u00fcr: nach Anerkennung streben, jmd. den Schmus bringen, jmd. f\u00fcr sich einzunehmen versuchen usw."},
{"front": "schinte; sech schinte", "back": "hier Ra. f\u00fcr: wenn sich nach einem Sonnenbrand die alte Haut vom K\u00f6rper l\u00f6st"},
{"front": "schinte", "back": "sch\u00e4len, (ab-)h\u00e4uten von Gem\u00fcse, Fr\u00fcchten usw."},
{"front": "schinte", "back": "sch\u00e4len"},
{"front": "schippi", "back": "Albaner"},
{"front": "schissdr\u00e4ck", "back": "bsp. hundekot-haufen oder wird auch als fluch-wort verwendet"},
{"front": "schitter bis bew\u00f6lkt", "back": "hier als: Antwort auf die Frage nach dem Wetter oder nach dem eigenen Befinden: svw. lausig bis oberlausig, oder: es kann nur noch besser werden usw."},
{"front": "schitter; schitter zw\u00e4g sy", "back": "bei schlechter Gesundheit (phys. und psych.) sein"},
{"front": "schitter", "back": "1. schwach, hinf\u00e4llig, gebrechlich, bauf\u00e4llig usw. (f\u00fcr einen Menschen oder eine Sache) 2. schlimm, schlecht, mies, gemein usw. (f\u00fcr ein Verhalten oder einen Zustand usw.)"},
{"front": "schla", "back": "1. schlagen, hauen, pr\u00fcgeln usw. 2. gewinnen, zB. im Spiel: \"i ha ne gschlage\""},
{"front": "schlaafe", "back": "schlafen; auch gebraucht f\u00fcr: pfuuse,nucke,n\u00fcckle, ynucke, yhuure"},
{"front": "schlaargge, schliirgge", "back": "ungenaue, unsaubere Malerarbeit verrichten, schmieren; auch beim Putzen (vor allem bei Fenstern)"},
{"front": "schlaarpe", "back": "schlurfen, die F\u00fcsse bei Gehen nachziehen"},
{"front": "schlabere", "back": "schlabbern, schl\u00fcrfend trinken oder essen"},
{"front": "schlaf; schlaf ha", "back": "hier Ra. f\u00fcr: m\u00fcde sein"},
{"front": "schlafe wie ne Stei", "back": "sehr tiefer Schlaf der einer Narkose gleichkommt"},
{"front": "schlagerle", "back": "Schlagball spielen"},
{"front": "schlampe", "back": "schlaff herumh\u00e4ngen, welk sein (zB. von Blumen) usw.; aber auch: unzuverl\u00e4ssig arbeiten, unp\u00fcnklich sein usw."},
{"front": "schlampest\u00e4mpel", "back": "neu, von Sch\u00fclern geh\u00f6rt = Tattoo"},
{"front": "schlarpe; schl\u00e4rpele", "back": "langsam schlurfen, die F\u00fcsse nachziehen, latschen usw.; dim., gebr\u00e4uchlich vor allem bei Kleinkindern"},
{"front": "schlau", "back": "gescheit, verschmitzt"},
{"front": "schlegle", "back": "raufen, sich pr\u00fcgeln"},
{"front": "schleipfe, schleike", "back": "schleppen, hinter sich herziehen, tragen usw."},
{"front": "schleipftrog", "back": "zw\u00f6iti bed\u00fctig. das isch e isige radschue wome bim nidsig fahre mit emene fuerw\u00e4rch ungerleit het zum br\u00e4mse ,oder weme am hoger het m\u00fcesse haute f\u00fcr ds fuerw\u00e4rch dz ephaa im fau das der mechanig nid het m\u00f6ge gfahre. (Anmerkung: Im Lexikon: langsame Person, die andere behindert. W.)"},
{"front": "schletze", "back": "zuschlagen, heftig ins Schloss werfen (T\u00fcr)"},
{"front": "schlingge", "back": "schleudern, schlenkern"},
{"front": "schlirgge", "back": "1. schmieren, unsauber schreiben oder malen usw. 2. die F\u00fcsse beim Gehen nachziehen, latschen usw."},
{"front": "schlittle; la schlittle", "back": "Schlitten fahren, rodeln; einer Sache ihren Lauf lassen, etwas Unangenehmes geschehen lassen, sich nicht mehr um etwas k\u00fcmmern usw."},
{"front": "schlodele", "back": "schlottern"},
{"front": "schlofs\u00e4cku", "back": "schlafender sack"},
{"front": "schlote", "back": "rauchen"},
{"front": "schlottere, schl\u00f6tterle", "back": "1. schlottern (zB. zu grosse Kleider am K\u00f6rper) 2. schlottern, zittern vor K\u00e4lte 3. schlottern, zittern vor Angst 4. auch Pudding schlottert, wenn man ihn hin- und herbewegt."},
{"front": "schlottere: der Schlotteri ha", "back": "Angst haben, oder frieren"},
{"front": "schlottere", "back": "zittern"},
{"front": "schluchze", "back": "schluchzen, weinen, jammern, klagen usw."},
{"front": "schludrig", "back": "schlampig, unsorgf\u00e4ltig, z.B. arbeite"},
{"front": "schlurfi", "back": "Langsam laufender Zeitgenosse"},
{"front": "schluuche", "back": "jmd. strapazieren, fordern bis zum Geht-nicht-mehr, \u00fcberanstrengen, schikanieren usw.; siehe auch: Schluuch"},
{"front": "schluuche", "back": "siehe: Schluch, Schluuch"},
{"front": "schluuf", "back": "enger durchgang"},
{"front": "schlyche; abschlyche", "back": "schleichen; Ra. f\u00fcr: abhauen, sich entfernen usw.: \"Schlych ab, s\u00fcsch ....\""},
{"front": "schlyffe (gits scho), schlyffts!", "back": "\"schlyffts!\" heisst \u00f6ppe z gliche wie \"spinnsch!\", cha liecht fragend o so viu heisse wie \"geits no\", \"hast du nicht mehr alle Tassen im Schrank?\""},
{"front": "schlyffe", "back": "1. schleifen, sch\u00e4rfen (zB. Messer, Scheren usw.) 2. schleifen, verputzen von Oberfl\u00e4chen 3. schleifen von Edelsteinen 4. schleifen von Soldaten beim Exerzieren"},
{"front": "schlyfsch\u00fcele", "back": "Schlittschuh laufen"},
{"front": "schlyfts?", "back": "gehts noch?"},
{"front": "schl\u00e4cke; abschl\u00e4cke", "back": "schlecken, lecken, naschen usw.; fam. f\u00fcr k\u00fcssen"},
{"front": "schl\u00e4cke; das schl\u00e4ckt ke Geiss ew\u00e4gg!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: das l\u00e4sst sich nicht abstreiten, das ist eine Tatsache, dagegen l\u00e4sst sich gar nichts machen usw."},
{"front": "schl\u00e4ngge", "back": "1. schwungvoll werfen 2. schlenkern, schleudern"},
{"front": "schl\u00e4rpele", "back": "langsam louf"},
{"front": "schl\u00e4\u00e4rpele", "back": "langsam gehen"},
{"front": "schl\u00e4\u00e4rpele", "back": "sehr langsam gehen; beim Gehen oder Arbeiten bummeln"},
{"front": "schl\u00f6ferle", "back": "Schliefschue fahre"},
{"front": "schl\u00f6fle / schl\u00f6ffle", "back": "Eislaufen"},
{"front": "schl\u00f6fle", "back": "Eislaufen \\ Schlittschuhfahren"},
{"front": "schl\u00f6fle", "back": "Schlittschuh fahren"},
{"front": "schl\u00f6fl\u00e4", "back": "Eiskunstlaufen"},
{"front": "schl\u00f6\u00f6ferle, schl\u00f6\u00f6fle", "back": "eislaufen"},
{"front": "schl\u00fccke", "back": "1. schlucken, runterschlucken (beim essen und trinken) 2. akzeptieren (willig oder unwillig), sich abfinden mit etwas usw.: \"d\u00e4 Vorwurf het er m\u00fcesse schl\u00fccke\""},
{"front": "schl\u00fcdere", "back": "Fl\u00fcssigkeit unachtsam ausgiessen oder versch\u00fctten"},
{"front": "schl\u00fcrfle", "back": "schl\u00fcrfen"},
{"front": "schl\u00fcrme", "back": "1. naschhaft sein, naschen 2. herumschn\u00fcffeln, umherschleichen"},
{"front": "schl\u00fc\u00fcffe; grad no m\u00f6ge schl\u00fc\u00fcffe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: gerade noch so knapp und ohne grosse Verluste aus einer Situation (zB. Pr\u00fcfung, Anklage, Haftung f\u00fcr etwas usw.) herauskommen"},
{"front": "schl\u00fc\u00fcffe", "back": "1. schl\u00fcpfen, durchschl\u00fcpfen 2. bild.: ohne gravierende Folgen aus einer unangenehmen Sache rauskommen"},
{"front": "schl\u00fc\u00fcffe", "back": "schl\u00fcpfen; gebr\u00e4uchlich in einigen Zssg. wie \"yneschl\u00fc\u00fcffe, undereschl\u00fc\u00fcfe, useschl\u00fc\u00fcffe, verschl\u00fc\u00fcffe\" usw."},
{"front": "schmal / schmau; Si hei schmau d\u00fcre m\u00fcesse!", "back": "1. schmal, eng (auch im Sinn von wenig); 2. Sie mussten mit wenig (Geld) zurechtkommen"},
{"front": "schmalbarte, schmalhanse", "back": "ein karges Leben f\u00fchren (gewollt oder ungewollt)"},
{"front": "schmale Wurf", "back": "Bez. f\u00fcr eine Person mit schm\u00e4chtiger Statur"},
{"front": "schmale", "back": "schmaler, bzw. enger werden (zB. ein Weg), aber auch abnehmen (zB. an Gewicht)"},
{"front": "schmatzge", "back": "schmatzen, laut und unappetitlich essen"},
{"front": "schmudere", "back": "Eine Zigarette rauchen"},
{"front": "schmure; z\u00e4megschmuret", "back": "schrumpfen, schrumplig (werden); zusammengeschrumpft (Apfel, Schrumpfkopf usw.)"},
{"front": "schmuse, schm\u00fcsele", "back": "liebkosen, k\u00fcssen"},
{"front": "schmusle", "back": "ein wenig schmutzig, unsauber, schmuddlig usw. sein"},
{"front": "schmuslig, schm\u00fcselig", "back": "schmuddlig, etwas unsauber, verschmiert usw."},
{"front": "schmuuse", "back": "sch\u00e4tzele"},
{"front": "schm\u00e4le", "back": "schelten, tadeln"},
{"front": "schm\u00f6cke; schm\u00f6cksch der Brate?", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Sp\u00fcrst Du, was im Gange ist? Erkennst Du die Falle? Merkst Du, was sich dahinter verbirgt? usw."},
{"front": "schm\u00f6cke", "back": "schn\u00fcffeln, riechen, schnuppern, wittern usw.; aber auch: duften, einen Geruch verstr\u00f6men, stinken usw."},
{"front": "schm\u00f6cksch wies t\u00f6telet?", "back": "fragt man, w\u00e4hrend man einer Person die geballte Faust unter die Nase h\u00e4lt (Riechst Du den Totengeruch? Pass auf, was du sagst/tust, sonst knall ich Dir Eine! usw.)"},
{"front": "schm\u00f6cksch wies t\u00f6\u00f6telet", "back": "redewendung um jem. anzudeuten, dass er kurz davor ist, haue zu kriegen"},
{"front": "schm\u00fcrzele", "back": "1. knausern, geizen, schinden, Rappen spalten usw. 2. angebrannt riechen"},
{"front": "schm\u00fc\u00fcsii", "back": "\u00e4s sch\u00e4tzelii"},
{"front": "schnaage", "back": "Kriechen, auf Knien rumrutschen"},
{"front": "schnaage", "back": "krabbeln"},
{"front": "schnaagge", "back": "kriechen, sich auf den Knien fortbewegen"},
{"front": "schnable", "back": "hastig essen, aber auch: hastig reden"},
{"front": "schnabuliere", "back": "essen, naschen, kosten, schlemmen usw."},
{"front": "schnade", "back": "eine tolle frau"},
{"front": "schnadele", "back": "schlottern, mit den Z\u00e4hnen klappern vor K\u00e4lte"},
{"front": "schnadig; \u00e4s gset no schnadig uus", "back": "eigentlich: schnell, eilfertig; hier aber Ra. f\u00fcr: sie sieht noch gut aus, sie bietet einen erfreulichen Anblick usw."},
{"front": "schnadig", "back": "schnell, beflissen, eilfertig usw."},
{"front": "schnarchle", "back": "mehr oder weniger laut schnarchen"},
{"front": "schnaue / schnalle", "back": "etwas (an)schnallen, aber auch etwas begreifen, verstehen usw."},
{"front": "schneberle, schnebere", "back": "Schneeb\u00e4lle werfen"},
{"front": "schneberle", "back": "Schneeb\u00e4lle werfen, Schneeballschlacht veranstalten"},
{"front": "schnee schnuuze", "back": "Schnee pfl\u00fcgen"},
{"front": "schneeb\u00e4uele", "back": "mit Schneeb\u00e4llen werfen, Schneeballschlachten austragen usw."},
{"front": "schneene", "back": "schneepfl\u00fcgen (der Redaktion nicht bekannt)"},
{"front": "schnelle / schneue", "back": "1. schnellen, auffahren (im Sinn von aufstehen) 2. zupacken, schnappen (Hund). 3. stehlen (alt)"},
{"front": "schneue / schnelle", "back": "1. schnellen, auffahren (im Sinn von aufstehen) 2. zupacken, schnappen (zB. eines Hundes) 3. stehlen"},
{"front": "schnitze", "back": "1. schnitzen (zB. Holzfiguren) 2. in Schnitze schneiden (zB. Obst)"},
{"front": "schnodrig, schnoderig", "back": "sich in unversch\u00e4mter, in respektloser Weise provozierender, oberfl\u00e4chlicher usw. Weise \u00e4ussern"},
{"front": "schnopse", "back": "krankhaft nach Luft schnappen zB. beim m\u00fchsam bergauf gehen oder bei heftigem Weinen Moschtchopf / Moschtkopf"},
{"front": "schnorz, schnurz", "back": "egal, gleichg\u00fcltig, spielt keine Rolle"},
{"front": "schnouse", "back": "= naschen"},
{"front": "schurigle", "back": "(jmd.) schieben, stossen, treiben"},
{"front": "schutte", "back": "Fussball spielen"},
{"front": "schutzgatterig", "back": "schusselig, ungeschickt"},
{"front": "schuume; schuume vor Wuet", "back": "sch\u00e4umen; ausser sich vor Wut und Zorn sein"},
{"front": "schuurig", "back": "schaurig, schauerlich, sehr, \u00fcber alle Massen usw."},
{"front": "schwach w\u00e4rde; \u00f6pperem \u00f6ppis schwach sy", "back": "schwach, widerstandslos, nachgiebig usw. werden; jmd. noch etwas (meist Geld, seltener einen Gefallen) schulden"},
{"front": "schwadere", "back": "1. im Wasser herumpl\u00e4tschern 2. beim Reden mit den Armen rudern"},
{"front": "schwadle", "back": "eine Arbeit fl\u00fcchtig und unsorgf\u00e4ltig ausf\u00fchren"},
{"front": "schwadre", "back": "schwenken, Wasser absch\u00fctteln, Bad nehmen"},
{"front": "schwafle, e Schwafli, vor sech h\u00e4reschwafle", "back": "pausenlos sprechen, redseliger Kerl,auch: mit sich selber reden"},
{"front": "schwanze", "back": "1. schwanzwedeln 2. umherschweifen, spazieren"},
{"front": "schwaudere", "back": "schwadronieren; gedankenlos daherreden oder prahlen, oder unsorgf\u00e4ltig ragieren, handeln, pfuschen usw."},
{"front": "schweichen", "back": "im Wasser schwenken, durchn\u00e4ssen"},
{"front": "schweisspropp\u00e4uer", "back": "f\u00fcsse die verschwitzt sind u. entsprechend riechen."},
{"front": "schwetti", "back": "ein schwall fl\u00fcssigkeit"},
{"front": "schwinge", "back": "1. schwingen (zB. W\u00e4sche, Salat, Rahm usw.) 2. schwingen als Kampfsport 3. Tarzan: sich von Ast zu Ast schwingen"},
{"front": "schwirble", "back": "taumeln, wanken usw."},
{"front": "schwire", "back": "bewegen, sich bewegen; eigentlich nur in Zssg. gebraucht: abschwire (verschwinden, sich entfernen), aaschwire (antreten), umeschwire (umherlaufen usw.), schwir ab! (hau ab! verschwinde!) usw."},
{"front": "schwoobe, duttlinger", "back": "die deutschen"},
{"front": "schwoofe", "back": "tanzen"},
{"front": "schwyge", "back": "schweigen"},
{"front": "schw\u00e4che; g\u00f6mer ga schw\u00e4che?", "back": "schw\u00e4cher werden; Ra. f\u00fcr: Gehen wir auf Sauftour, Pintecheer, um die H\u00e4user ziehen usw. (was einen ja bekanntlich nicht unbedingt st\u00e4rker macht). Ausdruck der Redaktion nicht bekannt."},
{"front": "schw\u00e4nze", "back": "schw\u00e4nzen, einer Verpflichtung (Schulstunde, Vorlesung, Zusammenkunft usw.) unentschuldigt fernbleiben"},
{"front": "schw\u00e4tze", "back": "schwatzen, plaudern; auch negativ, wenn jemand Bl\u00f6dsinn, Belangloses usw. zum Besten gibt."},
{"front": "schw\u00f6bele", "back": "hochdeutsch (zu) sprechen (versuchen), nach Deutschtum riechen (zit. Bietenhard),"},
{"front": "schruble", "back": "an den haaren ziehen"},
{"front": "schrybe", "back": "schreiben, eine Verurkundung machen, beim Spiel die Punktezahlen aufschreiben usw."},
{"front": "schr\u00f6pfe", "back": "1. Art des Aderlassens, Blut abnehmen usw. 2. ausbeuten, aussaugen, ausnehmen usw.; jmd. (zB. den Autofahrern) mit mehr oder weniger Berechtigtigung (zu)viel Geld abnehmen, wie es der Staat durch Parkbussen macht"},
{"front": "schr\u00f6pfe", "back": "1. Blut ablassen, zu Ader lassen usw. 2. ausbeuten, aussaugen, ausnehmen"},
{"front": "schtagle", "back": "stottern"},
{"front": "schtibitze", "back": "heimlich wegnehmen, stehlen"},
{"front": "schtib\u00e4ng / schtibere", "back": "matte-berndeutsch (dialekt) f\u00fcr die stadt Bern (oberstadt), als gegensatz zu der Matte (dialekt: M\u00e4ttu (m)). Umgangssprachlich oft auch schtibere...."},
{"front": "schtigsch?", "back": "begreift du"},
{"front": "schtober sy", "back": "hallihallo schon vor l\u00e4ngerer zeit angegeben, ohne erfolg, kennt ihr den ausdruck nicht? LG franziska"},
{"front": "schtober", "back": "verwirrt, perplex, fahrig"},
{"front": "schtogle", "back": "Ein Lied von Patent Ochsner heisst \"Scht\u00fcrchle & Schtogle\". Gibt es von der Bedeutung her einen Unterschied, oder stehen beide f\u00fcr \"Stolpern\"? Gem\u00e4ss Bietenhard: stogle = stolpern, stolpernd gehen (W. eigentlich nur in Bern geh\u00f6rt) st\u00fcrchle = stolpern (Werner: in der ganzen Schweiz verbreitet)"},
{"front": "schtogle", "back": "straucheln"},
{"front": "schtruble", "back": "Jemand an den Haaren hin und her ziehen"},
{"front": "schtrubuse", "back": "Schneetreiben"},
{"front": "schtr\u00e4le", "back": "Haare machen"},
{"front": "schtungg\u00e4", "back": "zusammendr\u00fccken, dicht hinzuf\u00fcgen"},
{"front": "schturzw\u00e4uderschwarte", "back": "Schwarzw\u00e4ldertorte"},
{"front": "scht\u00fcpfe", "back": "\u00f6pper (mit em Fuess)stoosse"},
{"front": "scht\u00fcrme", "back": "1. sinnlos diskutiere, 2. st\u00fcrmen (Sturm)"},
{"front": "scht\u00fcrme", "back": "Sich wegen etwas zanken. - Scht\u00fcrme, haut.... Weiss nicht, wie ich das beschreiben soll."},
{"front": "schuderhaft, schuderbar", "back": "riesig, sehr, manchmal auch furchtbar"},
{"front": "schuele", "back": "schulen, ausbilden, Wissen und Verhalten vermitteln usw."},
{"front": "schuene", "back": "gehen, zu Fuss gehen"},
{"front": "schueumeischtere", "back": "abwertend (Schulmeister hatten fr\u00fcher keine Seminarausbildung) f\u00fcr lehrerhaftes Gehabe"},
{"front": "schufte", "back": "streng, schwer und hart arbeiten"},
{"front": "schw\u00f6ble", "back": "(alt) f\u00fcr schwimmen"},
{"front": "schw\u00fcmme", "back": "1. schwimmen, \u00fcber Wasser bleiben 2. \u00fcberfordert sein, nicht Bescheid wissen"},
{"front": "schw\u00fcmmle, schw\u00fcmmele", "back": "Pilze suchen"},
{"front": "schyble", "back": "1. in Scheiben schneiden 2. siehe: bl\u00f6ffe; auf sich aufmerksam machen, sich aufspielen, blenden usw."},
{"front": "schygg \u00e0 la Wahnsinn!", "back": "Ausruf f\u00fcr etwas/ jmd. das/der toll aussieht"},
{"front": "schygg \u00e0 la Wahnsinn!", "back": "hallihallo schon vor l\u00e4ngerer zeit angegeben, ohne erfolg, kennt ihr den ausdruck nicht? LG franziska"},
{"front": "schygg \u00e0 la Wahnsinn", "back": "todschick"},
{"front": "schygganiere", "back": "schikanieren, mobben, plagen, qu\u00e4len, ungerecht behandeln usw."},
{"front": "schyle, schyne", "back": "Skifahren"},
{"front": "schynagle", "back": "eine m\u00fchsame, harte, anstrengende usw. Arbeit verrichten"},
{"front": "schyne, schyle", "back": "Ski fahren"},
{"front": "schyniere, scheniere; sech schyniere", "back": "1. st\u00f6ren, nicht dazu geh\u00f6ren, nicht passen usw. 2. auch ein Kleidungsst\u00fcck kann \"schyniere\", wie zB. die Bluse, die nicht passt, oder der Pullover der zwickt usw.; 3. Hemmungen haben, sich nicht getrauen, sich sch\u00e4men usw."},
{"front": "schyns, schynts", "back": "offenbar, scheinbar usw.; man h\u00f6rt, dass... Bsp: Di hei schyns (schynts) gh\u00fcrate."},
{"front": "schyssdr\u00e4ckele", "back": "sich bei einem Handel kleinlich, geizig ver-halten. \u00abh\u00f6r uf schyss-dr\u00e4ckele\u00bb"},
{"front": "schysse", "back": "grosses Gesch\u00e4ft erledigen"},
{"front": "schysseglych", "back": "scheissegal"},
{"front": "schyte, schytere, schytle", "back": "Scheiter machen durch spalten gr\u00f6sserer Holzst\u00fccke"},
{"front": "sch\u00e4big", "back": "armselig, d\u00fcnn, d\u00fcrftig, elend, sp\u00e4rlich usw.; aber auch f\u00fcr jemandes Verhalten: gemein, schmutzig, niedertr\u00e4chtig, schn\u00f6de usw."},
{"front": "sch\u00e4kere", "back": "karisieren, scherzen, flirten, necken usw."},
{"front": "sch\u00e4llele / sch\u00e4uele", "back": "schellen, l\u00e4uten (zB. von der Schulglocke)"},
{"front": "sch\u00e4rbe", "back": "zus\u00e4tzlich zur bedeutung als glasscherbe auch als bezeichnung f\u00fcr eine schallplatte (LP aber auch singeli) gebraucht und Objektiv am Fotokamera"},
{"front": "sch\u00e4rbele", "back": "1. klirren (von zu Bruch gehenden Gl\u00e4sern, Scheiben, Geschirr usw.) 2. das Stattfinden oder Ausbrechen eines Streites oder einer Auseinandersetzung (\"... u de hets de aber gsch\u00e4rbelet!\")"},
{"front": "sch\u00e4re", "back": "scheren, die Haare schneiden, den Pelz trimmen usw."},
{"front": "sch\u00e4rmuus", "back": "maulwurf"},
{"front": "sch\u00e4tzele", "back": "Z\u00e4rtlichkeiten austauschen, sich liebkosen, sich k\u00fcssen, knutschen (damit hat sichs aber)"},
{"front": "schn\u00e4ll / schn\u00e4u", "back": "schnell, (zeitlich) kurz, ohne Verz\u00f6gerung; wie zB. anderen Dialekten: \"gschwind\", \"hurti(g)\", \"tifig\" usw."},
{"front": "schn\u00e4tze", "back": "schnitzen"},
{"front": "schn\u00e4tzle", "back": "1. schnetzeln (zerkleinern), in Schnitze zerteilen usw."},
{"front": "schn\u00f6de, schn\u00f6\u00f6de", "back": "spotten, schlecht, abwertend, ver\u00e4chtlich usw. reden (\u00fcber jmd. oder etwas)"},
{"front": "schn\u00f6igge, d\u00fcreschn\u00f6igge", "back": "herumst\u00f6bern, in L\u00e4den alles ein bisschen anschauen. Seine Nase in alles stecken."},
{"front": "schn\u00f6re", "back": "unabl\u00e4ssig reden, etwas aufschwatzen wollen usw. (siehe auch: schnurre, schnorre usw.)"},
{"front": "schn\u00fcderig", "back": "erk\u00e4ltet, verschnupft, verpfn\u00fcslet usw."},
{"front": "schn\u00fcere", "back": "mit einer Schnur versehen (zB. ein Paket)"},
{"front": "schn\u00fcffle", "back": "schn\u00fcffeln, riechen, hinter jemandem her spionieren einer Spur folgen (zB. ein Hund) usw."},
{"front": "schn\u00fcrfle", "back": "1. den Rotz in der Nase hochziehen 2. von \u00e4hnlichen Ger\u00e4uschen, zB. schniefen beim Weinen, schnarchen, n\u00e4selnd sprechen usw."},
{"front": "schn\u00fcze; der R\u00fcgge schn\u00fcze", "back": "hier Ra. f\u00fcr: def\u00e4kieren, koten, sch....... usw."},
{"front": "schn\u00fcze", "back": "1. die Nase schneutzen 2. w\u00fctend fauchen, anfauchen 3. vorbeisausen, rasen 4. auch: Schnee wegr\u00e4umen"},
{"front": "schoppe", "back": "stopfen im Sinne von etwas hineinzw\u00e4ngen (yneschoppe)"},
{"front": "schore", "back": "zusammenscharren, wegkratzen (Schnee, Reste in Pfanne usw.)"},
{"front": "schorgrabeschl\u00fcssel", "back": "tabakpfeife"},
{"front": "schpanifle", "back": "uf \u00f6ppis schpanifle = uf \u00f6ppis schpekuliere"},
{"front": "schpanyfle", "back": "etwas fieberhaft besitzen, erreichen, tun wollen"},
{"front": "schprisse nid schprise", "back": "ein Holzspan,auch Holzsplitter unter die Haut geraten!"},
{"front": "schpunt\u00e4", "back": "pub, bar hing\u00e4rg\u00e4ssli underground schupp\u00e4"},
{"front": "schrage", "back": "einfache liege, der metzgschrage wurde und wird noch bei hausmetzgete verwendet, um dem schwein darauf, die schweineborsten abzuschaben."},
{"front": "schregle", "back": "tanzen, \u00abschwoofe\u00bb wurde aus dem Jddischen \u00fcbernommen"},
{"front": "schriisse", "back": "reissen, deshalb: a Chrigu schriisse (und nicht rysse)"},
{"front": "schrote; eim d Chappe schrote", "back": "jmd. gr\u00fcndlich zurechtweisen, zusammenstauchen usw."},
{"front": "schrote", "back": "Getreide grob zerkleinern"},
{"front": "schrube", "back": "1. schrauben 2. (Bub.) tanzen"},
{"front": "sch\u00f6ggele; Sch\u00f6ggeler (m.)", "back": "Verbbildung aus dem Substantiv \"Schokolade\": ausspannen, es gem\u00fctlich/bequem haben; einer, der es bequem hat, es locker nimmt"},
{"front": "sch\u00f6n tue; bi \u00f6pperem ga sch\u00f6n tue", "back": "jmd. umschmeicheln, sich von seiner besten Seite zeigen, zB. um zu retten was noch an der Beziehung zu retten ist; mit der Absicht sonst etwas Bestimmtes zu erreichen usw."},
{"front": "sch\u00f6pfe", "back": "1. sch\u00f6pfen (zB. das Essen auf den Teller) 2. etwas (er)schaffen 3. Fl\u00fcssigkeit durch das Sch\u00f6pfrad 4. ergiebig sein: \"die Pumpi sch\u00f6pft aber guet\""},
{"front": "sch\u00f6ppele", "back": "dem S\u00e4ugling den Schoppen (die Milchflasche) geben"},
{"front": "sch\u00f6pps", "back": "nicht gerade, nicht im Winkel, schief, verzogen usw. (\"d\u00e4 Heuge hanget sch\u00f6pps\")"},
{"front": "sch\u00f6\u00f6sele", "back": "ein Kind auf den Knien halten"},
{"front": "sch\u00fcdere", "back": "Restaurant Sch\u00fctzenhaus in b\u00fcmpliz"},
{"front": "sch\u00fceuerle / sch\u00fcelerle", "back": "Kinder: Schule spielen"},
{"front": "sch\u00fcgge", "back": "Schule"},
{"front": "sch\u00fcrgele", "back": "termine arrangieren"},
{"front": "sch\u00fcschiere", "back": "urteilen, beurteilen"},
{"front": "sch\u00fcst; tusch\u00fcst", "back": "hier Ra. f\u00fcr: ganz knapp; \"er hets tusch\u00fcst no gschafft\" oder \"es het tusch\u00fcst no gl\u00e4ngt\" usw."},
{"front": "sch\u00fcst", "back": "genau, gerade"},
{"front": "sch\u00fctte", "back": "1. giessen, leeren 2. sehr stark regnen 3. bezahlen: \"f\u00fcr d\u00e4 Seich het er b\u00f6s m\u00fcesse sch\u00fctte\""},
{"front": "sch\u00fcttle; bisch gsch\u00fcttlet?", "back": "sch\u00fctteln; Ra. f\u00fcr: Spinnst Du? Bist du wahnsinnig, verr\u00fcckt geworden? Bist Du noch gesund? usw."},
{"front": "sch\u00fc\u00fcche", "back": "1. sich scheuen, Angst haben 2. das Pferd, das vor einem Hindernis stehen bleibt oder blieb: \"ds Ross het gsch\u00fc\u00fcchet!\""},
{"front": "sch\u00fc\u00fcli", "back": "sehr"},
{"front": "sech a \u00f6ppisem/ rem d Z\u00e4ng usbysse", "back": "in einer Angelegenheit, oder mit jmd. auf sehr viel Hartn\u00e4ckigkeit, Widerstand u. Kr\u00e4ftemessen stossen"},
{"front": "sech bchyme", "back": "sich erholen, genesen"},
{"front": "sech bs\u00e4gne", "back": "sich entsetzen. D L\u00fct w\u00e4rde sech ja sch\u00f6n bs\u00e4gne, we si gh\u00f6re, dass...(Wie werden sich die Leute entsetzen, wenn sie h\u00f6ren, dass...)"},
{"front": "sech d\u00fcres\u00fc\u00fcche", "back": "eine Krankheit durchstehen, etwas \u00fcberstehen"},
{"front": "sech e Schranz i Buuch lache", "back": "sich \u00fcber etwas/jmd. mockieren, oft auch mit Schadenfreue"},
{"front": "sech guet metzge", "back": "1.sich einsetzen, 2.sein Anliegen gut vertreten"},
{"front": "sech nid la lumpe", "back": "sich grossz\u00fcgig zeigen verhalten"},
{"front": "sech nid uf d Chappe lah schysse", "back": "sich wehren, verteidigen."},
{"front": "sech pf\u00e4ie", "back": "sich zusemmennehmen"},
{"front": "sech ufdonnere", "back": "sich \u00fcbertrieben zurecht machen, \u00aboverdressed\u00bb"},
{"front": "sech uff\u00fcere wie ne Ch\u00fcnig", "back": "die Mitmenschen herablassend und grossspurig behandeln"},
{"front": "sech useschnure", "back": "sich (auch mit Notl\u00fcgen) aus einer heiklen Situation \u00abherausreden\u00bb."},
{"front": "seckle", "back": "rennen"},
{"front": "seer", "back": "wund, verletzt: z. B. \u00abMyner Finger sy seer vom vile Schrybe\u00bb) ; vgl. hochdt. sehren = verletzen"},
{"front": "seiche ( derb)", "back": "urinieren,regnen"},
{"front": "seiche, seicke", "back": "derb: urinieren, Wasser lassen, bisle"},
{"front": "seiche", "back": "urinieren"},
{"front": "seichele / seikele", "back": "fam. nach Urin stinken"},
{"front": "seichwarm", "back": "(derb) lauwarm"},
{"front": "seiligummpi", "back": "H\u00fcpfseil / \"Gumpiseil\""},
{"front": "seiligumpe", "back": "mit dem Springseil spielen oder trainieren"},
{"front": "seilischla", "back": "Abart vom einfachen (siehe) Seiligumpe; das lange Seil wird von zwei Personen \"geschlagen\", so dass gleichzeitig mehrere Personen \u00fcber das Seil springen k\u00f6nnen."},
{"front": "seit (Hochdeutsch)", "back": "seit gestern, seit letztem Jahr..."},
{"front": "sekle", "back": "laufen"},
{"front": "settig, s\u00f6ttig; s\u00f6ttige, s\u00f6ttigi, s\u00f6ttigs", "back": "solche; solcher, solche usw."},
{"front": "sfsdf", "back": "asfsadf sadfs"},
{"front": "sibisch", "back": "Zigarette, wohl auch vom franz\u00f6sischen abgeleitet. \"niedlichkeitsform\" vom sesch"},
{"front": "sib\u00e4siech", "back": "auesk\u00f6nner"},
{"front": "sidefyn", "back": "seidenfein, seidenweich f\u00fcr: Klasse, Super!!! usw."},
{"front": "sider isch scho viu Wasser d Aare ab", "back": "zum 2. seither ist viel geschehen, das ist schon lange her PS. lieber Werner gef\u00e4llt dir dieser Ausdruck nicht?"},
{"front": "sider", "back": "seither, seit damals, inzwischen, unterdessen usw."},
{"front": "sieche", "back": "1. fluchen, heilanden usw. 2. Universalausdruck f\u00fcr die Fortbewegung (wie zB. techle). Ufegsiechet, abegsiechet, d\u00fcregsiechet, umegsiechet usw."},
{"front": "siechnonemau", "back": "Fluechwort"},
{"front": "siffe", "back": "herumh\u00e4ngen"},
{"front": "simpu", "back": "einfach, leicht, nicht anspruchsvoll"},
{"front": "sirachne", "back": "l\u00e4rmen, knallen, w\u00fcten"},
{"front": "sisch scho e Cheer sider", "back": "es ist schon eine Weile her, vor einiger Zeit"},
{"front": "sitewagen", "back": "seitenwagen, umgangssprachlich unter jungen m\u00e4nnern die freundin gemeint. Wenn einer nicht mehr alleine in den ausgang kommt, nimmt er immer den \"sitewage\" mit..."},
{"front": "sn\u00f6\u00f6be", "back": "Snowboard fahren"},
{"front": "sodeli, soseli, sooli, soseliso", "back": "so (wobei das \"o\" immer etwas gedehnt ausgesprochen wird)"},
{"front": "soodig", "back": "langweilig, erm\u00fcdend usw."},
{"front": "sorge", "back": "1. jemanden betreuen, f\u00fcr ihn sorgen 2. sich um jemanden Gedanken machen"},
{"front": "soubl\u00f6d tue", "back": "sich dumm anstellen, wegen einer Kleinigkeit ein \"Affentheater\" veranstalten"},
{"front": "soue", "back": "schmutzig machen mit Fl\u00fcssigkeiten, oder Brei usw."},
{"front": "sowyt", "back": "soweit, bereit, \u00e0 jour usw."},
{"front": "soz\u00e4ge, soz\u00e4ges", "back": "sozusagen"},
{"front": "spachtle", "back": "1. spachteln 2. essen"},
{"front": "spalte / spaute", "back": "spalten, trennen, durchteilen, aber auch aufhetzen, durchkreuzen usw."},
{"front": "spanifle", "back": "auf eine Gelegenheit/Chance warten"},
{"front": "spanne; z\u00e4mespanne", "back": "1. spannen (zB. eines Seils, eines Netzes usw.), befestigen, anh\u00e4ngen usw. 2. etwas merken, etwas ahnen: \"i ha \u00f6ppis gspannet\" 3. aufpassen; aber auch: jmd., der es nicht merkt und sicher damit auch nicht einverstanden w\u00e4re, beobachten, betrachten, ausspionieren usw. 4. in Zssg; z\u00e4mespanne (f\u00fcr zusammenhalten,etwas gemeinsam angehen usw.)"},
{"front": "spanne", "back": "1. spannen (zB. eines Seils, eines Netzes usw.), befestigen, anh\u00e4ngen usw. 2. ahnen, merken: \"i ha \u00f6ppis gspannet\" 3. aufpassen; aber auch: jmd., der es nicht merkt und sicher damit auch nicht einverstanden w\u00e4re, beobachten, betrachten, ausspionieren usw."},
{"front": "spanyfle, spanyffe", "back": "sp\u00e4hen, aufpassen"},
{"front": "spanyfle", "back": "sp\u00e4hen, aufpassen, gespannt auf eine Gelegenheit warten, auf etwas Anspruch erheben"},
{"front": "spazifizottle", "back": "spazieren"},
{"front": "sperze", "back": "1. strampeln, um sich frei zu machen 2. scharren (zB. von einem Huhn) 3. sich gegen etwas wehren, stemmen usw."},
{"front": "sperze", "back": "sich mit H\u00e4nden und F\u00fcssen wehren"},
{"front": "spicke", "back": "1. fortschnellen, etwas wegspicken (zB. Zigarettenstummel usw.) 2. jmd. aus einem Arbeitsverh\u00e4ltnis oder einer Schule entlassen, bzw. wegweisen 3. ein St\u00fcck Fleisch spicken 4. verbotenes Abschreiben oder unerlaubte Hilfen an Pr\u00fcfungen benutzen"},
{"front": "spienzle", "back": "1) Etwas (mit Stolz) pr\u00e4sentieren, zeigen, unter die Nase reiben. Unaufgefordert und oft, um andere neidisch oder gluschtig zu machen. 2) Sp\u00e4hend scharf und verlangend schauen, spionieren, verstohlen blicken, lieb\u00e4ugeln usw."},
{"front": "spienzle", "back": "unaufgefordertes Vorzeigen"},
{"front": "spile", "back": "1. spielen (zB. Kinder mit Spielsachen oder Spielen) 2. musizieren (ein Instrument spielen) 3. spielen um Geld (zB. im Casino usw.) 4. mit jmd. spielen: ihn zB. hinters Licht f\u00fchren usw. 5. im Sport (zB. ein Fussballspiel bestreiten usw.)"},
{"front": "spinne", "back": "1. Die Spinne spinnt ein Netz 2. Die Spinnerin spinnt einen Faden 3. Der Spinner hat nicht alle Tassen im Schrank"},
{"front": "spitz; spitz wie Nachbars Lumpi", "back": "begierig auf jemanden, oder auf etwas; hoher Bereitschaftsgrad zu sexueller Aktivit\u00e4t"},
{"front": "spitzi Plaatere / Blaatere", "back": "Windpocken (\"I ha di spitze Blaatere\" oder \"di spitze Pl\u00fcdere\")"},
{"front": "spoorze", "back": "bei Unwohlsein od. Schlaflosigkeit wenden und zappeln vorallem kl. Kinder unruhig im Bett."},
{"front": "sta; la sta", "back": "1. etwas stehen lassen (zB. Pferd oder Auto vor dem Laden, einen Text unver\u00e4ndert lassen, Figur beim Spiel nicht mehr verschieben, Geld auf dem Konto nicht abheben usw.) 2. etwas (zB. den Schirm) vergessen 3. jemanden versetzen oder verlassen (zB. am \"L\u00f6begge\") 4. eine Aussage oder Behauptung so akzeptieren, bzw. nicht kommentieren 5. Einen Konkurrenten (zB. bei einem Rennen) entscheidend abh\u00e4ngen bzw. distanzieren"},
{"front": "sta; mit abgsaagete Hose da sta", "back": "hier Ra. f\u00fcr: verloren, leer ausgegangen und nun dumm aus der W\u00e4sche guckend"},
{"front": "sta; uf der Leitig sta", "back": "Hier: auf der Leitung stehen. Ra., bzw. Fragen wenn jemand etwas nicht versteht, kapiert, erfasst, usw. \"steit der \u00f6pper uf der Leitig?\" oder \"w\u00e4r steit der uf der Leitig?\" usw."},
{"front": "staabe / schtaabe", "back": "etwas steif, aber rasch ausschreiten"},
{"front": "stachle", "back": "1. mit einem Stachel ein Schiff flussaufw\u00e4rts stossen 2. Ra. f\u00fcr: marschieren"},
{"front": "stagle/stigle", "back": "stottern"},
{"front": "stagle", "back": "stottern"},
{"front": "stang\u00e4", "back": "\u00e4s bi\u00e4r"},
{"front": "staue / stalle", "back": "1. die Tiere im Stall besorgen, f\u00fcttern, pflegen usw. 2. jmd. energisch zur Ordnung weisen, in den Senkel stellen, strafen usw."},
{"front": "stecke; eine stecke", "back": "stecken; hier Ra. f\u00fcr: Gas geben, schnell fahren, beschleunigen, sich beeilen, keine Zeit verlieren usw. (siehe auch: eine gesteckt)"},
{"front": "steeren", "back": "r\u00fchren (Luterbrunnetal)"},
{"front": "steiche", "back": "stinken, \u00fcbel riechend"},
{"front": "steisse", "back": "t\u00fcchtig marschieren"},
{"front": "stemmb\u00f6gle", "back": "beim Skifahren: mittels Stemmbogen die Richtung \u00e4ndern (im Gegensatz zu Chrigeler, Telemark usw.)"},
{"front": "stibenz oder stibere", "back": "Stadt(Bern),mattenenglisch"},
{"front": "stibyzze, \u00f6ppis stibyzze", "back": "stehlen, klauen"},
{"front": "stichle", "back": "fortw\u00e4hrend h\u00e4nseln, provozieren, reizen, aufziehen, z\u00fcnte usw."},
{"front": "sticht di dr Gwunger?", "back": "iron. Bem. zu jmd. die/ der sehr neugierig ist"},
{"front": "sticke", "back": "sticken (Handarbeit, zB. Gobelin usw.)"},
{"front": "stier; e stiere Siech", "back": "ohne Geld, abgebrannt usw., jmd. der nie Geld, bzw. st\u00e4ndig finanzielle Probleme hat"},
{"front": "stier", "back": "blank, ohne geld, b\u00fcnzlig"},
{"front": "stiere Siech", "back": "finanziell minderbemittelter Kerl, langweiliger Kerl"},
{"front": "stieri Grytte", "back": "unwilliges, langweiliges M\u00e4dchen (oder Frau)"},
{"front": "stifelisinnig", "back": "extrem nerv\u00f6s"},
{"front": "stifelsinnig / stifusinnig", "back": "wahnsinnig vor Nervosit\u00e4t; die Phase kurz vor dem Ausrasten, wenn etwas nicht klappen will"},
{"front": "spore, sp\u00f6rele", "back": "1. strampeln (von Kindern im Bett) 2. scharren von H\u00fchnern 3. sich mit H\u00e4nden und F\u00fcssen gegen etwas wehren"},
{"front": "sporze", "back": "mit den F\u00fcssen strampeln, m\u00fchsam stossen, verstellen (Vgl. spore, sperze, borze)"},
{"front": "sprysse", "back": "leicht splittern"},
{"front": "spryssig", "back": "splitterig (zB. eine Holzleiter, ein Holzfussboden usw.)"},
{"front": "spr\u00e4nge", "back": "1. aufjagen, zum springen bringen: \"nume nid gspr\u00e4ngt, aber g\u00e4ng e chly h\u00fc\" 2. explodieren, in die Luft jagen usw. 3. jmd. vergeblich kommen lassen oder unn\u00f6tige irgendwohin schicken (zB. in den April) 4. nicht wiederw\u00e4hlen, abw\u00e4hlen usw. 5. beim Spiel: Die Bank sprengen"},
{"front": "spr\u00e4tzle", "back": "knistern, spritzen von Funken oder heissem Fett usw."},
{"front": "spr\u00fctze", "back": "1. spritzen (von Fl\u00fcssigkeiten), begiessen usw. 2. jemanden dumm anmachen, bl\u00f6de Bemerkungen fallen lassen usw. 3. med. eine Spritze verabreichen, setzen usw."},
{"front": "spuder", "back": "spucke"},
{"front": "spuele", "back": "das Schnurren der Katze"},
{"front": "spytzi Pl\u00fcdere", "back": "Windpocken, spitze Blattern"},
{"front": "sp\u00e4ckbuuchig", "back": "auf nicht unfreundliche Weise unkooperativ, bzw. einfach zu faul, etwas zu tun. \"Tue nid es so schp\u00e4ckbuuchig\"; der Redaktion nicht bekannt"},
{"front": "sp\u00e4nglerg\u00fcggel", "back": "des Spenglers kr\u00e4ftige Spucke auf L\u00f6tstelle beim Dachrinnen montieren! Spengler waren auch bekannt f\u00fcr starken Durst und l\u00f6schten ihn auch fleissig!"},
{"front": "sp\u00e4te", "back": "Herbst werden"},
{"front": "sp\u00f6ifere", "back": "Speichel absondern, spucken (unfreiwillig)"},
{"front": "ssa wa? (\u00e7a va?)", "back": "Abk\u00fcrzung aus dem Franz.: \"Commen \u00e7a va?\". Fragend ausgesprochen bedeutet es: \"Wie geht's?\", neutral ausgesprochen: \"Es geht!\""},
{"front": "sschn\u00f6rte ihm", "back": "ein Vielredner"},
{"front": "sta, stah", "back": "1. stehen (im Gegensatz zB. zu sitzen oder laufen) 2. geschrieben sein (zB. in der Zeitung) 3. positioniert sein (zB. diese Kirche steht in ...) 4. stillstehen (zB. \"d Uhr isch blybe sta\")"},
{"front": "sta; da-sta", "back": "hier Ra. f\u00fcr; pr\u00e4sentieren, Eindruck machen, bzw. erwecken, Ansehen usw."},
{"front": "sta; der Gschyder git naa, der Esu blybt staa", "back": "hier Sprichwort: Der Gescheitere gibt nach, den Esel (bzw. den D\u00fcmmeren) lassen wir seinen Standpunkt beibehalten. Dies heisst im Endeffekt aber auch, dass wir alle irgendwann einmal nur noch von Dummen und noch D\u00fcmmeren gef\u00fchrt und beherrscht werden."},
{"front": "schnouse", "back": "naschen; probieren oder kosten; zwischen den Hauptmahlzeiten etwas essen, vor allem bei S\u00fcssigkeiten benutzt. Aber auch (bild.): schm\u00f6kern(zB. in einem Buch)"},
{"front": "schnuddere", "back": "den Naseninhalt in ein Nastuch entleeren, oder den Naseninhalt immer wieder in die NAse zur\u00fcckziehen"},
{"front": "schnudere", "back": "Nasenschleim absondern oder mehr oder weniger ger\u00e4uschvoll wieder \"heraufziehen\""},
{"front": "schnuderi", "back": "lausbub"},
{"front": "schnuderplache", "back": "andere Bedeutung f\u00fcr Nastuch"},
{"front": "schnuergraad", "back": "schnurgerade"},
{"front": "schnure", "back": "fam. sprechen"},
{"front": "schnuregyygele", "back": "Auf einer Mundharmonika musizieren"},
{"front": "schnurpfe, schn\u00fcrpfle", "back": "fl\u00fcchtig, unsorgf\u00e4ltig n\u00e4hen"},
{"front": "schnurz", "back": "egal, gleichg\u00fcltig"},
{"front": "schnusig", "back": "herzig, entz\u00fcckend"},
{"front": "schnuufe", "back": "atmen, Luft holen usw."},
{"front": "schnuusse", "back": "rasen"},
{"front": "schnuze, schn\u00fcze", "back": "Schnee pfl\u00fcgen, mit dem Pflug oder der Schnuze den Schnee wegr\u00e4umen,"},
{"front": "stifte", "back": "eine Lehre machen"},
{"front": "stifusinnig w\u00e4rde", "back": "wegen einer kniffligen Arbeit, erfolglosen Angelegenheit die Geduld und Nerven verlieren"},
{"front": "stigle", "back": "1. stottern 2. stolpern"},
{"front": "stimme", "back": "1) abgeben seiner Stimme bei einer Abstimmung oder Wahl 2) stimmen eines Instrumentes"},
{"front": "stober, stober sy", "back": "durcheinander, verwirrt sein"},
{"front": "stober; stobe sy", "back": "verwirrt, durcheinander, verdutzt, verwirrt blickend; verwirrt, nicht im Bild sein usw."},
{"front": "stober", "back": "verdutzt, auch: verwirrt blickend"},
{"front": "stockstyff", "back": "stocksteif, unbeweglich, zur Salzs\u00e4ule erstarrt usw."},
{"front": "stoffle, st\u00f6ffele", "back": "tapsig gehen, vor allem von kleinen Kindern"},
{"front": "stogle", "back": "stolpern; stolpernd gehen"},
{"front": "stottere", "back": "das Ger\u00e4usch, das entsteht, wenn ein Benzinmotor nicht rund l\u00e4uft, bzw. Z\u00fcndaussetzer hat"},
{"front": "stotzig; \u00f6ppis ds stotzig aagah", "back": "hier Ra. f\u00fcr: etwas mit zuwenig Fingerspitzengef\u00fchl, Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen usw. tun. Aber auch: etwas zu schnell, zu resolut, zu kr\u00e4ftig usw. angehen, so dass dann am Schluss, wenn es darauf ankommt, m\u00f6glicherweise die Reserven fehlen. zB. einen 800-Meter-Lauf geht man anders an, als einen Marathonlauf."},
{"front": "stoubig", "back": "1) staubig, voller Staub usw. 2) w\u00fctend, aufgebracht, sauer usw."},
{"front": "strassne, schtrassne", "back": "1. Strassenbau- T\u00e4tigkeit, 2. Strasse reinigen, Instandstellen"},
{"front": "streipfe", "back": "streifen"},
{"front": "striele", "back": "siehe: umestriele"},
{"front": "strigle", "back": "1. striegeln (Fellpflege, zB. bei Pferden) 2. sich streiten"},
{"front": "stromere", "back": "1. Elektro- Installationsarbeiten ausf\u00fchren, 2. umherstreichen, vagabundieren"},
{"front": "stroutumm / strohdumm", "back": "strohdumm"},
{"front": "schnyde; das M\u00e4sser schnyt, wie ne totne Hung bysst", "back": "hier Ra. f\u00fcr: dieses Messer (kann auch eine Schere oder sonstwas sein) schneidet ebenso, wie ein toter Hund beisst. Mit anderen Worten: Es m\u00fcsste dringend geschliffen werden"},
{"front": "schnyde", "back": "1. schneiden, teilen, verletzen, operieren usw. 2. den Weg abschneiden, in die Quere kommen 3. jemanden nicht beachten, gewollt \u00fcbersehen 4. einen Ball anschneiden (Effet \"mitgeben\") usw. sowie mit und in vielen Zssg."},
{"front": "schn\u00e4bil\u00fcpfer", "back": "Sexfilm"},
{"front": "schn\u00e4bu", "back": "Penis"},
{"front": "schn\u00e4dere", "back": "schnattern, laut, rasch und viel reden"},
{"front": "schn\u00e4dere", "back": "wenig sinnvolles Durcheinandergerede von Frauen oder Kindern."},
{"front": "schn\u00e4derfr\u00e4isig", "back": "wunderlich, nicht alles essend"},
{"front": "schn\u00e4derfr\u00e4\u00e4sig", "back": "schn\u00e4derfr\u00e4sig ist eine Person, die fast nichts gerne isst, bzw. beim Essen sehr w\u00e4hlerisch und heikel ist"},
{"front": "schn\u00e4fle, schnifle", "back": "schnippeln, schnitzen, an etwas mit kleinen Schnitten herumschneiden (zB. an einem Scherenschnitt) usw."},
{"front": "schn\u00e4gg", "back": "f\u00fcnffranken st\u00fcck f\u00fcfliber"},
{"front": "schn\u00e4ggle", "back": "schmusen, verliebt sein"},
{"front": "strub; strub zue und h\u00e4\u00e4rga", "back": "hier Ra. f\u00fcr: wenn eine Situation ausartet; wenn keine Kontrolle oder Ordnung mehr herrscht; w\u00fcste, rohe Geschehnisse (Revolution, Volksaufstand usw.), Ausserkraftsetzung von Gesetzen usw."},
{"front": "strub", "back": "1. struppig, zerzaust 2. h\u00e4sslich, arg, schlimm"},
{"front": "strub", "back": "krass bspw. huere strub"},
{"front": "struble; verstruble", "back": "Haare zerzausen, jmd. an den Haaren ziehen. Fr\u00fcher beliebtes Erziehungsmittel in der Schule. Kam gleich vor der Ohrfeige; jmd. die Frisur durcheinander bringen"},
{"front": "struble", "back": "an den Haaren ziehen"},
{"front": "strubuusse", "back": "1. stark regnen, schneien, st\u00fcrmen usw. 2. siehe: \"porze\""},
{"front": "strubuusse", "back": "Schneetreiben; wenn es w\u00fcetschts, windigs, st\u00fcrmischs W\u00e4tter isch"},
{"front": "strubuusse", "back": "stark regnen, schneien, st\u00fcrmen"},
{"front": "stryche; \u00f6pperem \u00f6ppis uf z Brot stryche", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemandem unverbl\u00fcmt und direkt etwas ins Gesicht sagen, bzw. unter die Nase reiben, was vielleicht nicht unbeding n\u00f6tig gewesen w\u00e4re"},
{"front": "stryche", "back": "1. malen oder anmalen 2. zB. ein Butterbrott streichen 3. iS. von etwas anullieren, bzw. streichen (zB. aus einer Liste), durchstreichen usw. 4. einen Schlag, eine Ohrfeige versetzen: \"er het im Eini gstriche\""},
{"front": "strychle", "back": "streicheln (zB. ein Tier, oder eine Frau)"},
{"front": "strytte", "back": "streiten, auseinandersetzen, debattieren usw."},
{"front": "str\u00e4hle; d\u00fcrestr\u00e4hle", "back": "k\u00e4mmen; durchforsten, durchk\u00e4mmen, im Sinn von etwas sehr intensiv und planm\u00e4ssig suchen, wie die Laustante seinerzeit in der Schule nach L\u00e4usen gesucht hat"},
{"front": "str\u00e4\u00e4ze", "back": "1. extremer Regenfall, 2. z\u00fcnftiges Urinieren"},
{"front": "stucke", "back": "rechten, hin- und herbereden, jmd. m\u00fchsam etwas beibringen, bzw. es zu versuchen"},
{"front": "stuele; ufestuele", "back": "hier Ra. f\u00fcr: die St\u00fchle nach Wirtschaftsschluss auf die Tische stellen, um der nachfolgenden Putzmannschaft das Reinigen des Bodens vorzubereiten. Gegenteil: \"abestuele\", die St\u00fchle wieder auf den Boden stellen."},
{"front": "stuele; \u00f6pper usestuele", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden des Lokals verweisen, bzw. jemandem den Laufpass geben (des Hauses verweisen usw.)"},
{"front": "stuele", "back": "1. bestuhlen, St\u00fchle aufstellen 2. vornehmes, gew\u00e4hltes Wort f\u00fcr: den Darm entleeren (oder ganz einfach: scheissen!)"},
{"front": "stungge", "back": "1. \u00f6ppis ine Sack inedr\u00fccke, 2.ids voue Tram inedr\u00fccke; zusammendr\u00fccken, dicht hinzuf\u00fcgen"},
{"front": "stungge", "back": "pressen, stopfen, hineinquetschen, verstampfen usw."},
{"front": "stungge", "back": "stampfen hineinquetschen"},
{"front": "sturm", "back": "verwirrt, benommen, angeschlagen (von Schl\u00e4gen, aber auch zB. vom Alkohol),"},
{"front": "sturme g\u00e4nfer", "back": "jemand, der einem auf die nerven geht, einen best\u00fcrmt"},
{"front": "sturzkanonehaguvou", "back": "voll besoffen"},
{"front": "stuuche; z\u00e4mestuuche", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden massregeln, ausschimpfen, zusammenstauchen, zur Sau machen usw."},
{"front": "stuuche", "back": "1. stauchen, quetschen, etwas durch zusammenpressen k\u00fcrzer oder niedriger machen; 2. stehlen"},
{"front": "stuune", "back": "staunen, erstaunt sein, etwas kaum zu glauben verm\u00f6gen usw."},
{"front": "stuurme g\u00e4nfer", "back": "bezeichnung f\u00fcr eine chaotische u.oder unentschlossen, verwirrt handelnde person, die einem auf den geist geht"},
{"front": "stybytze", "back": "abgeschw\u00e4cht bzw. verniedlicht f\u00fcr: klauen, stehlen (ungef\u00e4hr im Sinn von: etwas durch listige Weise an sich bringen o.\u00e4.)"},
{"front": "stybyze", "back": "stehlen"},
{"front": "styf", "back": "ordentlich, ziemlich gut, es ist auszuhalten usw."},
{"front": "styff", "back": "betr\u00e4chtlich, ansehnlich, schmuck, sch\u00f6n usw. \"es styffs Chrottli\": ein h\u00fcbsches M\u00e4dchen"},
{"front": "styge", "back": "1. steigen, aufsteigen 2. begreifen, verstehen (stygsch? verstehst Du?) 3. w\u00fctend werden"},
{"front": "stygsch?; gstige?", "back": "Fragen, je nach Situation: Begreifst bzw. verstehst Du? Kannst du mir folgen? Kommst du nach? usw.; Hast du kapiert? Alles klar? usw."},
{"front": "st\u00e4che", "back": "1. stechen 2. beim Kartenspiel: einen Stich machen 3. Ra. f\u00fcr: Blutentnahme zwecks Alkoholkontrolle \"ds blaase het nid gl\u00e4ngt, er het m\u00fcesse ga st\u00e4che\""},
{"front": "st\u00e4ckegrad", "back": "Kerzengerade"},
{"front": "st\u00e4gere, umest\u00e4gere", "back": "klettern, rumklettern"},
{"front": "st\u00e4le", "back": "stehlen, entwenden, mitnehmen, pl\u00fcndern, wegfinden usw."},
{"front": "st\u00e4mpfle, st\u00e4mpfele", "back": "mehrmals auf den Boden treten (\u00e4hnlich eines Kindes, das dringend aufs Klo muss), da man sauer ist, dass etwas nicht so ist, wie man will"},
{"front": "st\u00e4nderle", "back": "Spiel mit Fahrr\u00e4dern, fr\u00fcher auf Pausenpl\u00e4tzen usw.: Man versuchte, mit dem eigenen Fahrrad auf engstem Raum den Kollegen (ebenfalls auf einem Fahrrad) zum Stillstand zu bringen. Wer dabei absteigen musste, hatte verloren."},
{"front": "st\u00e4rnehagu vou", "back": "total betrunken"},
{"front": "st\u00f6ckle", "back": "jemandem das Bein stellen, zu Fall bringen."},
{"front": "st\u00f6dere", "back": "wichtigtuerisch daherkommen, sich aufspielen, den grossen Max markieren usw."},
{"front": "st\u00f6tzlige, st\u00f6tzligse; bogest\u00f6tzlige", "back": "steil, senkrecht, kopfvoran usw.; bildl. direkt, ohne Umschweife, ohne viel Federlesens, Hals \u00fcber Kopf, auf direktem Weg usw."},
{"front": "st\u00f6tzligse (uf se zue)", "back": "ohne Umschweife, auf direktem Weg"},
{"front": "st\u00fcbe; eine la st\u00fcbe", "back": "stauben, st\u00e4uben, stieben; einen fahren lassen, furzen"},
{"front": "st\u00fcbis", "back": "siehe \"r\u00fcbis u st\u00fcbis\""},
{"front": "st\u00fcndele", "back": "einer (religi\u00f6sen) Gemeinschaft oder -Sekte angeh\u00f6ren und p\u00e4pstlicher sein wollen, als der Papst usw."},
{"front": "st\u00fcnggele", "back": "trippeln, vor allem von Kleinkindern, die eben erst das Gehen erlernt haben"},
{"front": "st\u00fcper", "back": "bausprache f\u00fcr eine flasche bier"},
{"front": "st\u00fcpfe; \u00f6pper m\u00fcesse st\u00fcpfe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jmd. mit Nachdruck daran erinnern, etwas Vereinbartes zu tun. zB. Ein l\u00e4ngst f\u00e4lliges Versprechen, eine Einladung usw. zu realisieren. Etwas derber, siehe unter \"Schutt\"."},
{"front": "st\u00fcpfe", "back": "e Schtoss g\u00e4h, \u00f6ppe mit em Fuess oder Bei"},
{"front": "st\u00fcpfe", "back": "mit dem Fuss treten, einen Fusstritt versetzen usw."},
{"front": "st\u00fcrchle", "back": "stolpern"},
{"front": "st\u00fcrme", "back": "1. wirres, unglaubhaftes Zeug reden 2. unabl\u00e4ssig betteln oder widerreden"},
{"front": "st\u00fc\u00fcre", "back": "1. steuern (zB. einen Vorgang oder Ablauf usw.) 2. lenken (zB. ein Fahrzeug) 3. beisteuern, beitragen und in Zssg.: ver-, by- usw."},
{"front": "suber u glatt", "back": "klar, tats\u00e4chlich"},
{"front": "sudle / s\u00fcdle", "back": "unsauber bzw. unsorgf\u00e4ltig arbeiten, besonders im Zusammenhang mit Fl\u00fcssigkeiten"},
{"front": "sudle", "back": "sudeln, verschmieren, verdrecken, bekleckern usw."},
{"front": "sueggen", "back": "tr\u00f6deln, z\u00f6gern (Oberland Ost)"},
{"front": "sufer", "back": "sauber"},
{"front": "sufludi", "back": "jemand,der viel trinkt"},
{"front": "sugge", "back": "saugen, lutschen"},
{"front": "sum", "back": "einige (Oberland)"},
{"front": "sumpfe", "back": "fam.: (zu)viel trinken"},
{"front": "suppehuehn", "back": "eine frau, die un\u00fcberlegt, kopflos handelt und dumme, unn\u00f6tige fehler macht"},
{"front": "suufe", "back": "aus cheibs schteit scho drinne, aber suufe f\u00fcr trinke hetts no nid \ud83d\ude42"},
{"front": "suuffe, (dim.) s\u00fcffele", "back": "1. saufen (f\u00fcr Tiere) 2. fam. f\u00fcr trinken 3. \u00fcberm\u00e4ssiges Trinken von alkoholischen Getr\u00e4nken (\"Dr YX suuft!\": XY ist ein Trinker, S\u00fcffel, Alki usw.)"},
{"front": "suuffe; la suuffe", "back": "jemanden sich betrinken lassen, bzw. das Vieh tr\u00e4nken"},
{"front": "suufludi", "back": "ein mann der viel und oft alkoholisches trinkt"},
{"front": "suur; da geit e suure Luft", "back": "hier Ra. f\u00fcr: hier herrscht eine angespannte und nicht nat\u00fcrliche Stimmung"},
{"front": "suur", "back": "1. sauer (Geschmacksrichtung) 2. sauer im Sinn von \u00e4rgerlich, muff, w\u00fctend usw."},
{"front": "suure Bode", "back": "Torferde, schwarze Erde, unfruchtbarer Boden"},
{"front": "sy", "back": "sein"},
{"front": "sydefyn", "back": "seidenfein; Ausdruck um eine (positive) Eigenschaft besonders hervorzuheben: \"d\u00e4 N\u00f6ischnee isch sydefyn zum fahre\" oder \"das Schn\u00e4psli isch mer itz sydefyn d\u00fcre Haus ab\" usw."},
{"front": "sydig; sydig umga mit \u00f6pperem", "back": "1. aus Seide 2. bildl.: wie Seide; Ra. f\u00fcr: Sorge tragen zu jmd. Wird auch gebraucht um auszudr\u00fccken, dass etwas reibunglos und ohne grossen Aufwand \u00fcber die B\u00fchne ging: \"das isch itz aber sydig ggange!\""},
{"front": "sygs wys w\u00f6u; Homosygswysw\u00f6u (m.)", "back": "wie auch immer; derb f\u00fcr Homosexueller"},
{"front": "synerzyt", "back": "seinerzeit, damals"},
{"front": "syrache, syrachne", "back": "1. m\u00f6glichst schnell laufen, rennen; auch schnell fahren (vor allem mit dem Fahrrad, bergab) 2. l\u00e4rmen, lauthals schimpfen, Radau machen usw."},
{"front": "syrache, syrachne", "back": "1. schnell fahren (bloche), rennen usw. 2. lauthals schimpfen, l\u00e4rmen, toben usw."},
{"front": "syrache", "back": "1. so schnell als m\u00f6glich rennen (laufen) 2. l\u00e4rmen, toben, lauthals schimpfen usw."},
{"front": "syrache", "back": "1. so schnell wie m\u00f6glich rennen 2. l\u00e4rmen, lauthals schimpfen."},
{"front": "syth\u00e4r", "back": "seither"},
{"front": "sytsoguet", "back": "Bitte: seien Sie so gut! (Wenn die Person gesiezt wird)"},
{"front": "s\u00e4!", "back": "da nimm!"},
{"front": "s\u00e4dere; la s\u00e4dere", "back": "sausen, rasen, schnell fahren usw.; beschleunigen oder laufen lassen (zB. bergab, ohne zu bremsen), die Geschwindigkeit voll aufdrehen, einer Geschichte ihren Lauf lassen"},
{"front": "s\u00e4dle; sech s\u00e4dle", "back": "1. absitzen, Platz nehmen 2. sich niederlassen"},
{"front": "s\u00e4ge; es isch nid zum s\u00e4ge", "back": "hier; Ra. f\u00fcr: unaussprechlich, nicht zu glauben, oder etwas moderner: \"Das gloubeni aber nid!\" usw."},
{"front": "s\u00e4ge; was Dir nid s\u00e4get!", "back": "sagen; (was Sie nicht sagen!): ehrlich, oder auch ironisch gemeinte Redewendung, f\u00fcr Erstaunen \u00fcber eine soeben gesagte Neuigkeit, oder eben auch angebliche Neuigkeit"},
{"front": "s\u00e4ge", "back": "sagen, reden, sprechen, nennen usw."},
{"front": "s\u00e4lb / s\u00e4ub; s\u00e4ubzw\u00f6it", "back": "jener; (eher alt) zu zweit"},
{"front": "s\u00e4lber / s\u00e4uber; s\u00e4uber \u00e4sse macht feiss", "back": "selber, selbst; jeder muss f\u00fcr sich selbst schauen, jeder ist sich selbst der N\u00e4chste, jeder muss selbst sehen, wo er bleibt usw."},
{"front": "s\u00e4lber; sech s\u00e4uber m\u00fcesse a der Nase n\u00e4h", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sich (wenn auch widerwillig) eingestehen m\u00fcssen, dass man einen Fehler, Schaden usw. selbst verschuldet hat"},
{"front": "s\u00e4ll\u00fc", "back": "= tsch\u00fcss"},
{"front": "s\u00e4lte / s\u00e4ute", "back": "selten"},
{"front": "s\u00e4l\u00fc, sal\u00fc", "back": "Gruss- und Abschiedsformel: gr\u00fcss dich, lebewohl. Sal\u00fc z\u00e4me, s\u00e4l\u00fc mitenand"},
{"front": "s\u00e4ndele, sandele", "back": "mit Sand (und meist auch Wasser) spielen"},
{"front": "s\u00e4ngele", "back": "sehr unangenehmes, aber schwer zu beschreibendes schmerzen, zB. bei Anschlagen des \"Surrbeinli\", aber auch bei Zahn- oder Ohrenweh usw."},
{"front": "s\u00e4nkle", "back": "zur Ordnung weisen (in den Senkel stellen), den Tarif durchgeben usw."},
{"front": "s\u00e4nkloch", "back": "ablauf, dohlengitter am strassenrand"},
{"front": "s\u00e4rble", "back": "dahinsiechen, verk\u00fcmmern"},
{"front": "s\u00e4ute", "back": "selten"},
{"front": "s\u00e4uze", "back": "seltsam"},
{"front": "s\u00e4\u00e4je", "back": "s\u00e4hen"},
{"front": "s\u00f6fu / s\u00f6vu / s\u00f6vel", "back": "1. so 2. so viel 3. so sehr"},
{"front": "s\u00f6fu; g\u00e4ng s\u00f6fu!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: immerhin, wenigstens das, besser als gar nichts"},
{"front": "s\u00f6ifere", "back": "1. Speichel rinnen lassen (auch unfreiwillig) 2. tropfenweises Absondern von Fl\u00fcssigkeit: \"d\u00e4 Bl\u00e4tz s\u00f6iferet\""},
{"front": "s\u00f6ihung", "back": "schweinehund (Vermerk: Im Lexikon unter Souhung. W.)"},
{"front": "s\u00f6ile", "back": "(fam.) f\u00fcr: sich bekleckern (zB. beim Essen), eine Fl\u00fcssigkeit aus Versehen versch\u00fctten usw."},
{"front": "s\u00fcchere", "back": "sickern; auch: eitern, Wundfluss"},
{"front": "s\u00fccheren", "back": "sickern, langsam auslaufen, usw. von Fl\u00fcssigkeiten"},
{"front": "s\u00fcdere", "back": "1. sickern, n\u00e4ssen, Fl\u00fcssigkeit absondern usw. 2. mit Fl\u00fcssigkeit unsorgf\u00e4ltig umgehen, sich bekleckern usw."},
{"front": "s\u00fcdere", "back": "trotzen, einen Kopf machen"},
{"front": "s\u00fcderig", "back": "Fl\u00fcssigkeit absondernd, wie zB. eine n\u00e4ssende Wunde"},
{"front": "s\u00fcesshouzraschple", "back": "schmeicheln, (falsche) Komplimente machen, sich einschleimen, alles zu d e m e i n e n Zweck."},
{"front": "s\u00fcferli / s\u00fc\u00fcferli, s\u00fcferlig", "back": "sachte, vorsichtig, behutsam, langsam usw."},
{"front": "s\u00fcffig", "back": "Als \"s\u00fcffig\" werden zB. Weine bezeichnet, die in der Qualit\u00e4t zwar nur durchschnittlich, jedoch sehr gef\u00e4llig im Geschmack und erfrischend sind. Aber auch allgemein f\u00fcr Getr\u00e4nke, die gut munden, bek\u00f6mmlich sind (im Moment jedenfalls) und nach mehr \"rufen\"."},
{"front": "s\u00fcffle", "back": "fam. f\u00fcr trinken, in sich hineinsch\u00fctten usw."},
{"front": "s\u00fcngge", "back": "1. ziehend oder reissend schmerzen 2. gurgelnd quatschen Ger\u00e4usch, wenn man auf sumpfigem Boden l\u00e4uft (alt)"},
{"front": "s\u00fcnnele", "back": "sonnenbaden, sich die Haut br\u00e4unen (verbrennen) lassen"},
{"front": "s\u00fcrfle", "back": "schl\u00fcrfen"},
{"front": "s\u00fcrgge, surgge, s\u00fcrggele", "back": "langsam schl\u00fcrfen"},
{"front": "s\u00fcrmle, s\u00fcrme", "back": "mit geschlossenem Mund wimmern oder murmeln; weinerliche, unverst\u00e4ndliche Laute von sich geben"},
{"front": "s\u00fcrple, desumes\u00fcrple", "back": "seufzen, st\u00f6hnen bei Schmerzen"},
{"front": "s\u00fcsch", "back": "sonst"},
{"front": "s\u00fcttig", "back": "siedend, siedend heiss (\"s\u00fcttigs Wasser\")"},
{"front": "s\u00fc\u00fcfzge", "back": "seufzen"},
{"front": "tafle", "back": "essen, zu Tische sitzen"},
{"front": "tage; es taget", "back": "der Morgen d\u00e4mmert, es wird hell"},
{"front": "tage", "back": "1. Tag werden, d\u00e4mmern 2. begreifen: zB. \"tagets dr \u00e4ndlech?\" 3.Eine Tagung abhalten: zB. \"si tage z B\u00e4rn\" (zB. die Bundesversammlung)"},
{"front": "taminomau", "back": "Abschw\u00e4chung und K\u00fcrzung des Fluches: \"Gott verd.. mich nochmal\" (aber immer noch sehr derb!)"},
{"front": "tampe", "back": "schwatzen, plaudern, Zeit verplempern usw."},
{"front": "tangglig", "back": "teigig, pappig, feucht, klebrig z.B. zu wenig durchgebackenes Brot"},
{"front": "tannigi Hose u hagebuechigi Str\u00fcmpf", "back": "Text aus einem Lied; bedeutet soviel wie gr\u00fcne Hose und grobe Str\u00fcmpfe (einst, die klassische J\u00e4ger-Montur)"},
{"front": "tariere", "back": "Verpackungsgewicht feststellen (kommt von \u00abtara\u00bb)"},
{"front": "techle; abtechle", "back": "rennen; davonrennen, fl\u00fcchten"},
{"front": "teggschte, zueteggschte", "back": "viel sprechen, schreiben, Text produzieren; voll labern. Vor allem von j\u00fcngeren Generationen bis 40 verwendet;)."},
{"front": "teigg", "back": "abgek\u00e4mpft, m\u00fcde, geschafft usw."},
{"front": "teigge", "back": "den Teig zum backen fertig bearbeiten"},
{"front": "test von burki", "back": "test von burki"},
{"front": "teu", "back": "gewisse, Teil oder Teile von usw. \"Teu L\u00fct heiges aber besser gw\u00fcsst\": Gewisse Leute h\u00e4tten es aber besser gewusst."},
{"front": "tifig, difig", "back": "behend, flink, schnell, gewandt"},
{"front": "tigere; umetigere", "back": "1. tigern; rumtigern; nerv\u00f6s, unruhig, ziel- und planlos usw.hin- und hergehen 2. tigere: Die Pr\u00e4senz oder T\u00e4tigkeiten der offiziellen Sicherheitsbeamten (Security Officers = Tigers), bei Passagierfl\u00fcgen"},
{"front": "timmer", "back": "dunkel (aber nicht stockdunkel) von der Beleuchtung her"},
{"front": "tipple", "back": "zu Fuss gehen, spazieren, wandern, marschieren usw."},
{"front": "tirit\u00e4ri mache", "back": "hofieren, flatieren"},
{"front": "tische; hingeretische", "back": "hier Ra. f\u00fcr: essen, viel essen"},
{"front": "tische", "back": "1. aufeinanderschichten 2. den Tisch decken 3. (Bub.) umfallen; \"s het my uf e Latz tischet\""},
{"front": "tischele", "back": "ordnen"},
{"front": "tischen", "back": "den Tisch decken"},
{"front": "tischet", "back": "Ein schwerer Sturz,\u00e4s het ne tischet"},
{"front": "tode", "back": "fam. sterben"},
{"front": "toktere / doktere", "back": "in \u00e4rztlicher Pflege sein, Arzneien, bzw. Medikamente brauchen usw.; \"aues toktere het n\u00fc\u00fct gn\u00fctzt!\" Achtung: nicht zu verwechseln mit (siehe): \"umetoktere\""},
{"front": "tole", "back": "erlauben, erdulden, ertragen"},
{"front": "tonachse", "back": "Originalton der Einsenderin: \".. d\u00e4 Usdruck kenni vo de Eutere h\u00e4r, u \u00e4r wott s\u00e4ge, das \u00f6ppis e hennelute Krach macht, vor auem im Z\u00e4mehang mitere Maschine, miteme Gr\u00e4t. We zB. e Lastwage e Ladig Grien achekippet, de tonachset das wie verruckt:-)!\""},
{"front": "tonnere / donnere", "back": "donnern; auch bildl. f\u00fcr: dr\u00f6hnen, krachen, zB. bei einer Standpauke"},
{"front": "trischaagge", "back": "jemanden misshandeln, \"plagen\""},
{"front": "trischaagg\u00e4", "back": "Jemandem schaden"},
{"front": "troge, troges", "back": "schwierig, tr\u00fcgerisch, unsicher, unsauber, schlecht usw."},
{"front": "troge", "back": "tr\u00fcgerisch, unsicher, unsauber; \"e trogne Handu, e trogni Sach\" usw."},
{"front": "trogle", "back": "meist mit Holzsohlen ger\u00e4uschvoll umhergehen"},
{"front": "tromsig, z tromsig", "back": "quer, verkehrt, schief."},
{"front": "tromsig", "back": "Quer, schief, verkehrt"},
{"front": "tromsig", "back": "anders rum, verkehrt, quer, schief"},
{"front": "troole; la troole", "back": "1. etwas fallen lassen 2. rollen lassen (zB. das Auto, wenn die Batterie hin\u00fcber ist und es bergab geht)"},
{"front": "troole", "back": "fallen, kullern, rollen"},
{"front": "trouche, treiche; trouche sy", "back": "(Ld.) trinken; betrunken sein"},
{"front": "troume", "back": "tr\u00e4umen"},
{"front": "troumet, tr\u00fc\u00fcmmeret, tr\u00f6imt", "back": "1. getr\u00e4umt, 2. von etwae bestimmtem getr\u00e4umt, 3. Auch: in etwas vertieft sein"},
{"front": "trumbiere", "back": "get\u00e4uscht, falsch eingesch\u00e4tzt"},
{"front": "trumele", "back": "trommeln"},
{"front": "trumpeete", "back": "1. trompeten 2. bildl. etwas lauthals verk\u00fcnden, ausrufen"},
{"front": "trumpiere; sech trumpiere", "back": "falsch einsch\u00e4tzen, falsch beurteilen; sich irren, sich t\u00e4uschen (lassen) usw."},
{"front": "trumpiere", "back": "sich irre"},
{"front": "trybe", "back": "1. treiben, vorw\u00e4rtstreiben 2. werfen, schmeissen, wegstossen usw."},
{"front": "tryischaagge", "back": "jemanden \u00fcbel zurichten, misshandeln"},
{"front": "tryschaagge / dryschaagge", "back": "etwas verunstalten, \u00fcbel zurichten, misshandeln, eine Abreibung verpassen"},
{"front": "tryschaagge", "back": "misshandeln, \u00fcbel zurichten, qu\u00e4len"},
{"front": "tr\u00e4dele", "back": "1. drehen, drillen von Fasern, Haarstr\u00e4hnen usw. 2. Etwas in eine schnelle Drehung versetzen, wie zB. ein Geldst\u00fcck oder beim Tischfussballspiel (verbotenerweise) die Spieler, bzw. die Stangen an welchen sie befestigt sind, usw."},
{"front": "tr\u00e4f; e tr\u00e4fe Spruch", "back": "treffend, schlagfertig; svw. mit knappen Worten auf den Punkt gebracht, ganz genau den Kern der Sache treffend usw. Oft ist beim gemeinen Berner eine gewisse Bissigkeit oder Ironie mit dabei..."},
{"front": "tr\u00e4ffe", "back": "1. treffen (im Sinn von antreffen, zusammenkommen), 2. treffen (im Sinn von gut gezielt haben) 3. treffen (im Sinn von zB. schlagen: \"Schwyg, s\u00fcsch triffe di zum Gring\")"},
{"front": "tr\u00e4iche, tr\u00e4nke", "back": "1. Tiere tr\u00e4nken, 2. Pflanzen bew\u00e4ssern"},
{"front": "tr\u00e4ppele", "back": "langsam gehen, kleine Schritte machen"},
{"front": "tr\u00e4\u00e4je", "back": "siehe: dr\u00e4\u00e4je"},
{"front": "tr\u00e4\u00e4ne", "back": "tr\u00e4nen; Augenwasser produzieren bzw. bilden, Tr\u00e4nen vergiessen usw. haupts\u00e4chlich durch quasi \u00e4ussere Einwirkung wie zB. Zwiebeln sch\u00e4len oder schneiden, einen Schlag auf die Nase kriegen, starkem Fahrtwind ausgesetzt sein usw. Auch zB. durch Traurigkeit oder sonstige Emotionen, jedoch weniger durch \"richtiges\" Weinen"},
{"front": "tr\u00f6gle,sech", "back": "sich verbiegen, sich aufwerfen (Holz, Metall)"},
{"front": "tr\u00f6glet", "back": "von Feuchigkeit zerkr\u00fcmmtes Brett (z.B. K\u00fcchenbrettchen)"},
{"front": "tr\u00f6glet", "back": "von Feuchtigkeit zerkr\u00fcmmtes Brett (z.B. K\u00fcchenbrettchen)"},
{"front": "tr\u00f6imere, tr\u00fc\u00fcmere", "back": "1. tr\u00e4umen 2. In den Tag hinein tr\u00e4umen, in Gedanken versunken sein, tagtr\u00e4umen"},
{"front": "tr\u00f6tschgele", "back": "langsam laufen"},
{"front": "tr\u00f6\u00f6le", "back": "1. w\u00e4lzen, rollen 2. tr\u00f6len, zaudern, verschleppen"},
{"front": "tr\u00f6\u00f6le", "back": "1. w\u00e4lzen, rollen, walzen (zB. einen Acker) 2. zaudern, verschleppen, langsam machen, passiver Widerstand leisten usw."},
{"front": "tr\u00fccke, dr\u00fccke", "back": "dr\u00fccken, zu nah auf den Vordermann (oder -frau) aufschliessen, auf Tuchf\u00fchlung gehen,"},
{"front": "tr\u00fcegle; sech tr\u00fcegle; tr\u00fceglet", "back": "1. mit einer Tr\u00fcegle zur\u00fcckbinden 2. sech tr\u00fcegle: das sich Verkr\u00fcmmen von Holz und Metall 3. tr\u00fceglet: betrunken"},
{"front": "tr\u00fceje, tr\u00fc\u00fcje", "back": "dick und stark werden, sichtbar zunehmen; aber auch: Bezeichnung f\u00fcr das G\u00e4ren eines Brotteiges"},
{"front": "tr\u00fceje", "back": "zunehmen, dicker werden, stark werden"},
{"front": "tr\u00fciie", "back": "zunehmen (Gewicht)"},
{"front": "tr\u00fcije, d\u00e4/ die het sech tr\u00fcijet", "back": "iron. Bez.f\u00fcr jmd. der sichtbar an Gewicht, Volumen zunimmt. Bezeichnet auch das G\u00e4ren eines Brotteiges"},
{"front": "tschegge", "back": "begreifen, kapieren (\u00abTscheggsch es?\u00bb, \u00abhesch es tschegget?\u00bb)"},
{"front": "tschent", "back": "1. sch\u00f6n (alt) 2. heute eher toll, super"},
{"front": "tscheps", "back": "krumm, schr\u00e4g"},
{"front": "tschiegge, tschiepe", "back": "schlurfen, die Schuhe schwerf\u00e4llig nachschleifen"},
{"front": "tschiengge", "back": "gehen, marschieren"},
{"front": "tschiepe", "back": "schlurfen (siehe tschiegge)"},
{"front": "tschiggele", "back": "\u00abFangis spielen\u00bb war der Ausdruck vor 50, 60 Jahren in Meikirch"},
{"front": "tschiggle", "back": "Fangis spielen"},
{"front": "tschille", "back": "von \"chillen\": m\u00fcssig rumh\u00e4ngen, nichts machen, dem lieben Gott den Tag abstehlen"},
{"front": "tschirgge", "back": "die Schuhe am Boden nachschleifen"},
{"front": "tschirgge", "back": "schlurfen (siehe auch \u00abtschiegge\u00bb)"},
{"front": "tschirgge", "back": "schlurfen beim gehen"},
{"front": "tschoou", "back": "vom italienischen \"ciao\"."},
{"front": "tschou z\u00e4me!", "back": "Hallo miteinander!"},
{"front": "tschou", "back": "Gruss- und Abschiedsformel. Abgeleitet vom italienischen \u00abCiao\u00bb."},
{"front": "tschuble", "back": "Jemanden an den Haaren reissen"},
{"front": "tschudere, tsch\u00fcderle", "back": "schaudern"},
{"front": "tschudere", "back": "schaudern"},
{"front": "tr\u00fcmlig, tr\u00fcmmlig", "back": "schwindlig"},
{"front": "tr\u00fcmlig", "back": "schwindlig"},
{"front": "tschaagge", "back": "schlurfen, die ausgetretenen Schuhe nachschleifen"},
{"front": "tschaggehach", "back": "Lehrer"},
{"front": "tschargge", "back": "latschen, schlurfen, die F\u00fcsse nachziehen usw."},
{"front": "tschaupe / tschalpe", "back": "schwerf\u00e4llig gehen, tollpatschig auftreten"},
{"front": "tschaupe, tschalpe", "back": "schwerf\u00e4llig gehen, tolpatschig auftreten"},
{"front": "tschaupe", "back": "2: Jemandem auf die F\u00fcsse treten, 3: Jemanden beleidigen"},
{"front": "tschugget\u00e4", "back": "das isch d b\u00e4rner polizei w\u00fc die fr\u00fcher us tschugget\u00e4 sie cho chlises d\u00f6rfli in bern"},
{"front": "tschuld, tschoud", "back": "schuld, verantwortlich f\u00fcr etwas, schuldig"},
{"front": "tschumple; umetschumple", "back": "rumspazieren, ohne Ziel aber mit viel Zeit"},
{"front": "tschumple", "back": "zu Fuss gehen, wandern, marschieren usw."},
{"front": "tschumpple", "back": "gehen (auch ausdruck f\u00fcr wandern)"},
{"front": "tschuppe; es Tsch\u00fcppi g\u00e4\u00e4", "back": "an den Haaren ziehen; \"Einheit\" f\u00fcr ein- oder mehrmals beim Haarschnopf nehmen und sch\u00fctteln, ziehen, und/oder reissen, bzw. ausreissen. Bis weit in die f\u00fcnfziger Jahre hinein ein probates Erziehungsmittel von \"Lehrern\" und \"Erziehern\". Lag in der \"Rangfolge\" ungef\u00e4hr zwschen der leichten Kopfnuss und der Ohrfeige (je nach Intensit\u00e4t)."},
{"front": "tschutte", "back": "Fussball spielen eher \u00abschute\u00bb"},
{"front": "tonnere", "back": "siehe: donnere"},
{"front": "topfe; s het my topfet", "back": "jemanden schlagen, \"\u00f6pper topfe\"; ich bin gest\u00fcrzt, umgefallen, \"uf es Sack gheit\" usw."},
{"front": "topple", "back": "klopfen, z. B. an die T\u00fcre"},
{"front": "topplet, dopplet", "back": "doppelt"},
{"front": "tose", "back": "l\u00e4rmen, dr\u00f6hnen, blasen, st\u00fcrmen usw."},
{"front": "tou / toll", "back": "stattlich, kr\u00e4ftig, ansehnlich, viel, ausgiebig usw. (in etwa der Vorl\u00e4ufer des sp\u00e4teren \"mega\")"},
{"front": "toub, toube", "back": "1. zornig, verstimmt, b\u00f6se auf jmd. 2. taub im Sinn von geh\u00f6rlos 3. taub im Sinn von wertlos oder schlecht: \"e toubi Nuss\""},
{"front": "touche", "back": "1. tauchen 2. eine Pr\u00fcfung, einen Test, eine Aufgabe usw. nicht erf\u00fcllen bzw. verhauen"},
{"front": "tougfudlet", "back": "dicklich, rundlich"},
{"front": "toussu", "back": "Kopf"},
{"front": "traabe; aatrabe", "back": "traben (Gangart des Pferdes), laufen, rennen usw.; vorstellig werden, erscheinen"},
{"front": "traatsche", "back": "weitersagen von Geh\u00f6rtem, verbreiten von Ger\u00fcchten usw."},
{"front": "trabe", "back": "1. Gangart des Pferdes 2. rennen, laufen, springen, \"seckle\" usw."},
{"front": "trage; si treit", "back": "tragen; Ra. f\u00fcr: sie ist schwanger, in Erwartung usw."},
{"front": "tragunere", "back": "reiten"},
{"front": "trani", "back": "ein wenig, ein bisschen. Region: Berner Oberland, Zweisimmen,Gstaad. Anwendungsbeispiel: Fr\u00f6lein ch\u00f6nnt i de no nes trani Sosse ha?"},
{"front": "trappe", "back": "treten (jmd. auf die F\u00fcsse oder auf die Seele treten)"},
{"front": "treiche; la treiche / la triiche", "back": "trinken; trinken bzw. saufen lassen"},
{"front": "treisse, dreisse", "back": "tr\u00f6deln, langsam und unentschlossen arbeiten."},
{"front": "trible", "back": "1. antreiben, zur Arbeit treiben, streng erziehen usw. 2. dribbeln (beim Fussballspiel)"},
{"front": "trischaage", "back": "jemanden \u00e4rgern, bel\u00e4stigen. Nicht ganz so schlimm wie qu\u00e4len."},
{"front": "trischaage", "back": "qu\u00e4len, B\u00f6ses antun"},
{"front": "trischaage", "back": "qu\u00e4len, behindern"},
{"front": "trischaagge", "back": "etwas oder jemanden qu\u00e4len"},
{"front": "trischaagge", "back": "gleiche bedeutung wie \"abschlaa\", dreinschlagen, meistens unter frauen gebraucht."},
{"front": "tsch\u00e4ckern", "back": "ist damit etwa \"tsch\u00e4ggerle\" gemeint? Das w\u00fcrde zumindest Sinn machen. Jinx"},
{"front": "tsch\u00e4dere; la tsch\u00e4dere", "back": "1. etwas laufen lassen (Projekt, Schicksal usw.), nicht aufhalten usw. 2. rollen oder fahren lassen, nicht bremsen (zB. mit dem Fahrrad bergab, auf den Skis usw., )"},
{"front": "tsch\u00e4dere", "back": "L\u00e4rm mache, es Outo aus Tsch\u00e4derb\u00e4nne"},
{"front": "tsch\u00e4dere", "back": "scheppern, klirren, L\u00e4rm machen"},
{"front": "tsch\u00e4gget", "back": "gepunktet, gefleckt"},
{"front": "tsch\u00e4mele", "back": "1. Auf Patensuche gehen: jemanden um Gotte / G\u00f6tti anfragen; 2. allg. als Bittsteller gehen: zB. an Halloween"},
{"front": "tsch\u00e4mele", "back": "eine Gotte oder einen G\u00f6tti suchen"},
{"front": "tsch\u00e4mele", "back": "nach einer Gotte oder einem G\u00f6tti suchen"},
{"front": "tsch\u00e4mele", "back": "sich verkleiden und dann rumlaufen (dem hat meine grossmutter so gesagt... so syter am tsch\u00e4mele... )"},
{"front": "tsch\u00e4ps", "back": "schief"},
{"front": "tsch\u00e4rbis, tsch\u00e4rpis", "back": "schief, verkehrt, quer"},
{"front": "tsch\u00e4rpis", "back": "schr\u00e4ge"},
{"front": "tsch\u00f6upere", "back": "stolpern"},
{"front": "tubake", "back": "rauchen"},
{"front": "tube; abtube; dervotube", "back": "weggehen, verschwinden; davonrennen, abhauen usw."},
{"front": "tubet\u00e4nzig", "back": "ungeduldig, ausser sich vor Verr\u00fccktheit. Du machsch mi no tubet\u00e4nzig!"},
{"front": "tuble; vertuble", "back": "grollen, trotzen, schmollen; etwas (zB. Geld) unn\u00f6tig, bzw. fahrl\u00e4ssig verlieren oder verprassen: \"er het sys ganze Verm\u00f6ge vertublet\""},
{"front": "tubusicher, tubelisicher", "back": "eine Sache ist so einfach, dass dabei angeblich nichts schiefgehen kann. \"Tubu\" Bez. f\u00fcr Depp, gewissermassen deppensicher; jedoch: irren ist ja bekanntlich menschlich!"},
{"front": "tuckerle", "back": "Langsam fahren, To drive slowly, conduire lentement"},
{"front": "tue nid buggle!", "back": "stell dich nicht so an, mach keine Schwierigkeiten (Buggeli mache)"},
{"front": "tue, t\u00fce", "back": "1. (als Hilfsverb) tun, machen: \".. dass es so gly drufabe t\u00fcegi st\u00e4rbe ...\" 2. (als Hauptverb) handeln: \"Tue geng win ig s\u00f6tt!\"; sich geb\u00e4rden: \"T\u00fcet doch nid eso tumm!\"; zulassen: \"I tue's nid, dass de geisch!\"; gen\u00fcgen: \"So, das tuet's!\" 3. z t\u00fce; zu tun: \"Mir hei gschyders z t\u00fce weder z warte.\""},
{"front": "tue; er tuet nid guet", "back": "hier Ra. f\u00fcr: er verh\u00e4lt sich nicht gut, er befindet sich in einem schlechten Fahrwasser oder auf der schiefen Bahn usw."},
{"front": "tue; es tuets!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: \"es reicht! Schluss, aus! Fertig!\" usw."},
{"front": "tulung", "back": "kleine Milchkessel mit dem man fr\u00fcher Frischmilch in der Molkerei holte in Biel so genannt)"},
{"front": "tumm tue/ sy das es weh tuet", "back": "unfassbar bl\u00f6de sein das es schmerzt"},
{"front": "tumm verby cho", "back": "sich frech, provokant an jmd. wenden"},
{"front": "tumme Ploderi!", "back": "bl\u00f6der Schw\u00e4tzer!"},
{"front": "tumme Siech, arme Siech", "back": "bl\u00f6der Kerl, armer Kerl"},
{"front": "tunze; eim eini tunze", "back": "geben, \u00fcberreichen, werfen, schlagen usw.; jemandem eine Ohrfeige geben, bzw. einen Schlag versetzen"},
{"front": "tupfglych, tupfet glych, uf ds T\u00fcpfli", "back": "genau gleich, \u00fcbereinstimmend, in nichts voneinander abweichend usw."},
{"front": "turberg", "back": "nicht tuborg"},
{"front": "tuuch, duuch", "back": "kleinlaut, niedergeschlagen, bedr\u00fcckt, einsilbig usw."},
{"front": "tuusig", "back": "1. Zahl, oder Anzahl 2. (sehr abgeschw\u00e4chter) Kraftausdruck: \"E der tuusig!\" \"Der Tuusiggottswille\" usw. 3. als Adj.: \"tuusigs\" f\u00fcr verflixt; \"E tuusigs Sach\", \"es tuusigs Z\u00fc\u00fcg\" usw."},
{"front": "tybere", "back": "sprechen (Mattenberndeutsch)"},
{"front": "tyche", "back": "schleichen; \u00e4r isch dervo tiche - er hat sich davon gemacht"},
{"front": "tyri-t\u00e4ri; \u00f6pperem ga tyri-t\u00e4ri mache", "back": "papperlapapp, lirumlarum, den Bauch pinseln usw.; Ra. f\u00fcr: jmd.schmeicheln (um etwas zu erreichen), den Bauch pinseln usw."},
{"front": "t\u00e4dere", "back": "schwatzen, plappern"},
{"front": "t\u00e4fu / t\u00e4fel", "back": "gesund, wohl, gut beieinander usw."},
{"front": "t\u00e4fu", "back": "zw\u00e4g, auf dem Damm, gesund, leistungsf\u00e4hig"},
{"front": "t\u00e4lple / t\u00e4uple", "back": "zB. der sitzende Hund, der die Pfote (\"Hand\") geben will"},
{"front": "t\u00e4sele", "back": "leise und leicht, aber schnell gehen"},
{"front": "t\u00e4tsche", "back": "1. knallen (zB. Explosion) 2. beim Fallen aufschlagen 3. knallen (zB. Unfall) 4. schlagen sowie in vielen Zssg. wie: ab-, z\u00e4me-, ver- usw."},
{"front": "t\u00e4tschle", "back": "t\u00e4tscheln"},
{"front": "t\u00e4uple; er het es t\u00e4upligs Gm\u00fcet", "back": "jmd. ber\u00fchren, streicheln, liebkosen usw.; Einer, der seine H\u00e4nde nicht bei sich halten kann, der langsam mehr m\u00f6chte"},
{"front": "t\u00e4utsche / t\u00e4ltsche", "back": "etwas sehr eingehend besprechen; weiter, siehe: t\u00e4utschle"},
{"front": "t\u00e4utsche", "back": "unverst\u00e4ndlich sprechen"},
{"front": "t\u00e4utschle / t\u00e4ltschle, t\u00e4ltsche", "back": "beim Reden mit der Zunge anstossen, schwerf\u00e4llig und undeutlich sprechen (zB. durch Trunkenheit)"},
{"front": "t\u00f6be, t\u00f6bere", "back": "(Bub) toben, w\u00fcten, schelten, die Beherrschung verlieren usw."},
{"front": "t\u00f6bere", "back": "toben, w\u00fcsten, schelten"},
{"front": "t\u00f6de", "back": "t\u00f6ten, umbringen, metzgen usw."},
{"front": "t\u00f6ffle, vert\u00f6ffle", "back": "schlagen, jmd. verhauen."},
{"front": "t\u00f6ffle; abt\u00f6ffle, dryt\u00f6ffle, vert\u00f6ffle, z\u00e4met\u00f6ffle", "back": "schlagen, aber auch plagen; dreinschlagen, zusammenschlagen usw."},
{"front": "t\u00f6ggele", "back": "1. aufputzen, niedlich und \u00fcbertrieben zurechtmachen 2. Tischfussball spielen"},
{"front": "t\u00f6ggelichaschte", "back": "tischfussball t\u00f6ggele : tischfussball spielen"},
{"front": "t\u00f6ichle", "back": "Jmd., meist beim Baden/Schwimmen, den Kopf kurz unter Wasser dr\u00fccken"},
{"front": "t\u00f6if", "back": "tief"},
{"front": "t\u00f6ipele / t\u00f6ibele", "back": "trotzen, protestieren, widersprechen, sich widerspenstig verhalten"},
{"front": "t\u00f6ipele", "back": "trotzen"},
{"front": "t\u00f6rfe / d\u00f6rfe", "back": "1. d\u00fcrfen, die Erlaubnis haben usw. 2. sich getrauen, wagen (etw. zu tun)"},
{"front": "t\u00f6rle", "back": "ein Tor, eine T\u00fcr dauern hin und her bewegen bzw. \u00f6ffnen/schliessen. Vergleiche \u00abvert\u00f6rle\u00bb"},
{"front": "t\u00f6upele", "back": "siehe: t\u00f6ipele"},
{"front": "t\u00f6\u00f6ple", "back": "befingern, betasten usw."},
{"front": "t\u00fcbele", "back": "Tauben z\u00fcchten"},
{"front": "t\u00fceche / d\u00fceche", "back": "d\u00fcnken, scheinen, den Anschein erwecken usw."},
{"front": "t\u00fceche, d\u00fceche", "back": "siehe; dunke"},
{"front": "t\u00fcftele, t\u00fcftle", "back": "r\u00e4tseln, versuchen, erforschen, probieren usw."},
{"front": "t\u00fcnke, t\u00fceche, tunke", "back": "d\u00fcnken, scheinen, den Anschein machen usw."},
{"front": "t\u00fcnkle", "back": "eintauchen, unter Wasser dr\u00fccken usw."},
{"front": "t\u00fcpfe", "back": "1. anstupsen, leicht anschlagen \"Eier t\u00fcpfe\" 2. treffen im Sinn von zB. nicht vorbeischiessen"},
{"front": "t\u00fcpfi", "back": "extravagante frau"},
{"front": "t\u00fcpflischysse", "back": "sich \u00e4usserst pedantisch, intolerant, unbeweglich usw. verhalten"},
{"front": "t\u00fcppelh\u00fcrnig / d\u00fcppuh\u00fcrnig", "back": "steckk\u00f6pfig, borniert und unnachgiebig"},
{"front": "t\u00fcppig, d\u00fcppig", "back": "schw\u00fcl, heiss und feucht, dr\u00fcckend (Klima) usw."},
{"front": "t\u00fcppig", "back": "schw\u00fcl, heiss, feucht usw."},
{"front": "t\u00fcppugring", "back": "ein starrsinniger trotzkopf"},
{"front": "t\u00fcppugring", "back": "trotzkopf, engstirnige person"},
{"front": "t\u00fcrggechl\u00fctter", "back": "brotaufstrich,melasse mit butter vermischt."},
{"front": "t\u00fctsche", "back": "anstossen, zusammenprallen (zB. Eiert\u00fctsche)"},
{"front": "t\u00fctschele, d\u00fctschele", "back": "mit Holzkl\u00f6tzchen spielen"},
{"front": "t\u00fc\u00fcfus\u00fcchtig", "back": "neidig, boshaft, zerst\u00f6rungsw\u00fctig"},
{"front": "t\u00fc\u00fcme", "back": "inhalieren, Dampf einatmen bei Husten"},
{"front": "t\u00fc\u00fcmmele", "back": "am Daumen lutschen (Kleinkinder, und solche, die es geblieben sind)"},
{"front": "t\u00fc\u00fcr", "back": "teuer"},
{"front": "t\u00fc\u00fcssele, d\u00fc\u00fcssele", "back": "sich sehr vorsichtig und vor allem lautlos fortzubewegen versuchen, schleichen usw."},
{"front": "t\u00fc\u00fcssele", "back": "Schleichen; schlyche (d\u00fcr d'M\u00fcli t\u00fc\u00fcssele = nid ganz uf der H\u00f6chi sy)"},
{"front": "t\u00fc\u00fcssele", "back": "schleichen"},
{"front": "uberi, uberhi", "back": "hin\u00fcber, auf die andere Seite"},
{"front": "ub\u00f6ischtig...geb\u00f6ischtig", "back": "b\u00f6se frau eifers\u00fcchtig daneben"},
{"front": "ueche gagere", "back": "hinauf klettern"},
{"front": "ueche, uehi; ueche gagere", "back": "hinauf, herauf, auch: \"ufe\"; hinaufklettern"},
{"front": "uehi", "back": "hinauf (Berner Oberland)"},
{"front": "uf Widerg\u00fcggs", "back": "Ra.: auf Wiedersehen"},
{"front": "uf Widerluege", "back": "auf Wiedersehen."},
{"front": "uf au F\u00e4u", "back": "auf alle F\u00e4lle, selbstverst\u00e4ndlich, logisch usw."},
{"front": "uf au f\u00e4u", "back": "jedenfalls, ganz sicher, bestimmt."},
{"front": "uf d l\u00f6itsch gaa", "back": "zum haus hinaus in die stadt, in den aus-gang gehen"},
{"front": "uf ds Mau", "back": "pl\u00f6tzlich, auf einmal"},
{"front": "uf ds Muu hocke", "back": "sich einen Kommentar verkneifen, den Mund halten"},
{"front": "uf e Ranze gheie", "back": "st\u00fcrzen, fallen, auch mit einem Projekt/ Absicht fehlschlagen"},
{"front": "uf e Waggel", "back": "auf einen trip, eine Wanderung unternehmen, Spaziergang"},
{"front": "uf eim zdorf cho", "back": "aggressiv und angriffig sein, auf einen losgehen usw."},
{"front": "uf em Gummi", "back": "1. sehr erm\u00fcdet, erholungsbed\u00fcrftig, 2. sehr mangelhaftes Fahrzeug (bis auf die Gummireifen abgefahren)"},
{"front": "uf em/ e B\u00fcgu sy/ gaa", "back": "auf der Arbeit sein, zur Arbeit gehen Frage von Werni: \"b\u00fcgle\" f\u00fcr arbeiten. Sagt man das jetzt auch in Bern?"},
{"front": "uf ke gr\u00fcene Zweig cho", "back": "Bez. wenn eine Sache, Arbeit sich nicht auszahlt"},
{"front": "uf ke gr\u00fcene Zweig cho", "back": "Niemals reich werden, nie zu Geld kommen."},
{"front": "ufbeg\u00e4re", "back": "aufbegehren, reklamieren, sich wehren usw."},
{"front": "ufbigele", "back": "aufschichten"},
{"front": "ufbr\u00e4che", "back": "1. einen Gegenstand aufbrechen (zB. eine T\u00fcre) 2. ein geschossenes Tier (Wild) aufbrechen, d.h. es gleich nach dem Abschuss so zu pr\u00e4parieren, dass es bis zu seiner weiteren Verarbeitung keinen Schaden (bez. Hygiene, Zersetzung, Verhitzung usw.) nimmt 3. zusammenpacken und abmarschieren bzw. abfahren"},
{"front": "ufbr\u00fcsele", "back": "dim. von aufbrausen; sich (leicht) aufregen"},
{"front": "ufchlepfe", "back": "1. sich aufdonnern (durch Schminke, Kleider, Accessoires usw.) 2. zB. ein Fahrzeug aufmotzen, tunen, schneller machen usw."},
{"front": "ufch\u00f6cherle", "back": "auf kleinem Feuer langsam zum Kochen bringen"},
{"front": "ufe", "back": "hinauf"},
{"front": "ufe", "back": "rauf, hinauf, herauf, nach oben usw."},
{"front": "ufechl\u00e4ttere", "back": "hinauf-, oder heraufklettern, hochklettern (im Gegensatz zu \"abechl\u00e4ttere\": runterklettern)"},
{"front": "ufegogere", "back": "hinaufklettern (auf einen Stuhl z.B. )"},
{"front": "ufeg\u00fcmperli u n\u00fcme abew\u00f6uerli", "back": "es ah\u00e4nglichs Wyberfouch"},
{"front": "ufersichtig", "back": "sehr, stark, unb\u00e4ndig (L\u00fctschinent\u00e4ler)"},
{"front": "uffzgi", "back": "Aufgaben Schule"},
{"front": "ufgleise", "back": "aufgleisen, eine (zB.) Lokomotive auf die Schienen (Geleise) setzen; bildl. etwas anbahnen, einleiten, einf\u00e4deln, vorbereiten, aktivieren, ankurbeln usw."},
{"front": "ufgschteut / ufgstellt", "back": "aufgestellt; Ausdruck f\u00fcr eine freundliche, positiv eingestellte Person"},
{"front": "ufhocke", "back": "1. aufsitzen, sich auf ein Gef\u00e4hrt setzen 2. jmd. scharf kontrollieren, unter der Knute haben 3. derb f\u00fcr: koitieren"},
{"front": "ufh\u00e4nke, ufh\u00e4iche", "back": "aufh\u00e4ngen (zB. W\u00e4sche)"},
{"front": "ufh\u00f6re", "back": "aufh\u00f6ren, beenden, Schluss machen usw."},
{"front": "uflade", "back": "aufladen, aufb\u00fcrden; aber auch zB. eine Batterie aufladen"},
{"front": "uflig", "back": "eifrig, beflissen, munter, gutgelaunt"},
{"front": "umdr\u00e4\u00e4je", "back": "wenden, umdrehen"},
{"front": "ume", "back": "1. herum \"\u00e4r wohnt da z B\u00e4rn ume\" 2. zur\u00fcck \"am s\u00e4chsi sy mer wider ume\" 3. wieder \"ume n und ane\" (hin und wieder); in Zssg. auch f\u00fcr: wieder, wieder einmal, noch einmal, herum, umher, zur\u00fcck, retour usw."},
{"front": "ume", "back": "herum"},
{"front": "ume", "back": "um; in Zssg. f\u00fcr: wieder, wieder einmal, noch einmal, herum, umher, zur\u00fcck usw."},
{"front": "umecheibe", "back": "umhereilen, -rennen, -fahren"},
{"front": "umefagante", "back": "sich rumtreiben, umherstreunen"},
{"front": "umefule", "back": "m\u00fcde in der Gegend rumsitzen, oder rumliegen, rumh\u00e4ngen und nichts tun usw."},
{"front": "umef\u00fcdle", "back": "gesch\u00e4ftig, ziellos von einem Ort zum anderen bewegen. Kann im Dorf, in der Stadt oder in der Welt herum sein."},
{"front": "umegeine; im Z\u00fc\u00fcg umegeine", "back": "fam. Ra. f\u00fcr: verst\u00e4ndnislos um sich blicken, bl\u00f6d aus der W\u00e4sche schauen usw."},
{"front": "umegheie", "back": "sich rumtreiben"},
{"front": "umegimschere", "back": "sich rumtreiben"},
{"front": "umegondele", "back": "1. Mit einem Boot umherrudern oder -fahren 2. Mit dem Auto sinn- und planlos und langsam in der Gegend rumkurven"},
{"front": "umeguaagge / umegwaagge", "back": "Geschichten oder Halbwahrheiten erz\u00e4hlen"},
{"front": "umehocke", "back": "herumsitzen, Maulaffen feilhalten, dem M\u00fcssiggang fr\u00f6nen usw."},
{"front": "umehulanere", "back": "ziellos herumfahren, umherstrolchen"},
{"front": "umeh\u00e4mele", "back": "plan- und/oder ziellos in der Gegend herumgehen"},
{"front": "umeh\u00f6ie", "back": "sich (irgendwo) aufhalten, sich rumtreiben (\"u de sy mer no e chly z Z\u00fcri umegh\u00f6iet\"); aber auch: (in etwas) rumsuchen"},
{"front": "umeh\u00f6ische; \u00f6ppis umeh\u00f6ische", "back": "etwas zur\u00fcckfordern"},
{"front": "umeh\u00f6ntere", "back": "im Z\u00fcge ume fahre"},
{"front": "umeh\u00fcrsche", "back": "herumirren"},
{"front": "umejoggle", "back": "sich herumtreiben, ziellos umherschlendern usw."},
{"front": "umelauere", "back": "sich plan- und ziellos herumtreiben, Maulaffen feilhalten, nichtstun usw."},
{"front": "umelige, umeligge", "back": "rumliegen (freiwillig oder unfreiwillig), nichts tun, den lieben Gott einen guten Mann sein lassen usw."},
{"front": "umeluege", "back": "1. umherschauen 2. zur\u00fcckschauen"},
{"front": "umelungere", "back": "sich irgendwo rumtreiben"},
{"front": "ufluure", "back": "\u00f6pperem abpasse, z.B. uf der Jagd amene Tier"},
{"front": "ufl\u00e4lle", "back": "auflodern"},
{"front": "ufl\u00e4se", "back": "1. etwas Runtgergefallenes aufheben 2. eine Krankheit \"auflesen\" 3. mitnehmen (zB. einen Bekannten, den man auf dem Weg irgendwo getroffen hat mit dem Auto mitnehmen) usw."},
{"front": "ufl\u00e4se", "back": "1. etwas vom Boden aufheben 2. jmd. als Begleitung mitnehmen (zB. Autostopper), jemanden abholen usw. 3. sich mit einer Krankheit (zB. einem Schnupfen) anstecken 4. etwas ungewollt und zuf\u00e4lligerweise in Erfahrung bringen"},
{"front": "ufl\u00e4tig", "back": "grob, ungezogen, rauh"},
{"front": "ufl\u00e4\u00e4tig", "back": "grob,r\u00fccksichtslos"},
{"front": "ufl\u00e4\u00e4tig", "back": "unfl\u00e4tig, grobes, ungeb\u00fchrliches Benehmen"},
{"front": "ufmache", "back": "1. \u00f6ffnen (zB. eine T\u00fcre) 2. aufh\u00e4ngen (zB. ein Bild)"},
{"front": "ufpasse wie ne H\u00e4ftlimacher", "back": "ausserordentlich achtgeben m\u00fcssen, z. B. bei einer Arbeit"},
{"front": "ufreise", "back": "aufwiegeln, aufhetzen, anstiften usw."},
{"front": "ufsmal / ufsmau / ufzmau", "back": "pl\u00f6tzlich, unvorbereitet usw."},
{"front": "ufsta, ufstah", "back": "1. aufstehen (aus sitzender Position, zB. zur Begr\u00fcssung) 2. nach einer Ruhezeit, oder einer Krankheit, wieder aus dem Bett steigen, bzw. aufstehen"},
{"front": "ufsta; fr\u00fcecher ufsta", "back": "hier Ra. um: einem Gegner oder Widersacher zu sagen, dass er f\u00fcr sein Vorhaben (noch) eine Nummer zu klein ist. Sinngem\u00e4ss etwa: \"Zum mi verw\u00fctsche, muesch de aber e chli fr\u00fcecher ufstah, g\u00e4u!\""},
{"front": "ufstelle / ufsteue", "back": "1. etwas (zB. ein Zelt) aufstellen 2. etwas irgendwo hinstellen (zB. ein Bild auf die Kommode, die Spielfiguren auf das Brett usw.) 3. wenn einem etwas Erfreuliches wiederfahren ist: \"das het mi de aber ufgsteut\""},
{"front": "ufstoosse; suur ufstoosse", "back": "Eigentlich: Saures Aufstossen (zB. nach einer zu \u00fcppigen Mahlzeit). Doch hier auch Ra. f\u00fcr: unangenehmes Gef\u00fchl, wenn wir eine Angelegenheit, Situation, oder einen Entscheid (meist gezwungenermassen) usw., schlecht hinnehmen, oder nicht gutheissen k\u00f6nnen"},
{"front": "ufstoosse", "back": "aufstossen (zB. eine T\u00fcre; aber auch Refluxbeschwerden)"},
{"front": "uftonneret, uftagglet", "back": "\u00fcberm\u00e4ssig oder nicht der Situation entsprechend gekleidet, geschminkt, herausgeputzt, zurechtgemacht usw."},
{"front": "ufzie", "back": "1. ein Uhr- oder sonstiges Triebwerk aufziehen 2. einen Menschen aufziehen (verarschen) 3. eine Wache aufziehen (Wachposten) 4. eine Fahne hissen 5. Saiten (beim Musikinstrument) oder (bild.) \"andere Saiten\" aufziehen (die Gangart versch\u00e4rfen, strenger werden usw.)"},
{"front": "ugantelig, ugattlig", "back": "(im Gespr\u00e4ch): frech, unversch\u00e4mt, unfreundlich, grob"},
{"front": "ugantelig", "back": "unheimlich (angst)"},
{"front": "ugattlig", "back": "unversch\u00e4mt"},
{"front": "uhuere", "back": "Steigerungsform von (siehe): huere"},
{"front": "ulydig", "back": "gereizt, schlecht gelaunt, missmutig"},
{"front": "um ds Verrecke nid", "back": "etwas um keinen Preis akzeptieren. Selbst wenn die Konsequenzen noch so extrem sind. \"verrecke\" derb f\u00fcr sterben"},
{"front": "um es Haar, um eis Haar", "back": "beinahe, fast"},
{"front": "umelungere", "back": "umehange uf der Strass, l\u00e4ngwilig umestah"},
{"front": "umemache", "back": "1. reparieren, flicken 2. an etwas (zB. einer Krankheit) herumlaborieren"},
{"front": "umemoore, desumemoore", "back": "1. Im Dreck herumw\u00fchlen, 2. sich unschicklich benehmen (z.B. Sauftour)"},
{"front": "umemule", "back": "widersprechen, motzen (siehe auch: useh\u00f6ische)"},
{"front": "umem\u00f6uere; z\u00e4mem\u00f6uere", "back": "rumw\u00fchlen, rummachen, umtriebig sein, f\u00fcr Betrieb sorgen usw.; zusammenstauchen"},
{"front": "umen\u00e4ggele", "back": "an etw. Kleinem rumbasteln, reparieren, rumschrauben usw.: \"a \u00f6ppisem umen\u00e4ggele\""},
{"front": "umepfudere", "back": "rastloses, plan- und zielloses Handeln oder Verhalten"},
{"front": "umeplampe", "back": "h\u00e4ngen, baumeln, herumh\u00e4ngen"},
{"front": "umerangge", "back": "sich unruhig auf einem Stuhl hin- und herbewegen"},
{"front": "umescharw\u00e4nzle", "back": "jemandem mit bestimmter Absicht schmeicheln"},
{"front": "umeschtriele, desumeschtriele", "back": "sich rumtreiben, herumstreunen"},
{"front": "umeschwire", "back": "rumfliegen, rumflattern, sich rumtreiben"},
{"front": "umesieche", "back": "rennen, toben"},
{"front": "umesiffe", "back": "teilnahmeloses abh\u00e4ngen"},
{"front": "umest\u00e4che", "back": "(Garten-)Erde umgraben"},
{"front": "umesumpfe", "back": "um die H\u00e4user ziehen, Pintenkehr machen usw."},
{"front": "umesyrache", "back": "siehe: syrache"},
{"front": "umgheie", "back": "fallen, umfallen, st\u00fcrzen; aber auch bildl. den oder einen Widerstand aufgeben, wenn der Druck zu gross wird"},
{"front": "umla, umlaa", "back": "(Bub.) morden, t\u00f6ten, aber auch besiegen, bzw. niederschlagen; zB. im Boxen: \"Er het ne i dr dritte Runde umglaa!\""},
{"front": "umorgele", "back": "fam.: umorganisieren, umstellen"},
{"front": "ums verrecke; ums verrecke nid", "back": "derb f\u00fcr: unbedingt, um jeden Preis, ohne R\u00fccksicht auf Verluste usw.; etwas um keinen Preis tun oder akzeptieren usw. (auch: \"um kes verrecke\")"},
{"front": "umsta; umgschtange", "back": "misslingen, schiefgehen, aber auch: (derb) sterben; gestorben"},
{"front": "umtroole", "back": "st\u00fcrzen, umfallen, \"umgheie\" usw."},
{"front": "umtue, ummache", "back": "f\u00e4llen (Baum), abreissen (Geb\u00e4ude)"},
{"front": "um\u00e4mefiichne", "back": "herum wursteln, herum basteln"},
{"front": "um\u00e4rfele", "back": "umarmen, liebkosen, knutschen usw."},
{"front": "unded\u00fcre; unged\u00fcre m\u00fcesse", "back": "untendurch; Ra. f\u00fcr: entbehrungsreich, unter schwieriegen Umst\u00e4nden (zB. finanziell, sozial, gesundheitlich usw.) leben m\u00fcssen"},
{"front": "undere; underega", "back": "Adv. hinunter, darunter hin; schlafen gehen, ins Bett gehen usw."},
{"front": "undereheize / ungereheize, ungeref\u00fc\u00fcre", "back": "jmd. \"einheizen\", bzw. beschimpfen oder antreiben, zeigen, wo der Hammer h\u00e4ngt usw."},
{"front": "underetue", "back": "1. die Kinder schlafen legen 2. in die Erde legen, vergraben 3. unterkriegen, gehorchen machen"},
{"front": "underobsi; z ungerobsi sy, z underobe sy", "back": "Das Unterste zuoberst, auf dem Kopf, verkehrt; durcheinander, verwirrt, desorientiert, durch den Wind sein."},
{"front": "unerchant", "back": "unerh\u00f6rt, unglaublich"},
{"front": "umes\u00fcrmle", "back": "herumlungern, planlos herumirren; herumschwatzen"},
{"front": "umetoktere / umedoktere", "back": "mehr oder (vor allem) weniger erfolgreich, bzw. erfolgversprechend, an etwas (zB. an einem Projekt) durch st\u00e4ndiges \u00c4ndern, Verschlimmbessern, Weglassen, Neuhinzuf\u00fcgen usw. rumarbeiten, rumt\u00fcfteln usw."},
{"front": "umeweible", "back": "Stimmen sammeln, Anh\u00e4nger suchen"},
{"front": "umew\u00e4g / umew\u00e4\u00e4g sy; bisch umew\u00e4\u00e4g?", "back": "anwesend sein, verf\u00fcgbar sein usw.; Ra. f\u00fcr: kann ich Dich erreichen? stehst Du zur Verf\u00fcgung, kann ich auf Dich z\u00e4hlen? usw."},
{"front": "umezimpample", "back": "nerv\u00f6ses Umherrutschen oder Umherturnen"},
{"front": "umfl\u00fcge", "back": "hinfallen, st\u00fcrzen, umgheie; \"i bi umgfloge\""},
{"front": "umgchehrt isch o gfahre", "back": "hier Ra. f\u00fcr: umgekehrt wird auch ein Schuh daraus, auch von der anderen Seite her besehen, ergibt es einen Sinn usw."},
{"front": "umgchehrt", "back": "umgedreht, auf der anderen Seite"},
{"front": "unge / unde; ungerem Bode", "back": "unten; Ra. f\u00fcr: gestorben, tot und beerdigt usw."},
{"front": "unger ds M\u00e4sser m\u00fcesse", "back": "sich operieren lassen m\u00fcssen"},
{"front": "ungere schl\u00fc\u00fcfe", "back": "unter etwas schl\u00fcpfen, z.B. unter die Bettdecke (deshalb auch: zu Bett gehen)"},
{"front": "ungereis, ungereinisch", "back": "pl\u00f6tzlich, unerwarteterweise, auf einmal"},
{"front": "ungerenang / underenand", "back": "1. untereinander (Gegenteil von: \u00fcbereinander) 2. Ra. im Sinne von: unter sich, im begrenzten Kreis, ohne Einmischung von Aussen usw. \".. eso \u00f6ppis mache mer ungerenang uus.\""},
{"front": "ungeruche", "back": "Von unten nach oben"},
{"front": "ungerufe / undenufe", "back": "von unten nach oben"},
{"front": "ungeruse / undenuse; s het mi ungeruse gno", "back": "w\u00f6rtl.: unten hinaus; hier Ra. f\u00fcr ausgleiten, ausrutschen, wegrutschen und (auch meistens) dabei zu Fall kommen"},
{"front": "ungl\u00e4ge; \u00f6ppis chunt ungl\u00e4ge", "back": "ungelegen; Ra. f\u00fcr wenn etwas oder jemand zu einem falschen Zeitpunkt kommt, oder eintrifft, oder passiert usw. Oder kurz: wenn es einem nicht passt!"},
{"front": "ungschouet", "back": "unbesehen"},
{"front": "unscheniert", "back": "ohne Hemmungen"},
{"front": "unschyniert", "back": "ohne grosse \u00dcberwindung, ohne Hemmung, ohne sich sch\u00e4men zu m\u00fcssen usw."},
{"front": "urchig", "back": "urw\u00fcchsig, echt"},
{"front": "us-cho, us-choo", "back": "1. auskommen im Sinn von sich miteinander vertragen 2. auskommen im Sinn von zurechtkommen (zB. mit seinem Lohn) 3. rauskommen, bzw. -gekommen, im Sinn von an den Tag gekommen, ans Licht (Sonne) gebracht (zB. eine Untat, ein Verbrechen usw.)"},
{"front": "us-cho; zum Busch uschoo", "back": "hier Ra. f\u00fcr: Farbe bekennen, sich \"outen\", seine Meinung oder Entscheid vehement vertreten, bzw. deutlich Front gegen etwas machen, das einem nicht passt."},
{"front": "usbaldowere / usbaudowere", "back": "Bezeichnung f\u00fcr die Rekognoszierung eines Ortes, inklusive Beschaffung s\u00e4mtlicher sachdienlicher Informationen (Leute die dort sind, Fluchtweg, Deckungsm\u00f6glichkeiten usw.), an welchem man sp\u00e4ter eine Straftat (\u00dcberfall, Diebstahl, Raub usw.) zu begehen gedenkt"},
{"front": "usbeinle, usbeindle", "back": "die Knochen vom Fleisch l\u00f6sen; bildl. etwas (zB. einen Vorgang, eine Aussage usw.) total zergliedern bzw. bis ins letzte Detail untersuchen usw."},
{"front": "usboote", "back": "ausbooten; jmd. aus einem Kreis, einer Gruppe, Gemeinschaft, Gesellschaft, Mitgliedschaft usw. ausschliessen, bzw. nicht (mehr) ber\u00fccksichtigen usw."},
{"front": "usbudle", "back": "1. ausgraben \"nach d\u00e4m Schneefau het er sys Outo m\u00fcesse ga usbudle\" 2. austrinken \"di ganzi Fl\u00e4sche het er usbudlet\""},
{"front": "uschaflech / uschaflig", "back": "unversch\u00e4mt, ungehobelt, frech, grob, roh usw."},
{"front": "usch\u00e4se", "back": "sich mit jmd. einigen, zusammenraufen, miteinander ausmachen, gemeinsam ausknobeln usw."},
{"front": "usdr\u00fccke / ustr\u00fccke", "back": "1. sich (zB. sprachlich) ausdr\u00fccken 2. eine Tube (zB. Zahnpasta) ausdr\u00fccken 3. ein Bibeli ausdr\u00fccken"},
{"front": "usd\u00fcftele", "back": "aust\u00fcfteln, erfinden, ausarbeiten, aushecken usw."},
{"front": "usd\u00fctsche", "back": "einen Text (von einer zB. in Fernost \u00fcbersetzten Gebrauchsanweisung o.\u00e4) in ein allgemein verst\u00e4ndliches Deutsch \u00fcbersetzen"},
{"front": "usecho", "back": "1. herauskommen 2. mit einem Vorrat auskommen"},
{"front": "useed", "back": "wie \u00abufersichtig\u00bb: sehr stark, unb\u00e4ndig"},
{"front": "usefule", "back": "bei einem Wettkampf, Test, Vergleich usw. unterliegen und ausscheiden m\u00fcssen bzw. am weiteren Verlauf der Ausscheidungen nicht mehr teilnehmen k\u00f6nnen (wie zB. beim \"Cup-System\")."},
{"front": "usegheie", "back": "1. rauswerfen (zB. zum Fenster) 2. entfernen (zB. ein Wort aus einem Lexikon) 3. jemandem die Arbeit, die Wohnung usw. k\u00fcndigen"},
{"front": "useg\u00e4", "back": "1. Wechselgeld herausgeben 2. eine Arbeit ausw\u00e4rts machen lassen 3. kontern, schlagfertig antworten 3. erbrechen"},
{"front": "useg\u00e4", "back": "1. Wechselgeld herausgeben 2. eine Arbeit ausw\u00e4rts machen lassen 3. kontern, schlagfertig oder auch frech antworten 4. (alt) erbrechen"},
{"front": "useh\u00e4nke; der Weich useh\u00e4nke", "back": "raush\u00e4ngen, draussen aufh\u00e4ngen (zB. eine Fahne oder die W\u00e4sche zum Trocknen usw.); bildl. Ra. f\u00fcr: Schw\u00e4che, Gebrechlichkeit, M\u00fcdigkeit, Ermattung usw. simulieren. Vielfach ist es jedoch auch so, dass gar nicht simuliert wird, sondern nur der Anschein erweckt werden soll, um nicht zugeben zu m\u00fcssen, dass man tats\u00e4chlich am Anschlag, bzw. ein Weichei ist."},
{"front": "useh\u00f6ische", "back": "maulen, widersprechen, bem\u00e4ngeln, kritisieren, motzen, frech werden usw."},
{"front": "useluege", "back": "1. zum zB. Fenster hin- oder herausschauen 2. resultieren (zB. auch finanziell) \"s het \u00f6ppis usegluegt, derby\" 3. etwas ist sichtbar, das eigentlich nicht gesehen werden sollte: zB. \"dr Unterrock luegt use\""},
{"front": "usel\u00e4hne; sech z wyt usel\u00e4hne", "back": "hinauslehnen (zB. zu einem Fenster); Ra. f\u00fcr: sich \u00fcbersch\u00e4tzen, bzw. zuviel von sich preisgeben (die eigene Deckung vernachl\u00e4ssigen) und dabei zuwenig mit einer Gegenreaktion rechnen."},
{"front": "usel\u00e4se", "back": "auslesen, w\u00e4hlen"},
{"front": "usel\u00e4se", "back": "w\u00e4hlen, auslesen"},
{"front": "usenand / usenang gaa", "back": "useinander gehen: 1. in die Breite gehen, an Gewicht zunehmen 2. sich trennen, sich scheiden"},
{"front": "usenang gah", "back": "sech trenne, vone nang w\u00e4ggah"},
{"front": "usen\u00e4h; nimm der Finger use!", "back": "herausnehmen, herausziehen usw.; Ra. f\u00fcr: \"Nun beeil dich gef\u00e4lligst!\" \"Mach vorw\u00e4rts!\" usw."},
{"front": "usepurschiute / usepurschilte; usepuschiute", "back": "rausschmeissen, unsanft rauswerfen; in gewissen Gegenden des Emmentals wird das Wort ohne \"r\" ausgesprochen"},
{"front": "useputze", "back": "1. gr\u00fcndliche (Innen-)Reinigung von etwas 2. festlich zurechtmachen 3. aufklaren des Wetters, wenn die Wolken verschwinden"},
{"front": "userangge", "back": "sich einen Vorteil verschaffen, mehr Prozente auf einem Preis erhalten (\u00abHesch no \u00f6ppis ch\u00f6nne userangge?\u00bb)"},
{"front": "useschtrecke", "back": "ausstrecken"},
{"front": "usestuele", "back": "jmd. vor die T\u00fcre setzen, k\u00fcndigen, feuern usw."},
{"front": "usest\u00e4che", "back": "vom Mittelmass sichtbar oder merklich abheben bzw. herausragen, in Sicht sein, sich unterscheiden, kontrastieren usw."},
{"front": "usest\u00fcdele", "back": "verz\u00f6gern"},
{"front": "usetroole", "back": "rausfallen, hinausfallen"},
{"front": "usezie; e Schue vou (Wasser) usezie", "back": "herausziehen; hier Ra. f\u00fcr: f\u00fcr ein gewisses (Fehl-) Verhalten eine Schlappe einstecken m\u00fcssen, einen Schuss vor den Bug geknallt bekommen, quasi als Warnung, sich nicht zu \u00fcbersch\u00e4tzen usw."},
{"front": "usezie", "back": "1. herausziehen (zB. ein Zapfen aus der Flasche) 2. in die L\u00e4nge ziehen (zB. ein Verfahren)\nusflippe"},
{"front": "usfl\u00fcge", "back": "1. ausfliegen (Jungv\u00f6gel vom Nest) 2. sich auf einen Ausflug begeben 3. von Zuhause wegziehen (junge Leute)"},
{"front": "usfr\u00e4sse; hesch \u00f6ppis usgfr\u00e4sse?", "back": "derb f\u00fcr: ausessen (zB. den Teller): Ra. f\u00fcr: einen Schaden anrichten, einen Streich spielen, eine Dummheit begehen: \"Du bisch eso ruehig. Was hesch wider usgfr\u00e4sse?\", meist auf Kinder bezogen"},
{"front": "usf\u00f6tzle", "back": "jemanden auslachen, sich \u00fcber jemanden lustig machen"},
{"front": "usgseh wie en Aff im Bogechorb", "back": "Bez. f\u00fcr jmd. mit l\u00e4cherlichen k\u00fcnstlichen \u00c4usseren, zb. Teenager Outfit an einer \u00e4lteren Person, oder overdressed, generell der Gipfel der L\u00e4cherlichkeit"},
{"front": "usgseh wie ne Prysboxer", "back": "eine zerknautschtes Gesicht od. eine derbe Statur haben wie ein Boxer"},
{"front": "usgseh; usgseh, wie bschteut u nid abghout!", "back": "aussehen, wirken; Ra. f\u00fcr: aussehen, wie bestellt und nicht abgeholt; also irgendwie verloren, fehl am Platz, stehengelassen, nicht beachtet usw. (siehe auch: aut usgseh! unter \"aut\")"},
{"front": "usgumele", "back": "mit dem Radiergummi ausradieren"},
{"front": "ushebe", "back": "1. einberufen, rekrutieren, zu den Waffen rufen 2. erst\u00fcrmen, bzw. \"reinigen\" eines Unterschlupfs, Nestes usw. von zB. Spionen, Banditen usw. 3. jmd. aus dem sicheren Stand heben, aus dem stabilen Gleichgewicht bringen (zB. beim Schwingen) 4. eine Mulde, Loch, Graben usw. ausheben"},
{"front": "ush\u00fcdele", "back": "1. ausnehmen, jemanden um sein Geld (oder seine Reserven) bringen 2. im Spiel: jmd. so besiegen, dass er nicht mehr mithalten kann (zB. im Poker, beim \"M\u00e4rmele\" usw.)"},
{"front": "ush\u00fctle", "back": "1. sch\u00e4len, auseinandernehmen usw. 2. bildl. kritisieren, etwas genauer unter die Lupe nehmen usw."},
{"front": "usi", "back": "Berner Oberl\u00e4nder Dialektausdruck f\u00fcr raus (use)"},
{"front": "uslade", "back": "1. ausladen einer Ladung von einem Fahrzeug 2. ausladen einer Person, die zuvor eingeladen war"},
{"front": "usrangschiere; usrangschiert", "back": "aus dem Verkehr ziehen, ins Depot schicken; nicht mehr in Gebrauch sein usw."},
{"front": "usriisse, usschriisse", "back": "ausreissen, z.B. e Scheiche usrisse = sich bem\u00fchen, sich engagieren, alles geben"},
{"front": "usrysse; eim der letscht N\u00e4rv usrysse", "back": "hier Ra. f\u00fcr; die Unart (oder ist es gar eine Kunst?) gewisser Leute, einem durch ihr Verhalten die Geduld, Langmut, Toleranz usw., die man ihnen entgegenbringt, bis auf das allerletzte Restchen auszusch\u00f6pfen"},
{"front": "usrysse", "back": "1. ausreissen von zB. Blumen 2. fliehen, fl\u00fcchten, auf die Kurve gehen 3. von jmd. Geld oder andere Dinge durch mehr oder weniger Druck beschaffen"},
{"front": "usr\u00fcefe", "back": "1. jemanden ausrufen; zB. an einem Grossanlass (\"Schiidsrichter as Telefon!\") usw. 2. schimpfen, rumbr\u00fcllen, rumkrakeelen usw. 3. f\u00fcr etwas laut Werbung machen. zB. der billige Jakob an der Chilbi, oder der Zeitungsverk\u00e4ufer usw."},
{"front": "usr\u00fceffe wi ne Waud vou Affe", "back": "Lautstark reklamieren. Steigerung vom \"normalen\" usr\u00fceffe."},
{"front": "usschoube", "back": "aus dem Lager nehmen, aussortieren, entsorgen, wegwerfen"},
{"front": "usse; ussw\u00e4ndig", "back": "aussen, aber auch auswendig, vor allem in Zssg.: ussech\u00f6nne, usselehre, ussew\u00fcsse usw.; auswendig"},
{"front": "ussef\u00fcr", "back": "aussen"},
{"front": "ussert", "back": "ausser \"sy hei aus verlore, ussert em L\u00e4be\""},
{"front": "ussible", "back": "aussieben, aussortieren"},
{"front": "usspanne", "back": "1. ausspannen, ausruhen, eine Auszeit nehmen usw. 2. jmd. den Freund, oder die Freundin ausspannen"},
{"front": "usst\u00e4che", "back": "1. ausstechen im Sinne von: eine h\u00f6here Leistung, ein besseres Angebot, einen h\u00f6heren Gewinn usw. bringen, als die Andern (\"i ha se n usgstoche\") 2. zB. ein Auge ausstechen 3. bei einem Ausstich (zB. beim Schiessen) gewinnen"},
{"front": "uss\u00fc\u00fcche", "back": "1. eine langandauerne Krankheit durchstehen bzw. auskurieren m\u00fcssen 2. (Bild.) eine zB. unangenehme Situation aussitzen, d.h. passiv \u00fcber sich ergehen lassen (politische Sesselkleber beherrschen diese Taktik meisterhaft)."},
{"front": "ustonachse", "back": "(Ld. alt) grossen L\u00e4rm machen. 1. toben, schimpfen, ausrasten 2. sich austoben"},
{"front": "ustrage", "back": "1. Zeitungen austragen, verteilen 2. Alte Kleider austragen (zB. von den \u00e4lteren Geschwistern) 3. einen Wettkampf austragen 4. ein Kind austragen (im Gegensatz zu abtreiben)"},
{"front": "usuufere", "back": "ausufern; zB. eine Diskussion, die derart ins Detail geht, oder sich vom eigentlichen Schwerpunkt wegbewegt, dass man am Schluss \u00fcberhaut nicht mehr weiss, \u00fcber was f\u00fcr ein Problem man eigentlich spricht."},
{"front": "usverchoufe", "back": "veraltete oder nicht mehr moderne Waren verbilligt verkaufen, um so Platz f\u00fcr Neues in den Regalen zu schaffen"},
{"front": "usw\u00e4\u00e4je", "back": "mit den Armen weit ausgreifen, weit ausholen"},
{"front": "uszeue", "back": "auslachen,verh\u00f6hnen"},
{"front": "us\u00f6d", "back": "1. wild, frech, roh, asozial usw. 2. gewaltig, stark, heftig usw."},
{"front": "us\u00f6d", "back": "1. wild, frech, roh; asozial (\"en us\u00f6di Antwort\", \"en us\u00f6de K\u00e4rli\") 2. stark, heftig, sehr usw."},
{"front": "uverschant", "back": "unversch\u00e4mt, unerh\u00f6rt"},
{"front": "uwattlig", "back": "(Ld) ungef\u00fcge, grob; ungeb\u00e4rdig, grob"},
{"front": "vagante, umevagante", "back": "vagabundieren, umherstreunen, umherstreichen ohne sichtbaren Plan und ohne sichtbares Ziel"},
{"front": "vatterl\u00e4ndisch", "back": "kr\u00e4ftig, t\u00fcchtig (schelten, reden, dreinschlagen usw.), nach alter V\u00e4ter Sitte usw."},
{"front": "vel\u00f6le", "back": "mit dem Fahrrad mehr oder weniger ziellos umherfahren"},
{"front": "verantere", "back": "nach\u00e4ffen, verspotten, karikieren usw."},
{"front": "verballhorne", "back": "Die Verfremdung von Schreibweisen, so dass das Resultat einen anderen Sinn ergibt; entstellen, verschlimmbessern, verschlechtern usw. Beispiel: Schwigervatter - Schwartefigger"},
{"front": "verbinde", "back": "zusammenf\u00fcgen, vereinigen, bandagieren, paaren, koppeln, anschliessien usw."},
{"front": "verblibe", "back": "nach ere Verhandlig. oder ir Schueu verhocke"},
{"front": "verbocke; \u00f6ppis verbocke", "back": "Fehler machen, etwas fehlerhaft ausf\u00fchren oder erledigen, etwas in den Sand setzen usw., ohne die unmittelbare M\u00f6glichkeit zu haben, dieses Vers\u00e4umnis zu korrigieren"},
{"front": "verbr\u00e4tsche", "back": "jmd. Pr\u00fcgel verabreichen, zusammenschlagen"},
{"front": "verbr\u00fceije", "back": "sich mit kochendem Wasser verbrennen"},
{"front": "verbutze / verputze", "back": "1. mit Mauerbewurf versehen 2. sinnlos Geld ausgeben 3. nicht ausstehen k\u00f6nnen: \"er mags nid verbutze, wenn ...\""},
{"front": "verby; scho verby", "back": "hier Ra. f\u00fcr: schon passiert (zB. der Einstich einer Spritze bei einem Kind), schlimmer wird's nicht mehr, das war's auch schon usw."},
{"front": "verby; verby cho; dumm verbycho", "back": "1. vorbeikommen, einen Besuch machen, schnell hineinschauen usw. 2. unversch\u00e4mt antworten, frech werden usw.; \"So darfsch mer de nid verbycho!\": Steigerung: \"Dumm verbycho!\": sich auf dumme, unanst\u00e4ndige und auch unlogische usw. Art und Weise aufspielen."},
{"front": "verby", "back": "vorbei"},
{"front": "verbyp\u00e4\u00e4pele", "back": "verweichlichen, verh\u00e4tscheln, mit Samthandschuhen anfassen usw."},
{"front": "verbyp\u00e4\u00e4pelet", "back": "verh\u00e4tschelt, verweichlicht, verw\u00f6hnt, verzogen usw."},
{"front": "verb\u00f6ischtig, verb\u00f6uschtig", "back": "jemandem etwas nicht g\u00f6nnen, neidisch bzw. geizig sein; aber auch widerborstig, aufm\u00fcpfig usw. sein"},
{"front": "verchaare", "back": "verschmieren"},
{"front": "verchachle", "back": "etwas aus eigener Schuld verderben, zerst\u00f6ren, vergeigen, verspielen, es zB. mit seiner Geliebten verscherzen usw."},
{"front": "verchachle", "back": "verspielen, verderben"},
{"front": "verchafle", "back": "mit Schreiben, Stricken oder Kerben etwas verkritzeln; verderben, verpfuschen"},
{"front": "verchaubere", "back": "etwas verpfuschen, kaputt machen"},
{"front": "vercheibe; es mit \u00f6pperem vercheibe", "back": "hier: sich mit jmd. zerstreiten, sich das Wohlwollen oder die Zuneigung von jmd. definitiv verscherzen, sich jmd. zum Feind machen usw."},
{"front": "vercheibe; versieche", "back": "verderben, zerst\u00f6ren, ruinieren usw. (alle auch bild.)"},
{"front": "vergreme", "back": "verkaufen, ver\u00e4ussern, abstossen"},
{"front": "vergritte; vergrittisch mer no", "back": "mit gegr\u00e4tschten Hinterbeinen auf dem Boden liegen (von kranken, schwachen oder alten K\u00fchen); Ra. f\u00fcr Kapriolen usw. machen"},
{"front": "vergyble, vergybele", "back": "nerv\u00f6s sein, aus der Haut fahren k\u00f6nnen, man kann etwas kaum erwarten vor Ungeduld, Neugier, Angst, Sorge, Freude usw."},
{"front": "vergyble", "back": "svw. aus der Haut fahren, fast vergehen, es nicht mehr aushalten vor Ungeduld, Neugier, Angst, Freude usw."},
{"front": "vergyble", "back": "verzweifeln, aber auch: (derb) f\u00fcr sterben"},
{"front": "vergyblet, vergybelet", "back": "derb f\u00fcr: gestorben"},
{"front": "verg\u00e4be, verg\u00e4bes, verg\u00e4bis", "back": "1. gratis 2. vergeblich"},
{"front": "verg\u00e4ldstage; \u00f6pper zwuri la verg\u00e4ldstage", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jemanden zweimal in den Konkurs treiben"},
{"front": "verg\u00e4ldstage", "back": "Bankrott machen; \"er isch verg\u00e4ldstaget\": er hat Pleite gemacht"},
{"front": "verg\u00f6nne", "back": "missg\u00f6nnen, nicht g\u00f6nnen"},
{"front": "verg\u00fcde", "back": "vergeuden, auf den Kopf hauen (zB. sein Verm\u00f6gen), verplempern (zB. seine Zeit) usw."},
{"front": "verg\u00fctterle", "back": "schlottern vor K\u00e4lte, N\u00e4sse, Schrecken, Furcht usw."},
{"front": "verha, verh\u00e4be", "back": "1. zuhalten, dicht schliessen 2. (bild.): wehren, nicht zulassen 3. (bild.): schl\u00fcssig sein"},
{"front": "verheie; verheit; abverheit", "back": "Zerbrechen; kaputt gemacht, zerst\u00f6rt, zerbrochen; siehe: abverheit"},
{"front": "verheit", "back": "kaputt gemacht, zerst\u00f6rt, zerbrochen"},
{"front": "verhudle; e du verhudlet!", "back": "zerlumpen, zerfetzen; was du nicht sagst\""},
{"front": "verhudlet; e du verhudlet!", "back": "zerlumpt, zerfetzt, ungepflegt, nicht zurecht gemacht, zerschlissen usw.; Was du nicht sagst! Ach nein, verflixt! Das ist jetzt aber schade! usw."},
{"front": "verhudlet", "back": "derangierter Zustand nach sexuellem Akt mit hoher Intensit\u00e4t oder durchzechter Nacht"},
{"front": "verhungere", "back": "n\u00fct z habere, sst\u00e4rbe"},
{"front": "verhunze", "back": "verderben, entstellen, verpfuschen, zerst\u00f6ren usw."},
{"front": "verh\u00e4chle; d\u00fcreh\u00e4chle", "back": "in liebloser Weise \u00fcber jemanden l\u00e4stern; \u00fcber die ganze Bekanntschaft l\u00e4stern"},
{"front": "verh\u00e4nkt, verh\u00e4icht", "back": "1. verh\u00e4ngt, bedeckt (zB. der Himmel) 2. verbunden (zB. zwei Gemeinden), verquickt, verwickelt (zB. in eine Angelegenheit)"},
{"front": "verh\u00e4tschle, verh\u00e4tschele", "back": "siehe: verbyp\u00e4\u00e4pele"},
{"front": "verh\u00f6rne, verh\u00f6\u00f6ne", "back": "ein Messer zB. schartig bzw. stumpf machen, indem man etwas Hartes zu schneiden versucht; eigentlich das Gegenteil von schleifen"},
{"front": "verh\u00fcenere", "back": "verlieren, verlegen"},
{"front": "verchlemme", "back": "sich enthalten/zur\u00fcckhalten, vermeiden, etwas nicht tun usw."},
{"front": "verchlepfe", "back": "1. zerplatzen 2. Geld mehr oder weniger sinnlos ausgeben"},
{"front": "verchl\u00fcpfe", "back": "erschrecken - hoi burki, meine berndeutsche kollegin meinte, dass das wort noch in deiner sammlung fehlt. gruss fr\u00e4nki"},
{"front": "verchl\u00fcpfe", "back": "erschrecken"},
{"front": "verchn\u00fctsche", "back": "zerdr\u00fccken, zerstossen, aber auch verpr\u00fcgeln"},
{"front": "verchrotte", "back": "zerquetschen, zerkn\u00fcllen, zusammendr\u00fccken usw."},
{"front": "verchuze", "back": "die Haare zerzausen, die Frisur ruinieren"},
{"front": "verch\u00f6ufferle; Verch\u00f6ifferlis spile", "back": "Verk\u00e4ufer spielen, mit dem Verkaufsladen spielen"},
{"front": "verdattere / vertattere", "back": "siehe: vergeuschtere"},
{"front": "verdinge", "back": "ein Kind (fr\u00fcher: gegen Kost und wenig Lohn und viel Pr\u00fcgel) in eine Stelle geben (Verdingkind)"},
{"front": "verdr\u00e4cke", "back": "beschmutzen, dreckig machen"},
{"front": "verdr\u00e4\u00e4jt; e vertr\u00e4\u00e4jte Siech", "back": "verdreht: ein unehrlicher, hinterh\u00e4ltiger, verschlagener usw. Mensch"},
{"front": "verdr\u00f6sche", "back": "Jmd. eine Abreibung verpassen, zusammenschlagen"},
{"front": "verdufte", "back": "bild.: sich empfehlen, abhauen, verschwinden usw."},
{"front": "verfalle / verfaue", "back": "verrotten, verlottern, zusammenbrechen usw.; aber auch: \u00fcber das Verfalldatum oder \u00fcber eine Frist hinaus, jmd. h\u00f6rig sein usw."},
{"front": "verfl\u00fcemeret", "back": "verflixt"},
{"front": "verfotzlet, verf\u00f6tzlet", "back": "in Fetzen zerrissen, in Lumpen herabh\u00e4ngend, ausgefranst usw."},
{"front": "verfr\u00e4sse", "back": "1. durchl\u00f6chern, zerfressen 2. als Part.: auf gutes Essen bedacht 3. (Verb) sein Geld mit Essen durchbringen (im Gegensatz zu \"versuuffe\" o.\u00e4.): \"...itz g\u00f6mer d Jasskasse ga verfr\u00e4sse!\""},
{"front": "verga / vergah; fasch vergah", "back": "vergehen, zergehen, verschmachten, wegen hoher Temperaturen beinahe \"verschmelzen\"; Ra. f\u00fcr: eingehen, verzweifeln,, die Haltung verlieren usw."},
{"front": "vergante", "back": "\u00f6ffentlich versteigern, zB. beiZwangsvollstreckung"},
{"front": "vergeuschtere / vergelschtere; vergeuschteret", "back": "verst\u00f6ren, ausser Fassung bringen, in panische Angst versetzen usw.; ver\u00e4ngstigt, erschreckt, versch\u00fcchtert, zu kaum einer normalen Reaktion mehr f\u00e4hig usw."},
{"front": "vergeuschtere / vergelschtere", "back": "verst\u00f6ren, ausser Fassung bringen, in panische Angst versetzen"},
{"front": "vergible", "back": "vor Erwartig fasch vergah, gschpannt sy"},
{"front": "vergitzle", "back": "fast vergehen, fast wahnsinnig werden (zB. vor Neugier oder in Erwartung von etwas)"},
{"front": "vergraue, vergraaue", "back": "1. verschimmeln 2. einen grauen Farbton annehmen (bes. bei Textilien)"},
{"front": "vermieschet", "back": "moos\u00fcberwachsen, vermoost usw."},
{"front": "verminggm\u00e4nggele", "back": "1. durcheinandermischen, -bringen, 2. verwischen, vertuschen, hintertreiben"},
{"front": "vermose", "back": "zerbeulen, verletzen"},
{"front": "vermurxe", "back": "etwas durch unsachgem\u00e4sse Behandlung besch\u00e4digen, kaputt machen, zerst\u00f6ren usw.; auch bildl. f\u00fcr: etwas nicht erfolgreich abschliessen (zB. ein Vorhaben, ein Gesch\u00e4ft usw.)"},
{"front": "verm\u00e4ihe", "back": "jemanden / etwas schlagen"},
{"front": "verm\u00fcntschele / verm\u00fcntschle", "back": "abk\u00fcssen"},
{"front": "vernusche", "back": "etwas verbummeln, verlieren"},
{"front": "vernuusche", "back": "verlegen"},
{"front": "vern\u00fctige", "back": "ablehnend kritisieren"},
{"front": "vern\u00fc\u00fctige", "back": "etwas runtermachen, als unwichtig abtun, ablehnend kritisieren, herabw\u00fcrdigen usw."},
{"front": "verpfuuse", "back": "verschlafen"},
{"front": "verplappere", "back": "ungwollt as gheimnis (\u00fcberraschig)priis g\u00e4h. zB \u00abou, itz ha mi verplapperet\u00bb."},
{"front": "verplatze, verplatzge", "back": "zerplatzen, bersten, verjagen usw."},
{"front": "verpulvere", "back": "Geld sinnlos ausgeben, verprassen usw."},
{"front": "verputze", "back": "1. mit Mauerbewurf versehen 2. sein Geld leichtsinnig ausgeben 3. etwas nicht leiden, nicht ausstehen k\u00f6nnen"},
{"front": "verp\u00fcetze", "back": "flicken, eine N\u00e4harbeit abschliessen"},
{"front": "verquante", "back": "verkaufen, vergreme, verscherbeln, abstossen usw."},
{"front": "verrecke", "back": "1. verrecken, derb. f\u00fcr: sterben 2. eingehen (zB. eine Pflanze) 3. misslingen eines Planes, Vorhabens, einer Pr\u00fcfung usw. [\"es isch (mer) (ab)verreckt\"]"},
{"front": "verrume", "back": "1. gut versorgen, aufr\u00e4umen, verstecken, beiseite schaffen 2. \"i wet di verrume\":\"i wet Sex mit Dir.\""},
{"front": "verrybe", "back": "zerreiben"},
{"front": "verr\u00e4ble", "back": "derb. f\u00fcr: sterben, zugrunde gehen, krepieren"},
{"front": "verr\u00e4tsche", "back": "jemanden gezielt verraten, denunzieren, anzeigen, anschw\u00e4rzen, verklagen usw."},
{"front": "verr\u00fceble", "back": "In Unordnung / durcheinander bringen; ruinieren (auch im \u00fcbertragenen Sinn); verw\u00fcsten. Meist passiv verwendet."},
{"front": "versable, verseble", "back": "unsorgf\u00e4ltig und rasch zerschneiden: \"e versablete Gring\": ein von Fechthieben verunstaltetes (nicht alles sehen es allerdings so!) Gesicht"},
{"front": "versackuhre", "back": "1. verderben, zerst\u00f6ren 2. \u00fcberlisten, zu Schaden bringen"},
{"front": "verh\u00fcrsche", "back": "verwirren, in Unordnung bringen (Haar, Wolle, Schnur usw.)"},
{"front": "verh\u00fcrschet", "back": "1. wirr, verwickelt, als wirres Durcheinander usw.; 2. bild. f\u00fcr: verwirrt, leicht verr\u00fcckt, etwas gaga usw."},
{"front": "verh\u00fctze", "back": "verh\u00f6kern, unterpreisig verkaufen, verschleudern; zerreissen, kaputt machen"},
{"front": "verjage; s het mi verjagt", "back": "verjagen, explodieren, bersten usw.; ich bin ausgerastet, ich habe die Nerven verloren usw."},
{"front": "verjufle", "back": "etwas durch zu grossen Eifer oder zu grosses Engagement vermasseln: \"er h\u00e4tt' ds Gou uf em Fuess gha, aber er hets verjuflet\""},
{"front": "verj\u00e4tte", "back": "bersten, platzen, \"verjage\", explodieren usw."},
{"front": "verkitsche", "back": "verkaufen"},
{"front": "verkuppl\u00e4", "back": "verkuppeln"},
{"front": "verkwante", "back": "eine Ware verschebeln"},
{"front": "verlabiriere; aues G\u00e4ud verlabiriere", "back": "Ra. f\u00fcr: Das Geld dumm ausgeben"},
{"front": "verlade", "back": "(Adj.) f\u00fcr: stark betrunken oder high (von Drogen)"},
{"front": "verlade", "back": "(Verb) f\u00fcr: 1) zB. ein Fahrzeug mit Waren beladen 2. jmd. betr\u00fcgen, hereinlegen, bescheissen usw."},
{"front": "verlafere, sech", "back": "sich verplappern, ein Geheimnis verraten, mehr sagen, als man eigentlich preisgeben wollte usw."},
{"front": "verlauere", "back": "durch eigene Nachl\u00e4ssigkeit etwas verpassen (zB. einen Termin), verlieren, verlegen (zB. ein Bild, ein Dokument), vergessen (zB. einen wichtigen Anruf) verspielen (zB. ein Erbe) usw.)"},
{"front": "verlege", "back": "1. durch Nachl\u00e4ssigkeit oder Vergesslichkeit etwas verlieren 2. zB. eine Zeitung verlegen, herausbringen, machen usw."},
{"front": "verleide; ds Dr\u00e4ck verleide", "back": "hier Ra. f\u00fcr eine Steigerung von verleiden, bzw. des Verleiders: endg\u00fcltig und nachhaltig die Liebe, Zuneigung, Geduld, Freude, Motivation usw. an etwas verlieren"},
{"front": "verleide", "back": "verleiden, die Freude nehmen, etwas satt bekommen usw."},
{"front": "verloche", "back": "in einem Loch vergraben, verscharren, derb: begraben usw."},
{"front": "verlottere", "back": "auseineander fallen, herunterkommen"},
{"front": "verloufe; sech verloufe", "back": "ablaufen, auseinandergehen (zB. Wasser oder eine Menschenmenge); sich verirren"},
{"front": "verlumpe", "back": "pleite gehen, Bankrott machen, alles verlieren usw."},
{"front": "verlyde; das man i de gar nid verlyde", "back": "ertragen, aushalten; Ra. f\u00fcr: das akzeptiere ich auf keinen Fall, das hasse ich usw."},
{"front": "verl\u00fc\u00fcre", "back": "verlieren"},
{"front": "vermache", "back": "1. \u00fcbereignen, zuschiessen 2. vererben, hinterlassen 3. zuschliessen, abschliessen"},
{"front": "vermiesche", "back": "Jemand auseinander nehmen, zerm\u00fcrben"},
{"front": "verschachere", "back": "billig verkaufen, billig loswerden, losbringen"},
{"front": "verschiesse", "back": "1. schiessen, werfen oder kicken usw. , ohne zu treffen (zB. einen Penalty) 2. erschiessen 3. refl.: sich in etwas verrennen"},
{"front": "verschla", "back": "1. zerschlagen (Gegenstand), 2. verpr\u00fcgeln (Person) 3. verschlagen (z.B. die Sprache, den Ton usw.) 4. brauchen, beanspruchen, wegnehmen (z.B. \u00abzvil Platz verschla\u00bb)"},
{"front": "verschlage", "back": "1. hinterh\u00e4ltig, gemein, abgefeimt usw.; \"... das isch e ganz verschlagne (auch: abgschlagne) Siech!\" 2. sprachlos, bzw. stimmlos geworden sein; zB. \"...es het im grad d Sprach oder d Stimm verschlage.\""},
{"front": "verschleipfe", "back": "1. verschleppen, wegschleppen und verlieren, heimlich wegschaffen 2. von einer Krankheit nicht oder nur sehr langsam geheilt werden"},
{"front": "verschlimmbessere", "back": "iron.: etwas durch eine gut gemeinte Aktion nur noch schlimmer, schlechter machen."},
{"front": "verschlirgge", "back": "verschmieren; aber auch derb f\u00fcr: \u00fcberfahren (zB. mit dem Auto)"},
{"front": "verschl\u00e4cke", "back": "vernaschen, beim Schlecken verbrauchen"},
{"front": "verschl\u00fccke; sech verschl\u00fccke", "back": "runterschlucken; sich verschlucken"},
{"front": "verschl\u00fc\u00fcfe; sech verschl\u00fc\u00fcfe", "back": "sich verstecken"},
{"front": "verschmachte", "back": "wegen grosser Hitzeeinwirkung leiden, Fl\u00fcssigkeit verlieren, austrocknen usw."},
{"front": "verschmeiet", "back": "Niedergeschlagen"},
{"front": "verschmeiet", "back": "verdattert, verwirrt, bleich und sprachlos, niedergeschlagen; schwach und bleich nach \u00fcberstandenen Strapazen"},
{"front": "verschmitzt", "back": "verschmitzts L\u00e4chle = chli verschteckts L\u00e4chle."},
{"front": "verschmusle, verschm\u00fcsele", "back": "leicht schmutzig machen, bes. an heiklen Stellen (zB. der Krawatte (Fl\u00e4dlisuppe), am Kragen (Lippenstift) usw."},
{"front": "verschm\u00e4rze; \u00f6ppis ch\u00f6nne (oder nid) verschm\u00e4rze", "back": "einen Umstand, eine Tatsache hinnehmen, ertragen k\u00f6nnen. Vielfach ist damit eine finanzielle Einbusse gemeint. Auch ironisch: \"Das chani grad no verschm\u00e4rze.\""},
{"front": "verschm\u00f6ukt, verm\u00f6ukt", "back": "1. verstohlen, heimlich (zB. ein L\u00e4cheln) 2. duckm\u00e4userisch, schweigsam (zB. wenn jemand etwas zu verbergen hat)"},
{"front": "verschnupe, verschnuppe", "back": "einen Augenblick ausruhen, verschnaufen"},
{"front": "verschnure; sech verschnure", "back": "svw. preisgeben, verraten, ausbringen usw.; sich verplappern, etwas sagen, das man eigentlich f\u00fcr sich behalten wollte usw."},
{"front": "verschnuufe", "back": "verschnaufen, einen Augenblick ausruhen usw."},
{"front": "verschn\u00e4fle", "back": "unsorgf\u00e4ltig in kleine Teile zerschneiden, Schnipsel produzieren usw."},
{"front": "verschn\u00e4pfe, sech", "back": "sich versprechen, verplappern, etwas ungewollt ausplaudern, das eigentlich noch nicht h\u00e4tte bekannt werden d\u00fcrfen usw."},
{"front": "verschn\u00e4tzle; verschn\u00e4tzlet", "back": "ganz fein schneiden (zB. Fleisch); gest\u00fcrzt, einen Unfall erlitten usw."},
{"front": "verschr\u00e4nze", "back": "zerreissen"},
{"front": "verschutte", "back": "verkaufen, loswerden,verh\u00f6ckern, Ware g\u00fcnstig abgeben usw.; wahrscheinlich in Anlehnung an den in der Ostschweiz gebr\u00e4uchlichen Ausdruck \"vertschutte\""},
{"front": "verschwadle", "back": "durch Fl\u00fcchtigkeit verpfuschen, falsch machen, versauen usw."},
{"front": "versch\u00fctte", "back": "1. versehentlich vergiessen 2. abortieren (\"e Versch\u00fcttig\")"},
{"front": "versch\u00fc\u00fcche", "back": "verscheuchen (zB. fremde Katzen im Garten oder ungebetene Besucher beim Fensterln usw.)"},
{"front": "verseckle", "back": "\u00fcberlisten, hinters Licht f\u00fchren, im Stich lassen"},
{"front": "verseike, verseiche", "back": "derb.: verpissen, verderben"},
{"front": "versieche", "back": "kaputt machen, vermasseln"},
{"front": "versiffe", "back": "etwas vers\u00e4umen, verpassen, vergessen haben"},
{"front": "versimple", "back": "verbl\u00f6den, heiss laufen, verdummen, zum Spinnen kommen usw., mangels Attraktivit\u00e4t der Arbeit oder T\u00e4tigkeit, die man ausf\u00fchren muss (siehe Charly Chaplin in: \"Modern times\")."},
{"front": "versoffe", "back": "1. (Verb) derb. f\u00fcr: ertrunken 2. (Adj.) bildl. f\u00fcr: dem Trunke ergeben; \"ganz e versoffene Siech\""},
{"front": "versole", "back": "1. im Stich lassen, zu Schaden bringen, betr\u00fcgen usw. 2. verpr\u00fcgeln, schlagen, z F\u00fcdle versole usw."},
{"front": "versoorge", "back": "1. etwas wegr\u00e4umen, in den Schrank r\u00e4umen 2. jmd. pflegen (zB. einen Kranken, oder ein Tier) 3. Ra. f\u00fcr jemanden ins Gef\u00e4ngnis, in eine Anstalt usw. bringen: \"si hei ne m\u00fcesse versoorge\" 4. zB. eine Truppe mit allem N\u00f6tigen versehen"},
{"front": "versorge", "back": "1. versorgen, einr\u00e4umen (zB. im Schrank usw.) 2. fr\u00fcher: das Wegsperren von psychisch Kranken, kriminellen Jugendlichen oder sonst unliebsamen Zeitgenossen wie Alkoholiker, Zigeuner usw. in Heime, Anstalten, Institute usw."},
{"front": "versoue, vers\u00f6ule", "back": "verderben, verschmieren, unbrauchbar machen usw."},
{"front": "versteckle", "back": "Verstecklis spielen"},
{"front": "versteigere / verstiigere", "back": "versteigern, verganten"},
{"front": "verstelle / versteue", "back": "1. verrammen, versperren 2. die Beine in den Boden stemmen, Widerstand leisten usw. 3. zB. eine Uhr, oder ein sonstiges Messger\u00e4t verstellen, falsch anzeigen lassen usw. 4. refl.: sich verstellen: sich anders geben, als man ist, Theater spielen usw."},
{"front": "verstruble", "back": "die Haare zerzausen, die Frisur durcheinanderbringen usw."},
{"front": "versudle", "back": "verschmutzen, versudeln"},
{"front": "versumpfe", "back": "versumpfen, sumpfig werden; bild. Ra. f\u00fcr bei einem Anlass oder Fest mit entsprechendem Alkoholkonsum h\u00e4ngen bleiben, den Heimweg nicht finden usw."},
{"front": "versuuffe", "back": "1. derb f\u00fcr: ertrinken (im Wasser oder in der Arbeit) 2. vertrinken (sein Geld und Hab und Gut usw.)"},
{"front": "versuume", "back": "ufhaute"},
{"front": "versuume", "back": "vers\u00e4umen, jmd. aufhalten bzw. seine Zeit rauben, aber auch: etwas verpassen"},
{"front": "versuure; ig wott hie nid versuure!", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: Ich will hier nicht unn\u00f6tig meine Zeit vergeuden, ich will hier nicht aufs Abstellgleis geschoben werden, ich will mir hier nicht die Zukunft verbauen lassen usw."},
{"front": "versuure", "back": "1. sauer werden 2. verk\u00fcmmern (geistig), abbauen, abstumpfen, eingehen, verkommen, abgeschnitten sein, zu Grunde gehen, keine Anregungen (mehr) erhalten usw."},
{"front": "vertrome", "back": "kaputt machen"},
{"front": "vertr\u00e4\u00e4it; e vertr\u00e4\u00e4ite Cheib", "back": "falsch, hinterh\u00e4ltig, unehrlich, unaufrichtig usw.; eine falsche, unehrliche usw. Person, nach dem Motto: \"Gib d\u00e4m Siech e Nagu z fr\u00e4sse u de schysst er e Zapfezieier\""},
{"front": "vertr\u00e4\u00e4je, verdr\u00e4\u00e4je", "back": "1. verdrehen (einen Arm, einen Gegenstand usw.) 2. l\u00fcgen, die Wahrheit verdrehen"},
{"front": "vertr\u00fccke, verdr\u00fccke (sech)", "back": "1. zusammendr\u00fccken, erdr\u00fccken 2. fam. f\u00fcr essen, alles aufessen 3. sich entfernen, abschleichen usw."},
{"front": "vertr\u00fcckt; dasch ganz e vertr\u00fcckte Siech", "back": "hier Ra. f\u00fcr: ein ganz abgefeimter Halunke, ein unehrlicher und unberechenbarer Kerl usw."},
{"front": "vertschalpe / vertschaupe", "back": "grob und gr\u00fcndlich zertreten (vgl. Steuvertschauper: Stellvertreter)"},
{"front": "vertschuderet", "back": "zerzaust (z.B. Frisur), durch Wind, Durchzug, h\u00e4ngende \u00c4ste usw. aus der Form gebracht"},
{"front": "vertube", "back": "verschwinden, sich empfehlen"},
{"front": "vertuble", "back": "1. den Zorn verrauchen lassen, sich sachte beruhigen; 2. aber auch: Geld oder sonstige Werte bl\u00f6dsinnig verprassen, verlieren, ver\u00e4ussern usw."},
{"front": "vertue; sech vertue", "back": "hier Ra. f\u00fcr: sich breit machen, niederlassen, von gen\u00fcgend Platz profitieren, sich so einrichten, wie man will usw."},
{"front": "vertue", "back": "1. ausbreiten, verzetteln (zB. Gras oder Heu) 2. vergeuden, sinnlos ausgeben (zB. Geld)"},
{"front": "vert\u00e4tsche", "back": "explodieren, platzen"},
{"front": "vert\u00f6ffle, z\u00e4met\u00f6ffle", "back": "verhauen, verpr\u00fcgeln, zusammenschlagen"},
{"front": "vert\u00f6ffle", "back": "jmd. verpr\u00fcgeln"},
{"front": "vert\u00f6rle; Zyt vert\u00f6rle", "back": "unterhalten; sich die Zeit (auf angenehme Weise) vertreiben, aber auch: Zeit (unn\u00f6tig) verlieren"},
{"front": "vert\u00f6rle", "back": "Die Zeit vertreiben, die Zeit rumbringen"},
{"front": "veruse, voruse", "back": "hinaus, ins Freie, nach draussen usw."},
{"front": "verusse, vorusse", "back": "draussen, im Freien, ausserhalb dieses Raumes usw."},
{"front": "verworbet", "back": "1. verzettet(Heu), 2. \u00fcberall verstreut"},
{"front": "verworgge; um ds verworgge nid", "back": "1. (fast) ersticken 2. nur mit M\u00fche hinunterschlucken, verdauen: um keinen Preis"},
{"front": "verworgge", "back": "1. (fast) versticken 2. mit M\u00fche hinunterschlucken, verdauen"},
{"front": "verwungere", "back": "verwundern"},
{"front": "verwuusche", "back": "zerzausen, in die Haare fahren"},
{"front": "verwyle", "back": "verweilen, Pause machen usw."},
{"front": "verw\u00e4rche", "back": "verarbeiten"},
{"front": "verw\u00f6rgge", "back": "1. erw\u00fcrgen 2. ersticken"},
{"front": "verw\u00fctsche; hesch d Muus verw\u00fctscht?", "back": "hier (fam.) Ra. bzw. recht dumme Frage, die man jemandem stellt, der eben nach vorne gest\u00fcrzt ist (zB. beim Treppensteigen o.\u00e4.): Hast Du die Maus erwischt?"},
{"front": "verw\u00fctsche", "back": "1. erwischen (zB. einen Zug) 2. fangen (zB. einen Vogel oder sonst ein Tier) 3. zu fassen kriegen (zB. einen Gesuchten, einen Dieb usw.) 4. einfangen (zB. einen Fliehenden) 5. ertappen (zB. einen Sch\u00fcler beim Spicken oder jmd. beim L\u00fcgen usw.) 6. ber\u00fchren, kollidieren: (\"i ha ne de no mit em Kotfl\u00fcgu verw\u00fctscht\" usw.) 7. treffen, antreffen (\"i ha ne grad no verw\u00fctscht, bevor er w\u00e4g isch\")"},
{"front": "verw\u00fctsche", "back": "Erwischen 1. im Sinn von: den Dieb erwischen, den Zug noch erwischen usw. 2. im Sinn von ber\u00fchren, kollidieren: i ha ne no mit em Kotfl\u00fcgu verw\u00fctscht\" usw. 3. im Sinn von treffen, antreffen \"i ha ne no verw\u00fctscht, bevor er w\u00e4g isch\" 4. im Sinn von betr\u00fcgen, \u00fcbervorteilen, \u00fcber den Tisch ziehen usw."},
{"front": "verzapfe", "back": "fam. f\u00fcr: erz\u00e4hlen (meist im Zusammenhang mit Unsinn oder Unwahrheiten); \"... \u00e4\u00e4h, was verzapfsch o wider ...? (siehe:) verzeue"},
{"front": "verzapfe", "back": "verzeue"},
{"front": "verzattere", "back": "unachtsam verstreuen, \u00fcberall hinuntrfallen lassen usw."},
{"front": "verzeu das am f\u00e4hrimaa", "back": "erz\u00e4hl das wem du willst, aber ich glaube dir nicht"},
{"front": "verzeu/ et das am f\u00e4hrimaa", "back": "das glaube ich dir/ ihnen nicht"},
{"front": "verzeue / verzelle", "back": "1. erz\u00e4hlen 2. abkanzeln \"d\u00e4 het ihm de \u00f6ppis verzeut!\" 3. (sich) verz\u00e4hlen, falsch aufz\u00e4hlen usw."},
{"front": "verzeue; verzeu ke Bl\u00e4\u00e4ch!", "back": "hier Ra. f\u00fcr: quatsch keinen Unsinn, halt dich zur\u00fcck, bleib bei der Wahrheit usw."},
{"front": "verzworget, verzworglet", "back": "verdreht,verkr\u00fcmmt durcheinander- od. ineinanderverschlungen"},
{"front": "verzworgget, verzworgglet", "back": "verdreht, verkr\u00fcmmt"},
{"front": "verz\u00e4pfle; verzwatzle; verzwaschple", "back": "verzweifeln, vor Ungeduld fast vergehen"},
{"front": "verz\u00fcttere", "back": "etwas unachtsam verstreuen"},
{"front": "veschleike", "back": "in der Unordnung verlegen, verschleppen, heimlich fortschaffen usw."},
{"front": "viel", "back": "eine grosse Anzahl"},
{"front": "viertle", "back": "1. in vier Teile teilen, schneiden, zerlegen usw. 2. der Viertelstundenschlag bei Uhren: \"es het gviertlet\" = es hat viertel nach geschlagen"},
{"front": "vieumau", "back": "vielmal"},
{"front": "vil, viu, huuffe, m\u00e4nge, h\u00fc\u00fcffeswys", "back": "viel"},
{"front": "vilech, vilicht", "back": "vielleicht, m\u00f6glicherweise, eventuell usw."},
{"front": "viu / viil", "back": "viel"},
{"front": "viu", "back": "viel"},
{"front": "viumau", "back": "vielmal; s. auch unter: \"merssi\""},
{"front": "voll, vou", "back": "1. voll 2. betrunken"},
{"front": "vonderh\u00e4ndig; Vonderhandross", "back": "rechts; das Pferd rechts von der Deichsel, weiter weg vom links gehenden Fuhrmann, als das (siehe auch) Zuederhandross, bzw. dem Zuederh\u00e4nder"},
{"front": "vor L\u00e4bere w\u00e4gg", "back": "\u00abfrisch von der Leber weg\u00bb erz\u00e4hlen"},
{"front": "vor de Charre g'schpannt", "back": "Als Zugpferd genommene Person"},
{"front": "vordrann, vordranne, vordraa", "back": "vorne dran"},
{"front": "vorew\u00e4g", "back": "von vorne weg, sch\u00f6n der Reihe nach, eins ums andere"},
{"front": "vorf\u00e4rn", "back": "vorletztes Jahr"},
{"front": "vorgeschter", "back": "vorgestern"},
{"front": "vorh\u00e4rig", "back": "vorhergehend, vorangehend, eher, vorher usw."},
{"front": "vorn\u00e4chti", "back": "vorletzte Nacht"},
{"front": "vor\u00e4ne, vorane", "back": "vorher"},
{"front": "v\u00f6geliwohl / v\u00f6geliwou", "back": "so wohl, wie dem V\u00f6glein in der Luft"},
{"front": "v\u00f6ukerle", "back": "V\u00f6lkerball spielen (als man dies noch so nennen durfte!)"},
{"front": "wWDOYLEHXsHqVpmtuG", "back": "Didn't know the forum rules allowed such brliliant posts."},
{"front": "wadechrampf-cabriole", "back": "velo, fahrrad"},
{"front": "waggele", "back": "wackeln"},
{"front": "waggu", "back": "strich, Si macht dr waggu. Sie arbeitet auf dem strich"},
{"front": "waiaschiere", "back": "reisen, marschieren (von fr. voyager)"},
{"front": "warm abbr\u00e4che, warm umboue", "back": "durch Brandstiftung einen Versicherungsbetrug begehen"},
{"front": "warm abbr\u00e4che", "back": "Brandstiften"},
{"front": "was gisch was hesch", "back": "Ra. f\u00fcr: unverz\u00fcglich und sehr schnell, sofort und so schnell als m\u00f6glich usw.: \"er seklet dervo, was gisch was hesch\""},
{"front": "was isch f\u00fcr Zibele?", "back": "Wie sp\u00e4t ist es"},
{"front": "was isch f\u00fcr Ziebele", "back": "was issch f\u00fcr Zyt"},
{"front": "waschle", "back": "drauflos schwatzen"},
{"front": "waupele", "back": "wackliger Gang, unsichere Gangart (desume waupele= herumlauern, herumschlendern)"},
{"front": "wauppele", "back": "hin & herschaukeln zb. auf einem Schiff im Wasser."},
{"front": "wauschte", "back": "1. ausrufen, laut und wichtigtuerisch reden, sich gehaben 2. gierig essen"},
{"front": "wauschte", "back": "jemand, der best\u00e4ndig gedankenlos und/oder laut oder vorlaut spricht"},
{"front": "we; we me", "back": "wenn; wenn man"},
{"front": "wedele", "back": "1. Reiswellen machen 2. scherzh.: die Fischrute nach dem Fischen zu zerlegen (auseinander zu stecken)"},
{"front": "weebere", "back": "wimmern vor Schmerzen und Elend, st\u00f6hnen"},
{"front": "weible; desume weible", "back": "hier iron. Ra. f\u00fcr: \u00fcberm\u00e4ssiges, gesch\u00e4ftiges Tun"},
{"front": "weible", "back": "1. eifrig werben 2. Stimmmaterial vertragen 3. Informationen verbreiten 4. Stromz\u00e4hler ablesen"},
{"front": "weide / la weide", "back": "Tiere weiden, Auslauf geben"},
{"front": "weigge; weiggele", "back": "hin- und herbewegen, durch hin- und herbewegen lockern usw.; ein Kleinkind/Bebe beruhigen, in dem man es sanft hin und her wiegt"},
{"front": "weisch no?", "back": "weisst Du noch? bzw. erinnerst Du Dich noch? Wahrscheinlich eine der am meisten geh\u00f6rten Redewendungen an Klassen-, milit\u00e4rischen oder sonstigen Zusammenk\u00fcnften."},
{"front": "weisch", "back": "weisst Du? verstehst Du? nicht wahr? usw. rhetorische Frage bzw. Ra. wie zB. \"oder\", \"niid\", \"nid wahr\" usw."},
{"front": "weisse; weissele", "back": "1. jaulen, winseln 2. schreien vor Schmerz: leise winseln (zB. eines Hundes)"},
{"front": "weissele", "back": "jammern, st\u00f6hnen vor Schmerzen, klagen \u00fcber Schmerzen"},
{"front": "wele; weli; weles", "back": "welcher; welche; welches"},
{"front": "welem; mit welem", "back": "mit welchem (m. und n.)"},
{"front": "welere; mit welere", "back": "mit welcher"},
{"front": "welpen", "back": "st\u00fcrzen, umwelpen = umst\u00fcrzen (Lauterbrunnental)."},
{"front": "weme", "back": "wenn man"},
{"front": "weneli, weni", "back": "sehr wenig, wenig"},
{"front": "wasch\u00e4cht\u00e4 B\u00e4rner", "back": "Ein richtiger Berner"},
{"front": "waupele", "back": "sanft schaukeln, zb. ein schiff auf dem wasser."},
{"front": "waupele", "back": "schaukeln (zB. das Boot auf dem Wasser)"},
{"front": "weni; da weisch weni", "back": "hier Ra. f\u00fcr: dazu kann man (noch) nichts sagen, da kann (noch) allerhand passieren oder zum Vorschein kommen usw."},
{"front": "weune, welne; mit weune", "back": "mit welchen (plur.)"},
{"front": "wi ds Bysew\u00e4tter", "back": "schnell"},
{"front": "wi m\u00e4nge; wi m\u00e4ngi; wi m\u00e4ngs", "back": "wieviele"},
{"front": "wi ne Muni i Chrishuufe", "back": "Bez. wenn jmd. \u00abmit dem Kopf durch Wand geht\u00bb"},
{"front": "wi nes gschtochnigs W\u00e4schpi", "back": "aggressiv wie eine Wespe"},
{"front": "wickle", "back": "wickeln"},
{"front": "wie Geits", "back": "= wie Gahts"},
{"front": "wie dr Blitz", "back": "sich beeilen, \u00abso schnell wie der Blitz\u00bb."},
{"front": "wie nes gschtochnigs W\u00e4schpi", "back": "Bez. f\u00fcr angriffslustiges aggressives Verhalten"},
{"front": "wieder", "back": "Ich komme wieder nach Hause."},
{"front": "wiegele", "back": "hin- und herwiegen (zB. das Kind in der Wiege, oder in den Armen usw.)"},
{"front": "wild, wiud, w\u00f6ud", "back": "1. wild 2. zornig"},
{"front": "wildele", "back": "stark nach Wildfleisch riechen & schmecken, analob \"b\u00f6ckele\""},
{"front": "wischiwaschi", "back": "Ungenaues, flou, nicht ernstzunehmendes, da nicht fundiert"},
{"front": "wiu / wil", "back": "weil"},
{"front": "wiudele / wildele", "back": "1. herumtollen, raufen, balgen, wild tun usw. 2. nach Wild riechen"},
{"front": "wiudi Blaatere", "back": "Windpocken"},
{"front": "wixe", "back": "onanieren (Vermerk: oder sagen wir doch lieber: Das Vergn\u00fcgen an und f\u00fcr sich. W.)"},
{"front": "wo bist du?", "back": "berndeutsch"},
{"front": "wohle", "back": "wohler werden, sich besser f\u00fchlen usw."},
{"front": "woleppe", "back": "Jawohl!, Sicher!, Genau! (Oberland Ost) Geisshirt"},
{"front": "worbe", "back": "das gem\u00fchte Gras mit der Worbgabel an der Sonne ausbreiten"},
{"front": "wosch e Chnutsch a Barre?", "back": "Warnung, dass es reicht, willst du eine geknallt haben?"},
{"front": "wosch?", "back": "willst du?"},
{"front": "wouele, wauele", "back": "1. bellen 2. schimpfen, aufbegehren"},
{"front": "woufelig / wolfelig", "back": "billig, von minderer Qualit\u00e4t usw. D\u00fcrfte vom Ausdruck \"wohlfeil\" (siehe Wikipedia) herkommen"},
{"front": "woufelig, woufeliger", "back": "billig, billiger"},
{"front": "woum\u00e4u; potzwoum\u00e4u", "back": "\"Wohlmehl\", Ausdruck der Zustimmung, meist begleitet mit einem Kopfnicken um eben Gesagtes zu unterstreichen; Verst\u00e4rkung durch das Hinzuf\u00fcgen des Wortes \"potz\""},
{"front": "wuchet\u00e4gerle", "back": "H\u00fcpfspiel auf der Strasse, die \u00abWochentage\u00bb werden mit Kreide auf den Asphalt gezeichnet"},
{"front": "wunderlig", "back": "w\u00e4hlerisch (v.a. beim Essen)"},
{"front": "wurme; das het mi gwurmet", "back": "hier Ra. f\u00fcr: ein Umstand oder eine Tatsache (zB. ein Entscheid, eine Niederlage, ein Verlust usw.), die mich schwer besch\u00e4ftig hat (und es m\u00f6glicherweise immer noch tut)"},
{"front": "wurm\u00e4ssig, wurmm\u00e4ssig, wurmstichig", "back": "wurmbefallen"},
{"front": "wurm\u00e4\u00e4ssig, wurmm\u00e4\u00e4ssig, wurmstichig", "back": "wurmbefallen (zB. \u00c4pfel)"},
{"front": "wurschte", "back": "W\u00fcrste machen bzw. herstellen"},
{"front": "wurschtle", "back": "unfachgem\u00e4sses Arbeiten, pfuschen"},
{"front": "wuusche; umewuusche", "back": "in etwas (zB. einer Schublade) rumw\u00fchlen und die Dinge durcheinander bringen"},
{"front": "wuusche", "back": "1. zausen, an den Haaren ziehen 2. zerkn\u00fcllen"},
{"front": "wybe; ga wybe; iwybe / ywybe (sech)", "back": "(ld. und alt) heiraten; auf Brautschau gehen; einheiraten"},
{"front": "wydeb\u00fc\u00fcsseli", "back": "weidenbl\u00fcten, weidenk\u00e4tzchen"},
{"front": "wydle", "back": "schnell laufen, rennen usw."},
{"front": "wyle; sech wyle", "back": "\"Es wylet sech\"; Hier Ra. f\u00fcr: Es geht bald so, bald so. Bzw. Es geht sosolala usw."},
{"front": "wyle", "back": "verweilen"},
{"front": "wyse; das wird sech wyse.", "back": "Es wird sich zeigen, man wird sehen."},
{"front": "wyse", "back": "1. lenken (zB. beim Schlittenfahren) 2. vorweisen (zB. die Karten beim Jassen)"},
{"front": "wyter; es Huus wyter m\u00fcesse", "back": "weiter; Ra. f\u00fcr: sich bei einem Besuch, f\u00fcr einen weiteren Termin bzw. Besuch andernorts, verabschieden m\u00fcssen (zB. der Hausarzt auf Visite)"},
{"front": "w\u00e4dele", "back": "wedeln (zB. das M\u00e4dchen mit den Z\u00f6pfen, oder der Hund mit dem Schwanz)"},
{"front": "w\u00e4dle", "back": "Stil beim Skifahren: in Falllinie kurz und eng schwingen um nicht zu schnell zu werden"},
{"front": "w\u00e4ffele", "back": "aufbegehren, keifen, zicken, schimpfen, protestieren usw."},
{"front": "w\u00e4gchutte, es chuttet...", "back": "wegluften, es luftet"},
{"front": "w\u00e4ge der Uschprach", "back": "f\ufffdr di richtigi uschprach: der Schtapi chas uferschant guet.Das chribelet eim numeso am R\ufffdgge."},
{"front": "w\u00e4ge myne", "back": "1. wegen mir 2. mir ist es gleichg\u00fcltig, von mir aus usw."},
{"front": "w\u00e4ge", "back": "1. weil , darum (w\u00e4ge dem), 2. Weg erstellen, 3. Weg reinigen, instandsetzen"},
{"front": "w\u00e4ge", "back": "warum, darum (Vermerk: Vorhandener Eintrag erg\u00e4nzen. W.)"},
{"front": "w\u00e4gele", "back": "1. mit dem Auto bef\u00f6rdern 2. im Kinderwagen hin- und herstossen, ausfahren"},
{"front": "w\u00e4ger, w\u00e4gerli", "back": "wahrlich, gewiss, sicher, bestimmt"},
{"front": "w\u00e4gerum", "back": "warum"},
{"front": "w\u00e4gg; w\u00e4gg vom F\u00e4nschter", "back": "weg, fort; Ra. f\u00fcr: nicht mehr in der engeren Wahl sein, nicht mehr dazugeh\u00f6ren, nicht mehr gefragt sein usw."},
{"front": "w\u00e4gluege", "back": "wegsehen, wegschauen, den Blickkontakt verweigern; (auch bild.): etwas nicht zur Kenntnis nehmen (wollen), die Augen vor etwas verschliessen usw."},
{"front": "w\u00e4ltsch / w\u00e4utsch", "back": "die franz\u00f6sische Schweiz und Frankreich betreffend"},
{"front": "w\u00e4ltsche / w\u00e4utsche", "back": "franz\u00f6sisch sprechen"},
{"front": "w\u00e4ndere", "back": "drehen, wenden"},
{"front": "w\u00e4ntele", "back": "wanze und schnapsw\u00e4ntele,flache schnapspulle,flachmann"},
{"front": "w\u00e4nteli", "back": "thermosflasche"},
{"front": "w\u00e4ntlige", "back": "????? keine Ahnung! Jinx"},
{"front": "w\u00e4rche; z Leid w\u00e4rche", "back": "hier Ra. f\u00fcr: jmd. zuwiderarbeiten, ganz bewusst und gewollt Unrecht tun usw."},
{"front": "w\u00e4rche", "back": "arbeiten"},
{"front": "w\u00e4ret", "back": "w\u00e4hrend"},
{"front": "w\u00e4retdesse, w\u00e4retd\u00e4m", "back": "unterdessen"},
{"front": "w\u00e4rklig", "back": "merkw\u00fcrdig, seltsam, drollig"},
{"front": "w\u00e4rtvou", "back": "Wertvoll"},
{"front": "w\u00e4rweise", "back": "mutmassen sich fragen, was zu tun ist."},
{"front": "w\u00e4selig", "back": "gehaltvoll, ch\u00fcschtig, etwas mit viel Inhalt (z.B. Schnaps mit viu Geischt). Der Red. nicht bekannt. Es W\u00e4se mache = Aufheben machen."},
{"front": "w\u00e4selig", "back": "schtarch, \"es w\u00e4seligs Fertig\" heisst, es sigi es schtarchs Kaffe-Fertig."},
{"front": "w\u00e4ttere", "back": "1. st\u00fcrmen und gewittern 2. bildl. f\u00fcr: toben, rumschimpfen usw."},
{"front": "w\u00e4udele", "back": "im Wald herumst\u00f6bern"},
{"front": "w\u00e4uele", "back": "Wellengang, Wellen schlagen, wellen"},
{"front": "w\u00e4utsch", "back": "Dr Itrag \u00abW\u00e4ltschland\u00bb oder \u00abw\u00e4ltsch\u00bb gits scho, aber me ch\u00f6nnt doch schribe W\u00e4ltschland/W\u00e4u(t)schland, w\u00fcu i s\u00e4ge zum Bischpiu nie \u00abw\u00e4ltsch\u00bb, sondern \u00e4be \u00abw\u00e4usch\u00bb."},
{"front": "w\u00e4utsguet", "back": "Super!"},
{"front": "w\u00e4\u00e4ge, w\u00e4gge", "back": "w\u00e4gen"},
{"front": "w\u00e4\u00e4je; der Wind w\u00e4\u00e4jt", "back": "wehen; es windet"},
{"front": "w\u00f6lfeler / w\u00f6ufeler", "back": "wohlfeiler, billiger werdend"},
{"front": "w\u00f6u, w\u00fcu", "back": "weil"},
{"front": "w\u00f6ue / w\u00f6lle / welle", "back": "wollen"},
{"front": "w\u00f6ume", "back": "weil man"},
{"front": "w\u00fcescht; w\u00fcescht ab der W\u00e4ut m\u00fcesse", "back": "hier Ra. f\u00fcr: auf elende, schmerzhafte, unw\u00fcrdige, tragische usw. Weise sterben m\u00fcessen"},
{"front": "w\u00fcescht; w\u00fcescht s\u00e4ge", "back": "hier Ra. f\u00fcr: beschimpfen, massregeln, abkanzeln, den Tarif durchgeben usw."},
{"front": "w\u00fcescht", "back": "1. h\u00e4sslich, unansehnlich, nicht sch\u00f6n usw. 2. bildl. f\u00fcr schlimm, b\u00f6se; \"e w\u00fcschti Sach!\" 3. l\u00e4rmig, polternd; \"die hei ganz w\u00fcescht ta!\" 4. Adv. f\u00fcr: sehr, gewaltig usw.; \"Da bin i w\u00fcescht inegheit.\""},
{"front": "w\u00fcrke", "back": "wirken"},
{"front": "w\u00fcrklech", "back": "wirklich, wahrhaftig Lybli, Lyybli (n.)"},
{"front": "w\u00fcsche", "back": "1) kehren, i.S. von zB: den Boden (auf)wischen 2) wischen, i.S. von zB: etwas (weg)wischen (Tr\u00e4nen, Regentropfen usw.) 3) schlagen; \"er het em eini gw\u00fcscht\""},
{"front": "w\u00fcsse", "back": "wissen"},
{"front": "x-\u00f6ppis", "back": "(gesprochen: iggs\u00f6ppis) irgend etwas"},
{"front": "xe", "back": "i ha di xe; ich habe dich gesehen"},
{"front": "xeit", "back": "siehe: gseit"},
{"front": "y chere", "back": "in einen spunten, restaurant \u00abeinkehren\u00bb und etwas konsumieren."},
{"front": "y; yy", "back": "1. ein; \"Wenn hei mer yy?\": Wann f\u00e4ngt die Schule, oder der Unterricht usw. an? 2. y! oder yy!: auch Ausruf des Schreckens, der Missbilligung, der Warnung usw."},
{"front": "y", "back": "1. ein; \"Wenn hei mer yy?\": Wann f\u00e4ngt die Schule, oder der Unterricht usw. an? 2. y! oder yy!: auch Ausruf des Schreckens, der Missbilligung, der Warnung usw."},
{"front": "ybbiudet", "back": "eingebildet, von sich eingenommen usw."},
{"front": "ybr\u00e4che", "back": "1. einbrechen als Straftat 2. einbrechen zB. in d\u00fcnnes Eis 3. scheitern, die Kraft verlieren usw. 4. einknicken"},
{"front": "ybudle", "back": "eingraben, vergraben"},
{"front": "yche gah; yche cho", "back": "hineingehen; hereinkommen"},
{"front": "ychehre", "back": "einkehren, das Wirtshaus besuchen, etwas trinken gehen usw."},
{"front": "ychehre", "back": "in ein Restaurant etwas trinken gehen"},
{"front": "ychlemme", "back": "einklemmen"},
{"front": "ychouffe", "back": "eigentlich einkaufen; In Bern aber anstelle von \"poschte\" (t\u00e4tigen der t\u00e4glichen Eink\u00e4ufe) gebraucht"},
{"front": "yeu", "back": "siehe; ieu"},
{"front": "yfreese", "back": "essen"},
{"front": "yfuchse, yfuxe", "back": "einarbeiten, sich gr\u00fcndlich in eine Materie vertiefen, sich ausgiebig mit etwas vertraut machen usw."},
{"front": "yf\u00e4dle", "back": "1. einf\u00e4deln (den Faden in die Nadel), vorbereiten (zB. ein Treffen, ein Kennenlernen usw.) 2. sich in den fahrenden Verkehr einf\u00fcgen (zB. bei Autobahneinfahrten usw.)"},
{"front": "yga / ygaa; ir W\u00f6sch ygaa", "back": "1. eingehen, enger werden; (w\u00f6rtl. in der W\u00e4sche einlaufen): kleiner bzw. enger werden; 2. scherzh. Ra. f\u00fcr: sichtbar abnehmen, an Gewicht verlieren 3. (alt) beginnen; \"d Schueu geit am achti y\" 4. verlieren; \"dr FC Muttest\u00fcpfer isch geschter b\u00f6s ygange\" 5. zumachen, schliessen; \"d\u00e4 Chino isch scho lang ygange\""},
{"front": "ygfleischt", "back": "vollkommen von einer Lebensweise oder Einstellung \u00fcberzeugt (zB. bei Vorurteilen) bzw. zur zweiten Natur geworden, nicht mehr \u00e4nderbar, unverbesserlich (zB. als Junggeselle) usw."},
{"front": "ygfuchset sy", "back": "Ausdruck f\u00fcr: mit allen Wassern gewaschen sein, etwas aus dem \"FF\" kennen und beherrschen, routiniert und erfahren sein usw. und diese Vorteile auch auszun\u00fctzen wissen"},
{"front": "ygmacht; ds Ygmachte", "back": "eingemacht, konserviert; 1. eingemachte Fr\u00fcchte, Konserve usw., aber auch: 2. Das Ersparte, die (materielle) Substanz"},
{"front": "yg\u00e4nterle", "back": "einsperren, einschliessen, unter Schloss und Riegel halten usw."},
{"front": "yheimse", "back": "einheimsen, gewinnen, einsammeln, sich eindecken usw."},
{"front": "yhuure / iihuure", "back": "in sich zusammenfallen, einst\u00fcrzen, einbrechen (vor M\u00fcdigkeit)"},
{"front": "yhuure", "back": "Wenn jemand im Zug sitzt und langsam einschlafend immer mehr in sich zusammensackt."},
{"front": "ylade", "back": "1. einladen im Sinn von beladen (zB. ein Fahrzeug( 2. einladen in Sinn von zB. zum Essen einladen"},
{"front": "ylege", "back": "1. einlegen (z.B. in \u00d6l oder in Spiritus) 2. beim Abstimmen an der Urne z.B. \"leer\" einlegen 3. auch: Veto einlegen"},
{"front": "yluege", "back": "Augen schliessen (z.B. der F\u00e4nger beim Versteckspiel, w\u00e4hrend sich die Anderen verstecken); im \u00fcbertragenen Sinn: den Nachteil haben, den K\u00fcrzeren ziehen, verlieren usw."},
{"front": "ylyre", "back": "einwickeln"},
{"front": "yl\u00fcchte", "back": "einleuchten, verstehen, begreifen, klar sein usw."},
{"front": "yl\u00fcte", "back": "einl\u00e4uten, zB. in der Neujahrsnacht mit den Kirchenglocken vor 2400 Uhr das alte Jahr ausl\u00e4uten und nach 2400 Uhr das neue Jahr einl\u00e4uten"},
{"front": "ymumele", "back": "einkuscheln"},
{"front": "ymummele", "back": "sich einwickeln, kuscheln, einkuscheln"},
{"front": "ynachte", "back": "einnachten (Abendd\u00e4mmerung)"},
{"front": "yne gah", "back": "hinein gehen"},
{"front": "ynebyge, ychebyge", "back": "essen (eher gierig, bzw. grosse Mengen)"},
{"front": "ynecho", "back": "hinein- oder hereinkommen, zB. in ein Haus, in eine neue Klasse, in eine andere Schule, in ein Kleidungsst\u00fcck usw."},
{"front": "ynegraagge", "back": "hineinkriechen"},
{"front": "ynelammere", "back": "unfreiwillig, ungewollt usw. in etwas hineingeraten (zB. in eine Auseinandersetzung, Streit, Situation usw.), dazwischengeraten, verwickelt usw. werden"},
{"front": "ynelege, ychelege", "back": "1. einlegen (zB. in \u00d6l, Spiritus usw.) 2. bildl.: jemanden reinlegen, \u00fcbervorteilen, betr\u00fcgen usw. 3. bei Abstimmungen zB. \"leer\" einlegen"},
{"front": "ynelege, ychelege", "back": "1. reinlegen, \u00fcbervorteilen 2. hineinlegen (z.B. in einen Schrank) aber nicht: einlegen"},
{"front": "yneloufe; i Hammer yneloufe", "back": "hier Ra. f\u00fcr: (meist. bildl.) durch Unaufmerksamkeit, Leichtsinn, Untersch\u00e4tzen des Gegners usw. in eine unangenehme Lage geraten, einen D\u00e4mpfer, einen empfindlichen R\u00fcckschlag oder gar eine vernichtende Niederlage einstecken m\u00fcssen usw."},
{"front": "yneloufe", "back": "meist unabsichtlich bzw. durch Unachtsamkeit in irgend etwas (zB. eine Scheibe oder Pf\u00fctze) hineinlaufen, hineintreten usw. oder (zB. in eine Auseinandersetzung) hineingeraten"},
{"front": "yneluege", "back": "hinein- oder hereinschauen, -blicken; zB. in einen Raum, aber auch zB. in ein Buch"},
{"front": "ynelyme; \u00f6pper ynelyme", "back": "hereinlegen; jmd. \u00fcbervorteilen, hintergehen, \u00fcber den Tisch ziehen, betr\u00fcgen usw."},
{"front": "ynelyyme", "back": "jmd. betr\u00fcgen, hintergehen oder ganz einfach \"verseckle\""},
{"front": "ynem\u00fcrde", "back": "etw\u00e4s m\u00fchsam hineinzw\u00e4ngen, m\u00fchsam hineinstopfen"},
{"front": "ynepasse", "back": "reinpassen, entsprechen; zB. in eine Form, in ein Fahrzeug, in eine L\u00fccke, in eine Gesellschaft oder Gruppe (bildl.) usw."},
{"front": "ynerecke", "back": "hineingreifen"},
{"front": "yneschl\u00fc\u00fcffe", "back": "in etwas hineinschl\u00fcpfen oder durchschl\u00fcpfen"},
{"front": "yneschoppe", "back": "hineinstopfen"},
{"front": "ynetrappe, ynetschaupe", "back": "1. hineintreten (zB. in einen Hundekot) 2. hineintreten (zB. in ein Restaurant) 3. bildl. hereinfallen, betrogen werden"},
{"front": "ynoute", "back": "(Ld): einnicken"},
{"front": "ypacke", "back": "einpacken, verpacken, zusammenpacken (und gehen), kapitulieren (bildl.)"},
{"front": "ypenne", "back": "einschlafen (eher grob)"},
{"front": "yribe", "back": "einreiben, einsalben"},
{"front": "yrichte", "back": "einrichten, organisieren, etwas schaffen usw."},
{"front": "ysacke", "back": "w\u00f6rtlich: in die Tasche nehmen, mitnehmen, kassieren; aber auch bildl.: etwas wegnehmen, einstreichen, entfernen oder sich aneignen, sich bereichern usw."},
{"front": "ysalbe", "back": "einsalben, einreiben (zB. mit Creme); jmd. (bildl.) hinters Licht f\u00fchren, etwas vorgaukeln, unkritisch machen usw."},
{"front": "yschaffe", "back": "einarbeiten (zB. einen neuen Mitarbeiter usw.)"},
{"front": "yscher", "back": "het en yscher: ist getroffen worden, hat einen stoss gekriegt (mein arzt sagte das jeweils nach einer Impfung)"},
{"front": "yscherfe", "back": "einsch\u00e4rfen, einpr\u00e4gen, ans Herz legen, verordnen usw."},
{"front": "yschl\u00e4fe", "back": "einschl\u00e4fen, eutanasieren (der letzte Dienst, den man u.a. seinem kranken Haustier erweisen kann)"},
{"front": "yschtah / ysta", "back": "1. einstehen, bes. eine Stellvertretung \u00fcbernehmen 2. Befehl an eine Gruppe, sich in einer geordnete Formation aufzustellen, wie zB. in eine Reihe, eine Kolonne usw. 3. f\u00fcr etwas aufkommen, etwas ausbaden m\u00fcssen usw."},
{"front": "ysch\u00e4nke", "back": "1. einschenken (zB. Getr\u00e4nk in ein Glas) 2. rentieren, ausgiebig sein (zB. ein Fest, bzw. der Umsatz, der damit erzielt worden ist)"},
{"front": "yseife", "back": "einseifen; bildl. hinters Licht f\u00fchren, einlullen, etwas vormachen usw."},
{"front": "ysetze", "back": "einsetzen"},
{"front": "yspanne", "back": "einspannen; (bildl.) jmd. eine ganz bestimmte Arbeit machen lassen, oder ein Amt ausf\u00fchren lassen, f\u00fcr seine Zwecke (miss)brauchen usw."},
{"front": "ysperre", "back": "einsperren, wegschliessen, ins Gef\u00e4ngnis stecken usw."},
{"front": "ystelle", "back": "1. zB. einen Wagen einstellen, bzw. unterbringen 2. einen Mitarbeiter engagieren 3. ein Verfahren nicht weiterziehen 4. eine Uhr oder eine Maschine einstellen"},
{"front": "ystyge", "back": "1. einsteigen zB. in ein Fahrzeug 2. mitmachen zB. bei einem Gesch\u00e4ft oder Handel"},
{"front": "ytue; d Chn\u00f6pf (o. d H\u00fcener) ytue", "back": "Ra. f\u00fcr: jemanden zurechtweisen, \u00abvom hohen Ross\u00bb herunterholen, den Tarif erkl\u00e4ren usw."},
{"front": "ytue; d N\u00e4\u00e4t ytue", "back": "jmd. den Tarif durchgeben, die Leviten lesen usw."},
{"front": "ytue; fycher ytue", "back": "Tiere in den Stall bringen."},
{"front": "ytue", "back": "1. einkn\u00f6pfen, zukn\u00f6pfen 2. die Ernte einbringen 3. in den Stall f\u00fchren (zB. das Vieh), einsperren (zB. die H\u00fchner, wenn der Fuchs in der Gegend ist)"},
{"front": "yweiche", "back": "einweichen (zB. die W\u00e4sche oder das Geschirr), vor dem eigentlichen Waschgang"},
{"front": "ywintere", "back": "(sich) f\u00fcr den Winter r\u00fcsten, vorbereiten usw."},
{"front": "ywybe (sich)", "back": "sich einheiraten,"},
{"front": "ywyse", "back": "einweisen, anlernen, anweisen, schulen, instruieren usw."},
{"front": "yyl\u00e4nke", "back": "1. einlenken (zB. mit dem Auto in eine Kurve) 2. nachgeben, entgegenkommen, zur\u00fcckstecken, sich erweichen lassen, gef\u00e4llig sein (zB. in einem Streit, in einer Diskussion) usw."},
{"front": "yypfuuse", "back": "einschlafen"},
{"front": "yzie", "back": "einziehen; zB. den Atem, die Steuern, die Beitr\u00e4ge usw.; aber auch: in eine Wohnung einziehen, einen Gummizug in ein Kleidungsst\u00fcck einziehen usw."},
{"front": "z Acher fahre", "back": "pfl\u00fcgen"},
{"front": "z Bode horne", "back": "sich besaufen, sich voll laufen lassen"},
{"front": "z chile ga", "back": "zur kirche gehen"},
{"front": "z chilt gah/gah m\u00f6idere", "back": "Es wybli ufrisse"},
{"front": "z gigus", "back": "kaputt"},
{"front": "z gr\u00e4chtem", "back": "erst recht, extra"},
{"front": "z morndrisch", "back": "am folgenden Tag, am n\u00e4chsten Tag usw."},
{"front": "z s\u00e4ges, zs\u00e4ge", "back": "sozusagen"},
{"front": "z'Chaub mache", "back": "dumm tue,luschttigs Z\u00fc\u00fcg verzeue"},
{"front": "z'g\u00f6ttis ga", "back": "dahingehen; Ra. f\u00fcr etwas, das kaputt geht, in die Binsen, zum Teufel usw. geht"},
{"front": "z'mondrist", "back": "morgen (morn)"},
{"front": "zaage", "back": "schleifen"},
{"front": "zaage", "back": "zaudern"},
{"front": "zaagge", "back": "langsam machen, tr\u00f6deln"},
{"front": "zaagi", "back": "m\u00fcssigg\u00e4nger; einer, der zaaget; lamaschi; einer, der nicht vorw\u00e4rts macht"},
{"front": "zable; la zable", "back": "jmd. hinhalten, warten lassen, nicht unterst\u00fctzen und nicht helfen usw."},
{"front": "zable", "back": "zappeln"},
{"front": "zabliwasser", "back": "ist nicht nur z\u00fcrid\u00fctsch, sagt man f\u00fcr Fusel!"},
{"front": "zahme", "back": "friedlich (und zahm) werden, den Schneid abgekauft bekommen usw."},
{"front": "zale", "back": "zahlen, bezahlen"},
{"front": "zambunstli", "back": "Zahnb\u00fcrste"},
{"front": "zangerischt", "back": "ein ander mal"},
{"front": "zangge", "back": "streiten, aber eher milder"},
{"front": "zangge", "back": "streiten"},
{"front": "zattere", "back": "verstreuen, versch\u00fctten, hinter sich liegen lassen"},
{"front": "zeige wo Gott hocket", "back": "Ra. f\u00fcr: jemandem mit allem Nachdruck klarmachen, was er zu tun oder zu lassen hat, bzw. wie er sich zu verhalten hat"},
{"front": "zeige wo dr bartli dr moscht hout", "back": "jemandem den tarif durchgeben"},
{"front": "zeige, wo dr Bartli dr Moscht het!", "back": "die Meinung sagen, zurechtweisen. \" zeige, wo dr Bartli dr Moscht het!\""},
{"front": "zenne", "back": "jemanden \"zenne\" ist jemanden helken, zum narren halten aber auch provokativ jemanden nicht ruhen lassen im sinne von immer wieder darauf hinweisen."},
{"front": "z\u00e4mef\u00fcesslige, z\u00e4mef\u00fcessligse", "back": "mit beiden F\u00fcssen gleichzeitig auf etwas springen oder stampfen; Bildl. f\u00fcr: Hals \u00fcber Kopf, mit Freuden und Begeisterung (sich in etwas st\u00fcrzen) usw."},
{"front": "z\u00e4mef\u00fcesslige", "back": "mit beiden F\u00fcssen zugleich; Ra. f\u00fcr: Hals \u00fcber Kopf, mit Freuden und Engagement usw."},
{"front": "z\u00e4meha, z\u00e4meh\u00e4be", "back": "zusammenhalten"},
{"front": "z\u00e4meh\u00e4big", "back": "knauserig, (ein wenig) giezig"},
{"front": "z\u00e4melege", "back": "1. falten, zusammenfalten (zB. Leint\u00fccher, Briefbogen usw.) 2. sammeln (zB. eine Gruppe, die Geld zusammenlegt um gemeinsam etwas zu kaufen, oder zu bezahlen) 3. zusammenbrechen (\"es het my z\u00e4megleit\") 4. jemnden im Kampf besiegen (\"er het ne b\u00f6s z\u00e4megleit\")"},
{"front": "z\u00e4mel\u00e4se", "back": "mehrere Dinge, die auf den Boden gefallen sind, zusammen von dort aufheben; auch Dinge von verschiedenen Orten zusammentragen bzw. einsammeln"},
{"front": "z\u00e4meramisiere", "back": "sammeln, zusammenraffen"},
{"front": "z\u00e4meschysse", "back": "ausschimpfen, zusammenstauchen, zur Schnecke machen"},
{"front": "z\u00e4meschyte", "back": "Kleinholz aus etwas machen (zB. einer Kiste); aber auch verpr\u00fcgeln, zusammenschlagen"},
{"front": "z\u00e4mespanne", "back": "zusammenspannen, gemeinsam vorgehen, vereint schlagen usw."},
{"front": "z\u00e4mestah", "back": "Im Tram: Ch\u00f6it Dir e chli z\u00e4mestah, bi viune L\u00fct"},
{"front": "z\u00e4mestuuche", "back": "etwas zusammenstauchen, zusammenpressen, zusammendr\u00fccken; aber auch massregeln, ausschimpfen, den Tarif erkl\u00e4ren usw."},
{"front": "z\u00e4metrage", "back": "sammeln, anh\u00e4ufen"},
{"front": "z\u00e4mewuusche", "back": "zerkn\u00fcllen (zB. ein Blatt Papier)"},
{"front": "z\u00e4mezimmere", "back": "etwas notd\u00fcrftig zusammenbasteln"},
{"front": "z\u00e4ntume", "back": "mehr oder weniger \u00fcberall in der Gegend"},
{"front": "z\u00e4ntume", "back": "ringsumher, weitherum, in einem grossen Umkreis"},
{"front": "z\u00e4pfe; sech z\u00e4pfe", "back": "sich davonmachen, fortgehen, verschwinden usw."},
{"front": "z\u00e4pfle", "back": "Nichtschwimmer, der sich in zu tiefem Wasser verzweifelt an der Oberfl\u00e4che halten will."},
{"front": "z\u00e4utle", "back": "zelten. Seine Ferien, sein Wochenende usw. nicht im Hotelzimmer, oder sonst in einem Haus, sondern im Zelt zu verbringen."},
{"front": "z\u00e4\u00e4i", "back": "1: z\u00e4he (z.B. Fleisch) 2: ausdauernd, standhaft, unverw\u00fcstlich, unnachgiebig: \"E z\u00e4\u00e4ie Cheib\""},
{"front": "z\u00e4\u00e4im\u00e4uchig", "back": "\"z\u00e4h zu melken\": geizig, knauserig"},
{"front": "z\u00f6pfle", "back": "etwas zu einem Zopf formen, bzw. verarbeiten, wie zB. Haare, Pferdeschweif, Geb\u00e4ck, Mist usw."},
{"front": "z\u00f6t\u00e4li", "back": "stange bier"},
{"front": "z\u00fcble", "back": "urinieren"},
{"front": "zerh\u00fctzen/zerh\u00fczen", "back": "zerpfl\u00fccke,usenang n\u00e4h, zerlege. (mit oder ohni \"tz\"?)"},
{"front": "zersch, zerscht", "back": "zuerst, am Anfang"},
{"front": "zette, zettele", "back": "gem\u00e4htes Gras an der Sonne ausbreiten"},
{"front": "zeue / zelle", "back": "1. z\u00e4hlen 2. alt f\u00fcr: erz\u00e4hlen"},
{"front": "zeue; uf \u00f6pper ch\u00f6nne zeue", "back": "hier Ra. f\u00fcr: auf jemanden z\u00e4hlen k\u00f6nnen, jemandem vertrauen, sich auf jemanden verlassen k\u00f6nnen usw."},
{"front": "zfadeschla", "back": "provisorisch, mit langen Stichen zusammenf\u00fcgen bzw. befestigen; (bild.) eine Arbeit oder ein Projekt so entwerfen oder provisorisch ausf\u00fchren, dass man sich von der definitiven Darstellung bereits ein Bild machen kann."},
{"front": "zfride", "back": "zufrieden; im \u00fcbertragenen Sinn aber auch f\u00fcr flott, aufgestellt, lustig usw."},
{"front": "zgigus", "back": "Stark betrunken"},
{"front": "zgr\u00e4chtem / z Gr\u00e4chtem", "back": "richtig, ganz und gar, ernsthaft, regelrecht, geh\u00f6rig usw."},
{"front": "zgr\u00e4chtem", "back": "ganz und gar, ernsthaft, regelrecht"},
{"front": "zhingerf\u00fcr", "back": "1. verwirrt sein, durcheinander sein, 2. alles durcheinander, verkehrt, 3. grosse Unordnung"},
{"front": "zie F\u00e4de; zie L\u00fcmpe", "back": "hau ab!"},
{"front": "zie; g\u00f6 mer eis ga zie!", "back": "ziehen, aber auch trinken; gehen wir etwas trinken (kann sowohl Aufforderung, als auch Frage sein)"},
{"front": "zie; la zie", "back": "1. jemanden weiterziehen lassen, nicht aufhalten 2. jemanden entlassen 3. schnell zB. marschieren (\"\u00c4r hets la zie uf d\u00e4m Marsch\") 4. sich ziehen lassen (zB. am Skilift) 5. etwas ziehen lassen (zB. Tee usw.)"},
{"front": "zie; zie F\u00e4de! zie L\u00fcmpe!", "back": "Ra. f\u00fcr: \"Hau ab!\", \"Verschwinde!\"; \"Zieh Leine!\" usw."},
{"front": "zie", "back": "ziehen, reissen, ausreissen, schleppen, entfernen, lenken usw. (f\u00fcr sehr viele T\u00e4tigkeiten verwendbares Verb)"},
{"front": "ziggle", "back": "necken, streiten, sich zanken"},
{"front": "ziibe, ziibele", "back": "1. Sich vorsichtig auf Eis hervortasten. 2. Auf Eis rutschen 3. Schlittschuh- laufen"},
{"front": "ziibe", "back": "Absichtlich auf Eis oder glatter Fl\u00e4che/Unterlage rutschen"},
{"front": "ziibe", "back": "rutschen"},
{"front": "ziibele", "back": "sich vorsichtig auf Schnee und Eis bewegen, auf Eis sich hervortasten"},
{"front": "zimis", "back": "um 16 Uhr etwas essen,(zvieri \u00e4sse) (Vermerk: evtl. erg\u00e4nzen. W.)"},
{"front": "zimmlech, zimmli", "back": "ziemlich (fr\u00fcher hiess es in der Schule: \"Betraage: zimmlech guet!\")"},
{"front": "zinggiere", "back": "eine runterhauen, eins auswischen"},
{"front": "zirpe", "back": "zwitschern"},
{"front": "zuetue", "back": "schliessen, zumachen usw.; aber auch etwas erwerben, kaufen usw."},
{"front": "zuge / zuuge", "back": "str\u00f6men (zB. eine Zuschauer- oder Volksmenge usw.)"},
{"front": "zungerobe, zunderobe, zungerobsi", "back": "das Unterste zuoberst, durcheinander, ungeordnet, verkehrt usw."},
{"front": "zungerobsi sy", "back": "durcheinander sein, verwirrt sein"},
{"front": "zupfe / z\u00fcpfe", "back": "1. sich davonscheren 2. nachgeben, sich ducken"},
{"front": "zuune", "back": "1. einen Zaun bauen, oder einen Zaun ausbessern 2. \"es zuunet\": es gibt aus, wirkt gut usw."},
{"front": "zwaschbli", "back": "ein unruhiger, nerv\u00f6ser Mensch"},
{"front": "zwaschpu", "back": "bezeichnung f\u00fcr einen linkischen, nerv\u00f6sen mensch"},
{"front": "zwe", "back": "zwei m\u00e4nnlich: \"zwe Manne\""},
{"front": "zwee, zwo, zw\u00f6i", "back": "zwei (zwee = m., zwo = w., zw\u00f6i = s.). Beispiel: zwee Manne, zwo Froue, zw\u00f6i Chind."},
{"front": "zweie", "back": "1. propfen, veredeln 2. (auch: zw\u00f6ie) sich verdoppeln"},
{"front": "zwicke; eis zum Gring zwicke", "back": "schlagen, ohrfeigen; Ra. f\u00fcr: eine Ohrfeige verabreichen, einen Schlag ins Gesicht verpassen usw."},
{"front": "zwicke", "back": "1. einen kurzen, heftigen Schlag versetzen 2. Art Hilfswort f\u00fcr: tun, machen (zB. \"e B\u00e4du zwicke\" f\u00fcr: ein Bad nehmen)"},
{"front": "zwirbele", "back": "Am Gl\u00fccksrad spielen"},
{"front": "zwiren (BO), zwoore (Emmental)", "back": "zweimal"},
{"front": "zwo linggi H\u00e4ng (H\u00e4nd) haa", "back": "ungeschickt, linkisch sein"},
{"front": "zwo", "back": "zwei weiblich: \"zwo Fraue\""},
{"front": "zwuri", "back": "(Ld alt) zweimal"},
{"front": "zw\u00e4g (sy)", "back": "1. gesund, bei Gesundheit: \"Bisch zw\u00e4g?\" 2. bereit, zurechtgemacht: \"Mach di zw\u00e4g!\""},
{"front": "zw\u00e4gbringe", "back": "zustandebringen, fertigbringen usw."},
{"front": "zw\u00e4gchlepfe", "back": "1. etwas mehr oder weniger provisorisch zurechtmachen oder herrichten oder zusammensetzen usw. 2. scherzh. f\u00fcr sich selbst zurecht machen"},
{"front": "zw\u00e4gcho", "back": "genesen"},
{"front": "zw\u00e4gpfl\u00fc\u00fcmle, h\u00e4repfl\u00fc\u00fcmle", "back": "etwas herrichten, bereitstellen usw."},
{"front": "zw\u00e4mele", "back": "Symatische Nervens\u00e4ge"},
{"front": "zw\u00e4nge, zw\u00e4ngele", "back": "1. sich etwas ertrotzen, mit Trotz durchsetzen 2. trotzig br\u00fcllen, schreien, quengeln (vor allem durch Kinder)"},
{"front": "zw\u00e4ngele", "back": "wenn kleine Kinder ungedingt etwas wollen, dann m\u00f6chten sie es erzw\u00e4ngen"},
{"front": "zw\u00e4nggring", "back": "jemand der quengelt"},
{"front": "zw\u00e4nzg", "back": "zwanzig, 20."},
{"front": "zw\u00f6i", "back": "Die Ziffer zwei."},
{"front": "zw\u00f6i", "back": "zwei s\u00e4chlich: \"zw\u00f6i Tierli\" oder \"die Zwoi\" f\u00fcr zB. Mann und Frau"},
{"front": "zw\u00f6ierle", "back": "dem Wein zusprechen; in kleinen Dosen, aber \u00fcber einen langen Zeitraum im Wirtshaus Wein trinken"},
{"front": "zw\u00fcsche", "back": "zwischen"},
{"front": "zw\u00fcsched\u00fcre", "back": "zwischendurch"},
{"front": "zw\u00fcschezytlech", "back": "inzwischen, in der Zwischenzeit usw."},
{"front": "zw\u00fcschyne, zw\u00fcschenyne", "back": "zwischenhinein, dazwischen, hin und wieder usw."},
{"front": "zybe", "back": "gleiten, rutschen"},
{"front": "zybele", "back": "durch den Schnee schleifen, auf dem Eis (auf der Eisbahn) gleiten"},
{"front": "zyberle, zybele", "back": "Sich auf Schnee oder Eis, halb schreitend, halb rutschend fortbewegen, und dabei zu versuchen, nicht auf den Po zu fallen."},
{"front": "zyble", "back": "auf dem Eis gleiten"},
{"front": "zyferle, zybe", "back": "auf dem Eis rutschen (am besten gehts mit Gummistiefeln!, auf dem Eis gleiten"},
{"front": "zyg\u00fcnere; umezyg\u00fcnere", "back": "scherzh. Ra. f\u00fcr: viel umherreisen, viel auf der Achse sein, viel unterwegs usw."},
{"front": "zytig", "back": "1. reif, \u00fcberreif 2. fr\u00fchmorgens"},
{"front": "zytige", "back": "reif werden, reifen usw."},
{"front": "zyybe", "back": "(meist) absichtlich auf Eis rutschen, schlittern, gleiten usw."},
{"front": "z\u00e4berle", "back": "trippeln; mit kleinen, zappelnden Bewegungen gehen"},
{"front": "z\u00e4me; z\u00e4me!", "back": "1. zusammen 2. Abk\u00fcrzung von (siehe): \"tschou z\u00e4me\" oder \"sal\u00fc z\u00e4me\""},
{"front": "z\u00e4mebaggle", "back": "grob zusammenf\u00fcgen, grob flicken"},
{"front": "z\u00e4mebrittle", "back": "1. etwas erdichten, 2. verfahrene Situation zurechtbiegen, 3. Etwas \u00abauf die Reihe\u00bb bringen"},
{"front": "z\u00e4mebr\u00e4tsche", "back": "zusammenschlagen, verpr\u00fcgeln, besiegen usw."},
{"front": "z\u00e4mechrutte", "back": "1. einst\u00fcrzen, zusammenfallen 2. zusammendr\u00fccken (e Chiste, oder e Schachtle z\u00e4mmechrutte)"},
{"front": "z\u00fcgle", "back": "z\u00fcgeln, i.S. von umziehen, Wohnung wechseln usw."},
{"front": "z\u00fcnte; dumm o. bl\u00f6d z\u00fcnte", "back": "jmd. absichtlich provozieren, \u00e4rgern, verbal bl\u00f6d anmachen, beleidigen usw."},
{"front": "z\u00fcnte", "back": "1. leuchten (im Sinn von: mit einer Lichtquelle irgendwo hinleuchten), ausleuchten usw.; z\u00fcntrot: feuerrot 2. heimz\u00fcnden, wie zB: \"wart, i w\u00fcu der z\u00fcnte!\" 3. (i.S. von st\u00e4nkern): st\u00e4ndig jmd. anmachen, verbal angreifen, Streit suchen, \"stichle\" usw.; Siehe aber auch: \"aaz\u00fcnte\""},
{"front": "z\u00fcntg\u00fcggu rot", "back": "knallrot"},
{"front": "z\u00fc\u00fcgle", "back": "schwimmen; wird tonm\u00e4ssig ausgesprochen wie (siehe): z\u00fcgle oder Z\u00fc\u00fcg (zB. Spielz\u00fcge, Einsenbahnz\u00fcge usw.)"},
{"front": "\u00c4bbeeri", "back": "Erdbeere"},
{"front": "\u00c4cke", "back": "Nacken"},
{"front": "\u00c4ckegschtabi", "back": "Nackenstrarre, steifer Hals"},
{"front": "\u00c4ckegstabi", "back": "nackenstarre (Vorschlag: L\u00f6schen, da bereits richtig im Lexikon erfasst)"},
{"front": "\u00c4cket\u00e4tsch", "back": "Griff beim Schwingen"},
{"front": "\u00c4ck\u00e4", "back": "Nacken (\u00c4ck\u00e4gstabi) Steifer Nacken (Vorschlag: L\u00f6schen, da bereits richtig im Lexikon erfasst)"},
{"front": "\u00c4gerschtenouge (Plur.)", "back": "(alt) H\u00fchneraugen"},
{"front": "\u00c4gerti", "back": "unfruchtbares Brachland"},
{"front": "\u00c4hri", "back": "Getreide\u00e4hre"},
{"front": "\u00c4mme", "back": "Emme, Fluss durchs Emmental"},
{"front": "\u00c4mmeschn\u00e4gg", "back": "1. Regionalzug Burgdorf - Langnau der ehem. RM (Regionalverkehr Mittelland) 2. RM-Fl\u00fcgelrad-Symbol"},
{"front": "\u00c4mmeschwyr", "back": "1. untersetzter, kr\u00e4ftiger Mann 2. dicke und stumpfe N\u00e4hnadel"},
{"front": "\u00c4mmetaler", "back": "1. Emmentaler, Einwohner des E. 2. weltbekannte K\u00e4sesorte"},
{"front": "\u00c4mmet\u00e4ntsch", "back": "\u00c4mmet\u00e4ntsch (oder \u00e4hnlich). Bedeutung: Keine Ahnung. Das Wort schlummert in meinem Hinterkopf aus der Schulzeit."},
{"front": "\u00c4mmitau / \u00c4mmitau (n.)", "back": "Emmental"},
{"front": "\u00c4ndifinke (m.)", "back": "Aus Stoffresten geflochtene Hausschuhe"},
{"front": "\u00c4ndifinke", "back": "Aus Stoffresten geflochtene Hausschuhe"},
{"front": "\u00c4ngge, \u00c4nggu", "back": "Spitzname f\u00fcr Ernst (Vorname)."},
{"front": "\u00c4ngu", "back": "Engel"},
{"front": "\u00c4nkuching / \u00c4nkelchind", "back": "Enkel, Enkelkind"},
{"front": "\u00c4nte", "back": "Ente aber auch Citroen 2CV (deux chevaux)"},
{"front": "\u00c4ntef\u00fcdele", "back": "1. Altm\u00f6dische, am Nacken zugespitzte Frisur, 2. Breitspuriger Hintern einer Frau"},
{"front": "\u00c4ntef\u00fcdle", "back": "Am Nacken zugespitzte Frisur"},
{"front": "\u00c4ppeeri (sing. u. plur)", "back": "Erdbeere, Erdbeeren"},
{"front": "\u00c4ppeerihouz", "back": "scherzhafte Bezeichnung f\u00fcr Eschenholz, bzw. (die seinerzeit billigsten) Skis aus Eschenholz. Die Steigerung davon war dann: \u00c4ppeerihouz verlyymt."},
{"front": "\u00c4rbsli", "back": "1. Erbse 2. lokaler \u00dcbername f\u00fcr die Bern-Solothurn-Bahn (Regionalverkehr Bern Solothurn, kurz RBS, gesprochen \u00ab\u00e4r-b-s\u00bb)"},
{"front": "\u00c4rfeli; an es \u00c4rfeli n\u00e4", "back": "Hier Ra. f\u00fcr: umarmen"},
{"front": "\u00c4rmli", "back": "Dim. Arm"},
{"front": "\u00c4rnscht, \u00e4rnscht", "back": "Vorname Ernst, bzw. z.B. Bezeichnung einer Situation: L\u00fct, d Lag isch \u00e4rnscht!"},
{"front": "\u00c4ru, Iru; Irue", "back": "Aare (Mattenberndeutsch); Aare (Mattenenglisch)"},
{"front": "\u00c4smantel / \u00c4smantu", "back": "Kinderl\u00e4tzchen"},
{"front": "\u00c4ssm\u00e4nteli", "back": "L\u00e4tzchen (anstelle einer Serviette) f\u00fcr kleine Kinder (siehe auch Rab\u00e4ttli, Rab\u00e4ttu usw.)"},
{"front": "\u00c4terw\u00e4ue", "back": "Radiowellen"},
{"front": "\u00c4tti", "back": "der Vater (vorwiegend in Bergd\u00f6rfern)"},
{"front": "\u00c4upler / \u00c4lpler (m.)", "back": "(Bub.) Ra. f\u00fcr: eine kr\u00e4ftige Ohrfeige"},
{"front": "\u00c4xtrawurscht; en \u00c4xtrawurscht ha", "back": "Extrawurst: Oesterreichische Wurstsorte. In Deutschland und der Schweiz wird der Begriff ausschlie\u00dflich im \u00fcbertragenen Sinne benutzt. Man sagt, jemand wolle eine Extrawurst gebraten haben, wenn er Sonderw\u00fcnsche hat oder eine Bevorzugung will. Oft zum \u00c4rgernis von allen Beteiligten, die sich einem gemeinsamen \u00dcbereinkommen anschliessen w\u00fcrden oder m\u00f6chten. einen Sonderwunsch haben, zB. im Restaurant, oft zum \u00c4rgernis von Beteiligten die sich einem gemeinsamen \u00dcbereinkommen anschliessen"},
{"front": "\u00c4\u00e4li; es \u00c4\u00e4li mache", "back": "Eine kleine Streicheleinheit, eine Liebkosung; es \u00c4\u00e4li mache = liebkosend \u00fcber die Wange streicheln"},
{"front": "\u00d6iger (m. und plur.)", "back": "Auge, Augen"},
{"front": "\u00d6iji", "back": "Grossvater"},
{"front": "\u00d6l / \u00d6\u00f6u; \u00d6\u00f6u i ds F\u00fc\u00fcr sch\u00fctte", "back": "Ra. f\u00fcr: eine schlechte Stimmung noch mehr anheizen; verfahrene Situation noch verschlechtern, einen Streit auf die Spitze treiben usw."},
{"front": "\u00d6l", "back": "\u00f6l."},
{"front": "\u00d6pfel / \u00d6pfu", "back": "Apfel"},
{"front": "\u00d6pfelb\u00fctschgi / \u00d6pfugr\u00f6ipschi", "back": "siehe B\u00fctschgi"},
{"front": "\u00d6pfele", "back": "Apfelernte"},
{"front": "\u00d6pfu", "back": "Apfel"},
{"front": "\u00d6pfugr\u00f6ipschi", "back": "Apfelkernenh\u00fclse oder so."},
{"front": "\u00d6rgeli; es louft wie nes \u00d6rgeli", "back": "Dim. f\u00fcr Orgel: Drehorgel, Mund- oder Handharmonika; Ra. f\u00fcr zB. eine Maschine reibungslos, m\u00fchelos und pausenlos einwandfrei funktioniert"},
{"front": "\u00d6sche (f.), \u00d6sch (m.)", "back": "Esche"},
{"front": "\u00d6ug\u00f6tz; glotze wie ne n \u00d6ug\u00f6tz", "back": "\u00d6lg\u00f6tze; umgangssprachliche sp\u00f6ttische oder abwertende Bezeichnung f\u00fcr einen steif und stumm, wie ein G\u00f6tze wirkender Mensch. Wird auch im Sinne von hochm\u00fctig und dumm verwendet; dumm aus der W\u00e4sche schauen"},
{"front": "\u00d6\u00f6upintli, \u00d6lpintli", "back": "Kleineres (bis ganz kleines) Gef\u00e4ss mit Vorrichtung zur Abgabe von kleinen Mengen (meist tropfenweise) von Oel zum schmieren kleinerer Lager oder Gelenke. Geh\u00f6rte fr\u00fcher mit zum (siehe) Veloflick"},
{"front": "\u00dcberchleid, \u00dcberchleider", "back": "(meist im Pl. gebraucht) Arbeits- oder Spezialkleidung (zB. zu Werbezwecken), die man sich vielfach \u00fcber die normale Alltagskleidung anzieht, Overall, Blaumann usw."},
{"front": "\u00dcbers\u00fc\u00fcnigi (f.)", "back": "1. \u00dcberspanntheit 2. Ausgelassenheit; \"Wart nume, i will dir d \u00dcbers\u00fc\u00fcnigi scho ustrybe!\""},
{"front": "\u00dcerti, \u00dcrti (f.)", "back": "Zeche (bzw. Rechnung) f\u00fcr Speis und Trank in der Wirtschaft"},
{"front": "\u00dchreler", "back": "Uhrmacher, jemand der in der Uhrenindustrie arbeitet"},
{"front": "\u00dchrelerstadt", "back": "Biel"},
{"front": "\u00dcngglitsch", "back": "Onkel"},
{"front": "\u00dcrseli", "back": "Vereiterung der Dr\u00fcse am Augenlid (Gerstenkorn)"},
{"front": "\u00e4 Ascht haa", "back": "pl\u00f6tzliche M\u00fcdigkeit, Katerm\u00fcdigkeit haben (Vorschlag: Ascht, en Ascht haa. Siehe auch: Hungerascht)"},
{"front": "\u00e4 Gagger ha", "back": "einen Schwips haben"},
{"front": "\u00e4 Hiub\u00e4", "back": "no \u00e4 sch\u00f6n\u00e4 ab\u00e4"},
{"front": "\u00e4 L\u00f6gge", "back": "Loch"},
{"front": "\u00e4 ligu lehm", "back": "ein St\u00fcck Brot"},
{"front": "\u00e4 ligu lem", "back": "ein st\u00fcck brot (Vorschlag: Lehm, e Ligu Lehm = ein St\u00fcck Brot. Achtung: Ist reines Mattenenglisch!) (Achtung: Bereits im Lexikon. Kann gel\u00f6scht werden)"},
{"front": "\u00e4-\u00e4", "back": "nein"},
{"front": "\u00e4be", "back": "eben (\u00e4be grad nid)"},
{"front": "\u00e4befaus / \u00e4befalls", "back": "ebenfalls"},
{"front": "\u00e4bef\u00fcr", "back": "eben verlaufend, topfeben"},
{"front": "\u00e4besw\u00e4gs", "back": "ebenerdig, flach"},
{"front": "\u00e4ch / \u00e4cht", "back": "1. wohl, etwa, vielleicht. \"Was si das \u00e4cht f\u00fcr L\u00fct?\" = Was sind das wohl f\u00fcr Leute? 2. echt, wahrhaftig 3. Ausdruck des Unwillens, \u00c4rgers (\"\u00c4ch wi bl\u00f6d!\")"},
{"front": "\u00e4ch", "back": "Ausdruck des Unwillens, \u00c4rgers. \u00ab\u00c4ch wi bl\u00f6d!\u00bb Nicht zu verwechseln mit \u00ab\u00e4cht\u00bb"},
{"front": "zische, abzische; zisch ab!", "back": "weggehen, abhauen, den Ort verlassen usw.; \"Hau ab!\""},
{"front": "zleid", "back": "zuleide (siehe zleidw\u00e4rche)"},
{"front": "zmitts", "back": "mittendrin, in der Mitte, im Zentrum"},
{"front": "zmondrisch(t)", "back": "siehe: morndrisch"},
{"front": "zm\u00f6rgele", "back": "gepflegt, lange, ausgiebig, genussvoll usw. fr\u00fchst\u00fccken"},
{"front": "zottle, z\u00f6ttele", "back": "bed\u00e4chtig, schwerf\u00e4llig gehen"},
{"front": "zringsetum", "back": "rundherum, im Kreis (zB. der Anwesenden) herum"},
{"front": "zr\u00fcggbuechstabiere", "back": "seine zuvor ge\u00e4usserten Worte zur\u00fccknehmen, klein beigeben, relativieren usw."},
{"front": "zr\u00fcggluege", "back": "zur\u00fcckschauen, zur\u00fcckblicken, nach hinten schauen; (bild.) in die Vergangenheit zur\u00fcckblicken, Erinnerungen wach werden lassen usw."},
{"front": "zr\u00fcggzie; sech zr\u00fcggzie", "back": "zur\u00fcckgehen, wenden; (bild.) sich von etwas zur\u00fcckziehen, etwas anullieren, f\u00fcr nichtig erkl\u00e4ren,"},
{"front": "zttrz", "back": "rztrzrt"},
{"front": "zu Muschgate/Guggisb\u00e4rglied", "back": "Lieber Werner, an Muskatnussanbau in unseren Breitengraden, dessen Fr\u00fcchte auch noch \"s\u00fcess\" sind glaube ich auch nicht. Dann schon eher an Muskatellertrauben, eine der \u00e4ltesten Rebensorte, die zudem ausgesprochen s\u00fcss schmeckt. Was meinst du?"},
{"front": "zu dr W\u00fcrze sch\u00fctte", "back": "Ra. f\u00fcr: ordentlich viel saufen"},
{"front": "zuchth\u00fcsler", "back": "krimineller, gef\u00e4ngnisinsasse"},
{"front": "zue", "back": "1. geschlossen 2. betrunken"},
{"front": "zueche / zuche; zueche ha", "back": "hinzu, herzu; Hinstreben (zB. zum Trottoirrand, zum Ufer usw.)"},
{"front": "zuechecho", "back": "1. herankommen: \"chumm doch neecher zueche\" 2. angestellt werden (oder eben auch nicht): \"er isch nid zuechecho\""},
{"front": "zuechegloffe, zuechegl\u00fcffe", "back": "hergelaufen"},
{"front": "zuechetue", "back": "kaufen, anschaffen"},
{"front": "zuederh\u00e4ndig; Zuederhandross", "back": "links; das Pferd links von der Deichsel, welches dem auch links gehenden Fuhrmann n\u00e4her ist, als das (siehe auch) Vonderhandross bzw. dem Vonderh\u00e4nder"},
{"front": "zuelose", "back": "zuh\u00f6ren"},
{"front": "zuemache", "back": "schliessen, verschliessen usw. zB. \"mach z Loch zue!\""},
{"front": "zuenig", "back": "Adj. f\u00fcr: geschlossen; \"das h\u00e4tti dir mit zuenige Ouge ch\u00f6nne s\u00e4ge\""},
{"front": "zuerede wie a nere chranke Chue", "back": "Ra. f\u00fcr: versuchen, jemandem mit unendlicher Geduld bzw. mit Engelszungen von etwas zu \u00fcberzeugen, oder zu tr\u00f6sten, oder zu beruhigen usw."},
{"front": "zuetue; der Schirm zutue", "back": "fam. Ra. f\u00fcr: sterben"},
{"front": "\u00e4s iischi", "back": "ein Eiscreme"},
{"front": "\u00e4s knorz", "back": "eine Arbeit/Aufgabe die schlecht/m\u00fchsam vorangeht (Vermerk: rausschmeissen, da unter \"Gchnorz\" = m\u00fchselige Arbeit, bereits im Lexikon erfasst)"},
{"front": "\u00e4s schnyfeli wurscht, ch\u00e4\u00e4s etc.", "back": "ein kleines st\u00fcckchen wurst, k\u00e4se etc."},
{"front": "\u00e4sse wi ne Dr\u00f6scher", "back": "Unmengen von Nahrung einnehmen, in sich hineinstopfen (kommt vom Dreschhandwerk)"},
{"front": "\u00e4sse; \u00e4sse wie ne Dr\u00f6scher", "back": "essen; Ra. f\u00fcr: essen wie ein Scheunendrescher: hungrig, viel und schnell essen"},
{"front": "\u00e4upler", "back": "ohrfeige"},
{"front": "\u00e4uw\u00e4 de schoo", "back": "ganz bestimmt, auf jeden Fall!"},
{"front": "\u00e4uw\u00e4\u00e4 / auw\u00e4\u00e4; \u00e4u\u00e4, \u00e4u\u00e4\u00e4", "back": "im Satzinnern: jedenfalls, wahrscheinlich, vermutlich. Als Frage resp. Ausruf: Wirklich? resp. nein, sicher nicht! Es ist ein Berner-Allerweltsausdruck, dessen Bedeutung auch sehr von der Betonung abh\u00e4ngt."},
{"front": "\u00e4u\u00e4 de scho!", "back": "aber schon sicher! da kannst Du Dich darauf verlassen! usw."},
{"front": "\u00e4u\u00e4 nid", "back": "Negierung, Umkehrung von \u00ab\u00e4u\u00e4\u00bb"},
{"front": "\u00e4u\u00e4, allw\u00e4g; \u00e4u\u00e4 nid", "back": "wahrscheinlich, auch: vielleicht (zweifelnd); das Gegenteil: wohl nicht, kaum usw."},
{"front": "\u00e4u\u00e4, \u00e4u\u00e4\u00e4", "back": "1. Im Satzinnern: jedenfalls, wahrscheinlich (\u00fcberzeugt) vermutlich, vielleicht (zweifelnd) 2. Als Antwort: ja, sicher oder gerade das Gegenteil: nein, sicher nicht (h\u00e4ngt von der Betonung ab)"},
{"front": "\u00e4u\u00e4", "back": "sicher nicht"},
{"front": "\u00e4\u00e4r", "back": "er (pers\u00f6nliches F\u00fcrwort)"},
{"front": "\u00e4\u00e4s", "back": "es (pers\u00f6nliches F\u00fcrwort)"},
{"front": "\u00e4\u00e4tsch!", "back": "Ausruf der Schadenfreude"},
{"front": "\u00e4\u00e4t\u00fcrgge", "back": "etwas in Gang bringen"},
{"front": "\u00f6bis", "back": "Etwas Kaufen -Unternehmen........."},
{"front": "\u00f6ich", "back": "(Pron.) euch, Ihnen"},
{"front": "\u00f6ie; \u00f6iji; \u00f6ies; (Plur.) \u00f6iji; \u00f6ier", "back": "(Pron) euer; eure; eures;"},
{"front": "\u00f6igele, \u00f6ugele, \u00f6ugle", "back": "mit den Augen \"winken\"; sch\u00f6ne Augen machen; umher schauen usw."},
{"front": "\u00f6ji", "back": "eure"},
{"front": "\u00f6le, \u00f6\u00f6le", "back": "1. \u00f6len, im Sinn von schmieren, fetten, g\u00e4ngig machen usw. 2. Ra. f\u00fcr: (zuviel) trinken"},
{"front": "\u00f6mel", "back": "jedenfalls"},
{"front": "\u00f6mu / \u00f6mel", "back": "doch, wenigstens, jedenfalls. H\u00e4ufig \u00abemel\u00bb geschrieben. Si hei's emel gseit."},
{"front": "\u00f6mu; \u00f6mu nid", "back": "jedenfalls, doch; sicher nicht, keinesfalls usw."},
{"front": "\u00f6mu", "back": "doch, wenigstens, auf jeden Fall"},
{"front": "\u00f6ppe", "back": "1. etwa, ungef\u00e4hr (\"\u00f6ppen am Eis isch er cho\") 2. vielleicht, zuf\u00e4llig (\"Het men ech's \u00f6ppe scho gseit?\") 3. zuweilen (\"Er chunt oppe zuen is\") 4. hoffentlich, sicherlich (\"oppe wohl!\") 5. endlich! (\"Chum de \u00f6ppe!\")"},
{"front": "\u00f6ppedie", "back": "ab und zu, hin und wieder, manchmal usw."},
{"front": "\u00f6ppemau, \u00f6ppeneis, \u00f6ppescho", "back": "hin und wieder oder immer mal wieder usw."},
{"front": "\u00f6pper d\u00fcrehechle", "back": "\u00fcber jmd. tratschen, schlecht reden."},
{"front": "\u00f6pper d\u00fcreh\u00e4chle", "back": "\u00fcber jmd. herziehen, hinter vorgehaltener Hand schlecht reden"},
{"front": "\u00f6pper lingge", "back": "jmd. betr\u00fcgen, \u00fcbervorteilen."},
{"front": "\u00f6pper linggs la lige", "back": "jmd. nicht beachten, ignorieren."},
{"front": "\u00f6pper uf die richtegi Gr\u00f6ssi zr\u00fcggstutze", "back": "eine vorlaute, eingebildete Person auf ihren \"Platz\" verweisen"},
{"front": "\u00f6pper verbyp\u00e4\u00e4rpele/ verb. sy", "back": "jmd. masslos verw\u00f6hnen schonen/ verw\u00f6hnt sein"},
{"front": "\u00f6pper z\u00f6ikle", "back": "Jemanden st\u00f6ren/ provozieren oder mit b\u00f6sen Absichten unterbrechen"},
{"front": "\u00f6pper \u00fcber ds N\u00e4scht abschrysse", "back": "jemanden betr\u00fcgen, hintergehen (Frage von Werner: heisst es abschrysse oder abeschrysse?)"},
{"front": "\u00f6pper; \u00f6pperem", "back": "jemand; jemandem"},
{"front": "\u00f6pperem au Schang s\u00e4ge", "back": "jmd. massif zurecht weisen"},
{"front": "\u00f6pperem d Chuttle putze", "back": "jmd. zurechtweisen, die Meinung sagen"},
{"front": "\u00f6pperem der Gottswiue aaha", "back": "jmd. \u00fcberm\u00e4ssig um etwas bitten"},
{"front": "\u00f6pperem di l\u00e4ngi Nase mache", "back": "jmd. mit Genugtuung zeigen, dass man in einer Situation dominiert, oder d.jenige/n \u00fcbertrifft"},
{"front": "\u00f6pperem dr Gang ynetue", "back": "jmd. der nicht kooperiert \"die Gangschaltung\" bet\u00e4tigen, mit Nachdruck auf die Spr\u00fcnge verhelfen"},
{"front": "\u00f6pperem dr gang ynetue", "back": "jemanden massiv zu-rechtweisen, sagen wo' s lang geht."},
{"front": "\u00f6pperem eine (Chlapf) la lige", "back": "jmd. ohrfeigen, eine runter hauen"},
{"front": "\u00f6pperem es gleich tue", "back": "jmd. eine nette geste machen."},
{"front": "\u00f6pperem uf e Ranze g\u00e4h, uf e Ranze \u00fcbercho", "back": "jmd. verpr\u00fcgeln, resp. verpr\u00fcgelt werden"},
{"front": "\u00f6pperem z leid w\u00e4rche", "back": "jmd. absichtlich schaden, etwas zuleide tun"},
{"front": "\u00f6pperem", "back": "jemandem"},
{"front": "\u00f6ppis aahchafle", "back": "von etwas (meist Essbares gemeint) ein kl. St\u00fcck nehmen."},
{"front": "\u00f6ppis bis a Bach abe tue", "back": "etwas bis zum Gehtnichtmehr, Unertr\u00e4glichkeit tun"},
{"front": "\u00f6ppis br\u00fcnzle", "back": "sich etwas aus den Fingern saugen"},
{"front": "\u00f6ppis ds l\u00e4ngem u breitem erkl\u00e4re/ verzeue", "back": "etwas in allzu pr\u00e4ziser Ausf\u00fchrlichkeit erz\u00e4hlen od. erkl\u00e4ren ev. aufgrund von Begriffstutzigkeit d. Zuh\u00f6rer oder dann zu deren unausweichlichen Pein"},
{"front": "\u00f6ppis i eim Schnuz mache, erledige", "back": "eine Arbeit, angelegenheit in einem Anlauf erledigen, beenden."},
{"front": "\u00f6ppis mouschle", "back": "etwas nicht ganz lupenreines tun, auch versteckt tun oder sagen"},
{"front": "\u00f6ppis pheerte", "back": "etwas (stur)behaupten"},
{"front": "\u00f6ppis z\u00e4mech\u00fcechle", "back": "etwas auf gut Gl\u00fcck, laienhaft herstellen schlampige und gedankenlose Arbeitsweise"},
{"front": "\u00f6ppis", "back": "etwas."},
{"front": "\u00f6ppis", "back": "etwas"},
{"front": "\u00f6rgele", "back": "Handharmonika (seltener: Mundharmonika) spielen, aber auch: an etwas herumdrehen, -manipulieren usw."},
{"front": "\u00fcber e Haag fr\u00e4sse", "back": "fremdgehen"},
{"front": "\u00fcber tue", "back": "das Essen aufs Feuer setzen"},
{"front": "\u00fcbercho", "back": "bekommen, (geschenkt) kriegen: \"i has zur Wienacht \u00fcbercho!\""},
{"front": "\u00fcberegheie", "back": "1. sauer werden von Nahrungsmitteln (zB. Milch): 2. (langsam) zu Alkohol werden (zB. Sauser 3. \"D\u00e4 isch \u00fcberegheit.\" Jemand ist total \u00fcbergeschnappt usw."},
{"front": "\u00fcbereis cho", "back": "\u00fcbereinstimmen"},
{"front": "\u00fcbergheie", "back": "(Ld): \u00fcberlaufen, \u00fcberkochen (zB. die Milch)"},
{"front": "\u00fcbergofere", "back": "st\u00fcrzen, sich \u00fcberschlagen (Sturz)"},
{"front": "\u00fcberhocke", "back": "in der Wirtschaft \u00fcber die gesetzlich erlaubte Zeit (\"Polizeistunde\", bzw. Sperrstunde) in deren Lokalit\u00e4ten verbleiben (siehe: \u00fcberwirte)"},
{"front": "\u00fcberluege", "back": "\u00fcbersehen, nicht beachten, nicht bemerken (optisch) usw."},
{"front": "\u00fcberl\u00fcpfe, sech \u00fcberl\u00fcpfe", "back": "1. (zu) schwere Ware heben, sich \u00fcberanstrengen, sich einen Bruch heben usw. 2. sich zuviel (zb. Arbeit, Kosten) zumuten, sich \u00fcbernehmen"},
{"front": "\u00fcberrumple", "back": "\u00fcberraschen, erwischen, erst\u00fcrmen usw."},
{"front": "\u00fcberschla, \u00fcberstorze", "back": "st\u00fcrzen, fallen, \"umgheie\" usw."},
{"front": "\u00fcberschl\u00e4ckig", "back": "zu viel gegessen."},
{"front": "\u00fcberschnure", "back": "\u00fcberreden, jmd. zu etwas \u00fcberreden, beschwatzen usw."},
{"front": "\u00fcbers\u00fc\u00fcnig", "back": "1. \u00fcberspannt, hochm\u00fctig 2. \u00fcberm\u00fctig, ausgelassen, \u00fcberdreht usw."},
{"front": "\u00fcbertue", "back": "1. refl.: sich \u00fcberanstrengen, \u00fcberfordern, \u00fcbernehmen usw. 2. Unrecht tun (Ld) siehe auch: \u00fcber tue"},
{"front": "\u00fcberusla", "back": "Jemanden, oder etwas (seltener), wie zB. ein Auto, von einer Br\u00fccke, oder \u00fcber eine Felswand usw. in die Tiefe werfen oder st\u00fcrzen (lassen)"},
{"front": "\u00fcberutere", "back": "\u00fcbereifrig sein (Nume nid \u00fcberutere!)"},
{"front": "\u00fcberwirte", "back": "wenn der Wirt sein Lokal zur Polizeistunde nicht schliesst, also \"\u00fcberhocke\" l\u00e4sst (siehe: \u00fcberhocke)"},
{"front": "\u00fcberw\u00e4ndere", "back": "umfallen, auf die Fresse fallen, st\u00fcrzen"},
{"front": "\u00fcbuzittig", "back": "zur Unzeit"},
{"front": "\u00fcebe; us\u00fcebe", "back": "\u00fcber, trainieren usw.; zB. ein Amt, oder einen Beruft aus\u00fcben"},
{"front": "\u00fcse, \u00fcsi, \u00fcses", "back": "unser (Possesivpronomen)"},
{"front": "\u00fcserein, \u00fcsereins, \u00fcsereim, \u00fcsergattig", "back": "wir, unser, die Unseren usw."},
{"front": "\u00fc\u00fcs, \u00fcs", "back": "uns (Pronomen)"},
{"front": "", "back": ""},
{"front": "", "back": ""},
{"front": "\u00e4ff\u00e4ff; us em ff", "back": "ausgezeichnet; aus dem ff"},
{"front": "\u00e4h\u00e4", "back": "ja"},
{"front": "\u00e4i W\u00e4g", "back": "anders herum. Du musst das andes machen = muesch es grad \u00e4i W\u00e4g mache..."},
{"front": "\u00e4i, \u00e4is; dises u \u00e4is", "back": "jene, jener, jenes; dieses und jenes"},
{"front": "\u00e4mde", "back": "den 2.Heuschnitt einbringen"},
{"front": "\u00e4mu", "back": "siehe: \u00f6mu"},
{"front": "\u00e4n abfuer \u00fcbercho", "back": "eine absage, einen korb erhalten"},
{"front": "\u00e4ne, d\u00e4ne", "back": "ennet (jenseits), dr\u00fcben, diesseits, \u00ab\u00c4ne d\u00e4ne disse, d Chatz het gschisse.\u00bb (Abz\u00e4hlvers, vertont von den Berner Troubadours)"},
{"front": "\u00e4nedra, \u00e4nef\u00fcr, \u00e4nenache", "back": "Gegen\u00fcber; auf der \"anderen Seite\". z.B. \u00c4nef\u00fcr schiint no d'Sunne oder der Liechtschalter isch \u00e4nenache."},
{"front": "\u00e4nenache", "back": "auf der anderen Seite"},
{"front": "\u00e4nere", "back": "jenseitig, andere; \"uf der \u00e4nere Syte\""},
{"front": "\u00e4net", "back": "auf der anderen Seite. \u00e4net em grosse bach = auf der anderen Seite des Bachs"},
{"front": "\u00e4netusi", "back": "Ende, bis zum Schluss. si hei bis \u00e4netuusi gspilt = sie haben bis zum Ende gespielt"},
{"front": "\u00e4ntlech, \u00e4ntlige", "back": "endlich, schliesslich Gr\u00f6ppu / Gr\u00f6ppel, Gropp (m.)"},
{"front": "\u00e4ntlef\u00fcdle", "back": "am nacken zugespitzte frisur,"},
{"front": "\u00e4r isch \u00e4 Syrach", "back": "Ein mit Ungest\u00fcm und R\u00fccksichtslosigkeit sich verhaltender (Mit-) Mensch, der seine \u00dcbertreibungen nicht im Griff hat."},
{"front": "\u00e4rdesch\u00f6n", "back": "Steigerung von \"sch\u00f6n\". Gewissermassen ein Vorl\u00e4ufer des sp\u00e4teren \"obergeil\""},
{"front": "\u00e4rfele, arfle", "back": "umarmen, liebkosen, z\u00e4rtlich in den Arm nehmen usw."},
{"front": "\u00e4rfele, arfle", "back": "z\u00e4rtlich in den Arm nehmen, umarmen"},
{"front": "\u00e4rfele", "back": "umarmen"},
{"front": "\u00e4rischt", "back": "ernst. \u00e4s isch mier \u00e4\u00e4rischt = es ist mir ernst"},
{"front": "\u00e4rl\u00e4chnet", "back": "ausgetrocknet (z.B. undichtes Holzfass) (Vermerk: Ausdruck unbekannt)"},
{"front": "\u00e4rschtig", "back": "emsig, eifrig (und ernst)"},
{"front": "\u00e4rvele", "back": "etwas oder jemanden im /auf dem Arm halten z.B. ein Kind (Vermerk: Befindet sich bereits im Lexikon unter \"\u00e4rfele\" = umarmen)"},
{"front": "\u00e4s Z\u00fcndh\u00f6uzli", "back": "Rothaarige(r)"}
]
